<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>111297</id>
    <date>
      <year-start>1748</year-start>
      <year-end>1748</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags>
      <tag standard-name="kinderlied" translation="children's song">kinderlied</tag>
    </tags>
    <melody>Psalm 089 Datheen</melody>
    <categories>
      <category translation="children">kinderen</category>
    </categories>
  <author>Hieronymus van Alphen</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">WAt is 't een groot Geheim! daar alles stil voor staet!</l>
        <l id="s1:l2">Wat diepte, sonder grond! soo men hier peilen gaet!</l>
        <l id="s1:l3">Gods SOON (de Man Syn's Raads) komt tot ons naar beneden!</l>
        <l id="s1:l4">HY, die het licht bewoont, komt in de donkerheden!</l>
        <l id="s1:l5">HY, voor wiens hoogen Throon de saal'ge geesten swieren,</l>
        <l id="s1:l6">Daalt neêr tot in een' stal van reedeloose dieren!</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">HY, die de HEERE was van alle d'aardsche Goôn,</l>
        <l id="s2:l2">Moet nu, op het bevel van den Romeinschen Throon,</l>
        <l id="s2:l3">In 's moeders lichaam, sig naar Beth'lem heenen spoeden!</l>
        <l id="s2:l4">HY, die met hoog Gesag het Heidendom sal hoeden,</l>
        <l id="s2:l5">Die moet, ô wonder ding! eerst dalen, en sig buygen,</l>
        <l id="s2:l6">Om van verlooch'ning, en versmaatheid te getuygen!</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">HY, wien het eigendom van Aard', en Hemel hoort,</l>
        <l id="s3:l2">Wiens al doordringend oog geen plaats, (hoe rein) bekoort,</l>
        <l id="s3:l3">Moet thans in eene Stall', en Kribbe sig bevinden!</l>
        <l id="s3:l4">Daar! daar men 't domme vee gewoon is vast te binden;</l>
        <l id="s3:l5">HY, die van al wat leeft, moet worden aangebeeden,</l>
        <l id="s3:l6">Wordt in de woonplaets van de menschen niet geleeden!</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">HY, die soo ryk was, dat HEM niemant sy gelyk,</l>
        <l id="s4:l2">Wordt soo gering, en arm dat HY, bykans in slyk,</l>
        <l id="s4:l3">Ter neder ligt! en daar, in windselen omwonden,</l>
        <l id="s4:l4">Een Magt'loos Kind vertoont, als Een, die voor de sonden.</l>
        <l id="s4:l5">In swakheid kwam, en vol van mensch'lyke gebreeken!</l>
        <l id="s4:l6">HY, die selfs d' AARDE draagt, kan 't hoofd nu niet opsteeken!</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Dus wierdt de grootste HEER, nu self een laagste Knecht!</l>
        <l id="s5:l2">HY, wien het Recht toekomt, betaelt hier self het Recht!</l>
        <l id="s5:l3">HY, die de Koningen op hunnen Throon moet styven,</l>
        <l id="s5:l4">Sal sig, als onderdaan, hier meed' op laaten schryven!</l>
        <l id="s5:l5">Het Beth'lem Ephrata, hoe seer veragt van buyten,</l>
        <l id="s5:l6">Doet deesen WORTEL uyt haar dorre aarde spruyten!</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Wie is 't, die regt verstaat zulk een geheimenis?</l>
        <l id="s6:l2">'t Is die alleen, aan wien 't de HEERE maakt gewis;</l>
        <l id="s6:l3">Wien 't onder 't ooge komt, hoe om des sondaars schulden,</l>
        <l id="s6:l4">De Borg, en Losser sulk een' armoed' moeste dulden,</l>
        <l id="s6:l5">Om weêr te brengen, 't geen men Adam sag verbeuren,</l>
        <l id="s6:l6">Wanneer hy sig van GOD, soo droevig, af liet scheuren!</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Dan siet men, hoe HY wierdt sulk een verschooveling,</l>
        <l id="s7:l2">Om 't arme Adams-kind, (onweerdig eenig ding)</l>
        <l id="s7:l3">Weêr in te voeren in de saal der Hemel-schaaren;</l>
        <l id="s7:l4">En dus de duyst're nacht voor hun te doen opklaaren;</l>
        <l id="s7:l5">Om die, die als een Nest van alle boosheid krielen,</l>
        <l id="s7:l6">Door SIG te heiligen, op dat sy GOD gevielen!</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Wel dan! geloste schaer! spreek dank'lyk in den geest,</l>
        <l id="s8:l2">Dit is een dag van GOD gemaakt! Een jubelfeest!</l>
        <l id="s8:l3">Waar op dat sig vertoont het Godd'lyk meededoogen:</l>
        <l id="s8:l4">O heilgebeurtenis! O wonder in ons' oogen!</l>
        <l id="s8:l5">Daar d' eene Afgrond roept tot d'andre, van beneeden,</l>
        <l id="s8:l6">Aanbidt IMMANUEL, in all' syn heerlykheeden!</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
