<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>111268</id>
    <date>
      <year-start>1748</year-start>
      <year-end>1748</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags>
      <tag standard-name="loflied" translation="praise song">loflied</tag>
    </tags>
    <melody>Psalm 119 Datheen</melody>
    <categories>
      <category translation="religion">godsdienst</category>
    </categories>
  <author>Hieronymus van Alphen</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">O Heuchlyk woord! (soo dierbaer als gewis)</l>
        <l id="s1:l2">Ons seggende, Dit is het eeuw'ge Leeven,</l>
        <l id="s1:l3">Dat men God kenne, die Waaragtig is,</l>
        <l id="s1:l4">En Jesus Christus, dien Hy heeft gegeeven;</l>
        <l id="s1:l5">Hoor dan dit woord met aandagt, O myn Ziel!</l>
        <l id="s1:l6">En dat het in uw' herte blyv' geschreeven!</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Gewislyk jae! hoe kan het anders syn?</l>
        <l id="s2:l2">Wie weet iets hooger? iets meer uytgelesen?</l>
        <l id="s2:l3">Wie kent wat, soo volmaakt, soo schoon, soo rein,</l>
        <l id="s2:l4">Dat meerder is, dan dit volmaakste Wesen?</l>
        <l id="s2:l5">GOD, d'Oorsprong, Heer, en Eigenaar van 't All!</l>
        <l id="s2:l6">Wie HEM gelyk? wie weerdiger gepresen?</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Dit Wesen is een diepte sonder grond!</l>
        <l id="s3:l2">Een volle schat van Algenoegsaamheden:</l>
        <l id="s3:l3">En teffens, volgens 't woord van synen mond,</l>
        <l id="s3:l4">De Hoorder der ootmoedige gebeden;</l>
        <l id="s3:l5">Kent gy HEM dan, ô Mensch, regt naar syn Woord,</l>
        <l id="s3:l6">Uw' Ziele siet niet dan bekooflykheden.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Dit Wesen is bestendig voor en nae;</l>
        <l id="s4:l2">Het gaat niet heen, gelyk de Schepsels pleegen,</l>
        <l id="s4:l3">'T is als een Rots, dat men 'er vast op stae;</l>
        <l id="s4:l4">Geen schepsel kan 't verwrikken, nog beweegen.</l>
        <l id="s4:l5">Wel Hem, die soo den Heere regt erkent,</l>
        <l id="s4:l6">En sig sal schikken tot syn Woord, en Wegen!</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Dit Wesen, dat volmaakt'lyk Liefde is,</l>
        <l id="s5:l2">Is vol Genaade, en Barmhertigheeden,</l>
        <l id="s5:l3">Het wil, de Sondaar houd' het voor gewis,</l>
        <l id="s5:l4">Dat 't om syn gunste geerne sy gebeden;</l>
        <l id="s5:l5">Gelukkig dan, die GOD als Liefd' erkent,</l>
        <l id="s5:l6">En regt gebruyk maakt van het Heden, Heden.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Dit Wesen is volmaakt in suiverheid;</l>
        <l id="s6:l2">Een spiegel van de allerschoonste Klaarheid:</l>
        <l id="s6:l3">Regtveerdig, vlekkeloos in Heiligheid,</l>
        <l id="s6:l4">Vol van Getrouwheid, louter licht, en Waarheid;</l>
        <l id="s6:l5">Gelukkig dan, die GOD alsoo erkent,</l>
        <l id="s6:l6">En door dit Licht geraakt uyt angst, en naarheid!</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Dit Wesen is ontsach'lyk in syn Macht;</l>
        <l id="s7:l2">Wie kan verstaan den Donder syner sterkte?</l>
        <l id="s7:l3">Doch, ô hoe dierbaar ook die sael'ge kracht,</l>
        <l id="s7:l4">Waar door Syn hand het eeuwig heyl bewerkte</l>
        <l id="s7:l5">In synen Soon, dien Man van synen Raad,</l>
        <l id="s7:l6">Gelukkig dan, die dit in tyds bemerkte!</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Nog is het eeuw'ge Leeven ook daar in,</l>
        <l id="s8:l2">Dat men den Soon, dien EEN' GEBOOREN, kenne,</l>
        <l id="s8:l3">Syn kennis, jae! brengt toe een groot gewin,</l>
        <l id="s8:l4">Als het geloof sig sal aan Hem gewennen.</l>
        <l id="s8:l5">Wel dien, die in dien klaeren Spiegel siet,</l>
        <l id="s8:l6">Die sal niets, buyten HEM, voor schoon erkennen.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">HY is de Koning van het grootste Ryk;</l>
        <l id="s9:l2">In HEM syn opgesloten al de schatten,</l>
        <l id="s9:l3">Van Wysheid, ende Kenniss' te gelyk,</l>
        <l id="s9:l4">Veel meer, dan ymand daar van kan bevatten;</l>
        <l id="s9:l5">Kent Gy, ô Mensch, dan regt dien Wonder-Soon,</l>
        <l id="s9:l6">Gy sult HEM boven alles dierbaar schatten.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Wie HEM regt siet, gevoelt een' weederstraal</l>
        <l id="s10:l2">Van Licht, dat tot in eeuwigheid sal schynen;</l>
        <l id="s10:l3">Wie HEM geniet, geneest van syne kwaal,</l>
        <l id="s10:l4">Die andersins doodbrakende doet kwynen.</l>
        <l id="s10:l5">O groot geluk voor eenen armen mensch!</l>
        <l id="s10:l6">Men vindt in HEM selfs regt om 't heyl te mynen.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">Wat is het niet een overgroot geseg'</l>
        <l id="s11:l2">Wie My siet, die siet in My, Mynen Vader;</l>
        <l id="s11:l3">Wie My vindt, vindt den waaren Leevensweg,</l>
        <l id="s11:l4">En komt door My het einde immer nader,</l>
        <l id="s11:l5">Wel dan, die ter bekwaemer tyd en stond,</l>
        <l id="s11:l6">Gebragt wordt tot die volle Heil-sprinkader!</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">O dierb're Heiland! ons' Immanuel!</l>
        <l id="s12:l2">Gods eigen Soon! van eeuwigheid gebooren!</l>
        <l id="s12:l3">O een'ge Licht Fontein, en Leevens-Wel!</l>
        <l id="s12:l4">O Vreede-Vorst, van God zelf' uitverkooren!</l>
        <l id="s12:l5">Myn Ziel sinkt weg, als s' in geloof bedenkt,</l>
        <l id="s12:l6">Dat Gy het oor U liet voor ons doorbooren.</l>
      </lg>
      <lg id="s13" type="stanza">
        <l id="s13:l1">Wat was 't, dat U bewoog, ô machtig Heer!</l>
        <l id="s13:l2">Dat Gy afdaald' uyt uwen Throon! ô Koning!</l>
        <l id="s13:l3">En dat Gy kwaemt op dese aarde neer,</l>
        <l id="s13:l4">En in ons arme vleesch naamt uwe woning.</l>
        <l id="s13:l5">'t Verstand verliest sig, soo men daar na vraegt!</l>
        <l id="s13:l6">Wat schepsel kan 't geheim hier van vertoonen?</l>
      </lg>
      <lg id="s14" type="stanza">
        <l id="s14:l1">Myn Ziele segt, en singt U lof en dank,</l>
        <l id="s14:l2">En sal Uw' roem in eeuwigheid verhaalen,</l>
        <l id="s14:l3">Als die haar uyt het stof, en sondenstank,</l>
        <l id="s14:l4">Jae uit den dood, hebt willen wederhaalen;</l>
        <l id="s14:l5">Maar doende soo, schiet' ik dog ver' tekort:</l>
        <l id="s14:l6">Want uwe Liefde kent nog maat, nog paalen,</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
