<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>111364</id>
    <date>
      <year-start>1748</year-start>
      <year-end>1748</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags>
      <tag standard-name="kinderlied" translation="children's song">kinderlied</tag>
    </tags>
    <melody>Psalm 103 Datheen</melody>
    <categories>
      <category translation="children">kinderen</category>
    </categories>
  <author>Hieronymus van Alphen</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">VErheerlykt HOOFD! dat nu, in 's Hemelswooning,</l>
        <l id="s1:l2">Vol eere sit! Gesalfdt tot Ziens-Koning,</l>
        <l id="s1:l3">Och laat myn hert voor U syn, 't aller tyd!</l>
        <l id="s1:l4">En dat G' aan my de salving wildet geeven</l>
        <l id="s1:l5">Van Uwen geest, op dat myn gantsche leeven,</l>
        <l id="s1:l6">Aan U, en Uwen dienst sy toegewyd'!</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Och dat die selve stroomen immer vloeien!</l>
        <l id="s2:l2">Om nog veel and'ren meede te besproeien!</l>
        <l id="s2:l3">Dael in Uw' gunst op al Uw' Leeden nêer,</l>
        <l id="s2:l4">Waar dat s' ook syn! of waar se moeten swerven,</l>
        <l id="s2:l5">Sig vindend' sonder vaste stad, of erven!</l>
        <l id="s2:l6">Se syn aan U, te zaam bekent, ô Heer!</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">'k Heb' alle lief in U, (haar HOOFD, en HEERE)</l>
        <l id="s3:l2">Die sig versaakend', soeken Uwe eere:</l>
        <l id="s3:l3">Hoe kost'lyk syn die Zions-kind'ren my!</l>
        <l id="s3:l4">Hoe meenigmaal was 't, dat het my verkwikte</l>
        <l id="s3:l5">Te sien een' Ziel', die sig opregtlyk schikte,</l>
        <l id="s3:l6">Dat all', wat in haer is, gantsch voor U sy!</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">In die gemeinschap (kan ik ook betuygen)</l>
        <l id="s4:l2">Komt sig myn herte meenigmaal te buygen,</l>
        <l id="s4:l3">Met all' d' opregten voor Uw aangesigt:</l>
        <l id="s4:l4">Het wenscht aan Zions-burg'ren duysend zegen;</l>
        <l id="s4:l5">Dat ieder sterkte kryg', op syne wegen,</l>
        <l id="s4:l6">Op dat men staan mag in syn regten pligt!</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Help (trouwe HEYLAND) all' Uw' swakke leeden;</l>
        <l id="s5:l2">Doet 's Vyands magt, eerlang eens syn vertreeden,</l>
        <l id="s5:l3">En neêrgeworpen onder onsen voet!</l>
        <l id="s5:l4">Neem, door Uw' kracht, eens ganschelyk van binnen,</l>
        <l id="s5:l5">Wat onrein is, of ydel in de sinnen;</l>
        <l id="s5:l6">Soo worden wy, door Uwe goedheid, goed!</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Laat sulke, die in kruys, en lyden, leeven,</l>
        <l id="s6:l2">Sig welgetroost in Uwen wille geeven!</l>
        <l id="s6:l3">Haar ziel' met weldoen leggend' in Uw hand:</l>
        <l id="s6:l4">Gy maakt den mensch door Uwe tucht wel kleiner,</l>
        <l id="s6:l5">Doch door die loutering, van vlekken reiner,</l>
        <l id="s6:l6">Tot dat men syn sal in een zael'gen stand!</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Syn 't Zielen, die vol vrees' nog 't heyl verbeiden,</l>
        <l id="s7:l2">Wilt naar Uw' goedheid die ter ruste leiden,</l>
        <l id="s7:l3">Maak die bedroefden van hun heyl gewis!</l>
        <l id="s7:l4">Op dat se dus getroost, geloovig, stille,</l>
        <l id="s7:l5">Sagtmoedig, en geboogen naar Uw wille,</l>
        <l id="s7:l6">Met blydschap doen, wat U behaaglyk is!</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Laat ik, ook nog, voor U, als neder-leggen</l>
        <l id="s8:l2">Desulke, die ik somtyds hoore seggen,</l>
        <l id="s8:l3">Dat ik voor hun het goede van U smeek'!</l>
        <l id="s8:l4">Ik breng se voor Uw' Voeten aller-wegen!</l>
        <l id="s8:l5">Schenk aan die, die oprecht syn, eenen zegen</l>
        <l id="s8:l6">Dat hun niets, van 't geen noodig is, ontbreek'.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Is 't dat sy, door verwerring, mochten kwynen,</l>
        <l id="s9:l2">Wilt met Uw Licht eens aan hunn' Ziel verschynen</l>
        <l id="s9:l3">Verblydt die Zions-treur'gen in 't gemeen:</l>
        <l id="s9:l4">Is 't dat se traag syn, wilt se wêer opwekken!</l>
        <l id="s9:l5">En die nog verre syn, eens magtig trekken,</l>
        <l id="s9:l6">Op dat se met Uw erfdeel worden eên!</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">ô JESUS! die se hebt so duur verworven,</l>
        <l id="s10:l2">Toen G'aan het hout des Kruyces syt gestorven,</l>
        <l id="s10:l3">Voeg meer en meer Uw volk, door liefd', tot een;</l>
        <l id="s10:l4">En houd' ons vast, soo lang' w' op aarde leeven,</l>
        <l id="s10:l5">En dus, als in een wildernisse, sweeven,</l>
        <l id="s10:l6">Dat niemand onser los sy, of alleen!</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">Doet ons dan eind'lyk eens met alle vroomen,</l>
        <l id="s11:l2">Daar boven in de Lucht, te zaamen komen;</l>
        <l id="s11:l3">Op dat we rein, ja dat we vlekkeloos,</l>
        <l id="s11:l4">Eens moogen staen, voor Uwen throon bestendig!</l>
        <l id="s11:l5">En, door uw' Geest geheel vernieuwt inwendig,</l>
        <l id="s11:l6">Volmaakt vereenigt blyven voor altoos!</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
