<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>112044</id>
    <date>
      <year-start>1748</year-start>
      <year-end>1748</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags>
      <tag standard-name="schriftuurlijk lied" translation="scripture song">schriftuurlijk lied</tag>
    </tags>
    <melody>Psalm 103 Datheen</melody>
    <categories>
      <category translation="religion">godsdienst</category>
    </categories>
  <author>Hieronymus van Alphen</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">LAet ons, ingaend', in het verborg'ne treuren;</l>
        <l id="s1:l2">En sluitend' agter ons een' wyl' de deuren,</l>
        <l id="s1:l3">Ons, naar GODS raed, verhergen in dees' tyd!</l>
        <l id="s1:l4">Als 't oordeel GODS met kragt sal syn gekoomen,</l>
        <l id="s1:l5">En wy daar syn, soo sullen we niet schroomen:</l>
        <l id="s1:l6">In Jesus, (ô myn Ziel) gy seeker syt!</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">'T past ons te seggen, in all' sulke dagen,</l>
        <l id="s2:l2">(Ook als men self de schaede mee' moet dragen,</l>
        <l id="s2:l3">Wy hebben, al van overlang, ô HEER!</l>
        <l id="s2:l4">Verwagt soodaan'ge dagen, ende tyden,</l>
        <l id="s2:l5">Waar in seer veele smerten sullen lyden,</l>
        <l id="s2:l6">Op dat s' ootmoedig voor U vallen neer!</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Dus vinden w' in den weg van Uwe plaagen,</l>
        <l id="s3:l2">Hoe drukk', en dreigend' ook, nogtans behaagen;</l>
        <l id="s3:l3">Wyl tot Uw' Naem, en Uw' Gedagteniss',</l>
        <l id="s3:l4">(Dat DIE verhoogt, geheiligt, en gepreesen</l>
        <l id="s3:l5">Aan veele plaetsen hier op Aard', mogt wesen)</l>
        <l id="s3:l6">De sugt, en trek van onse ziele is!</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">O dat maar veele door die tucht, en slagen,</l>
        <l id="s4:l2">Ontdekten, welke syn de hertens plagen,</l>
        <l id="s4:l3">Die d'oorsaak syn van dit soo smert'lyk kwaat!</l>
        <l id="s4:l4">Om s' uyt haer boesem grondig uytteroeien,</l>
        <l id="s4:l5">En, met berouw, dien kanker weg te snoeien.</l>
        <l id="s4:l6">Bewerkse door Uw' geest, eer 't is te laet!</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Gy, ondertusschen 's Hemels gunstelingen,</l>
        <l id="s5:l2">Gy moogt in GOD, Uw' ROTSTEEN, vrolyk singen;</l>
        <l id="s5:l3">Terwyl 't volmaakt is, alles, wat HY doet:</l>
        <l id="s5:l4">En daarom, roemt syn' Naam op alle wysen;</l>
        <l id="s5:l5">En laet niet nae, syn werk altoos te prysen,</l>
        <l id="s5:l6">Als DIE, by alles, blyft volmaekt'lyk goed.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Een Wolk des daegs; een Rook met vuur'ge straalen,</l>
        <l id="s6:l2">Sal, naar syn Woord, des nagts wel neederdaalen;</l>
        <l id="s6:l3">Op dat Syn volk, ook in de donkerheid,</l>
        <l id="s6:l4">Niet gantsch verleegen, of verlaaten blyve;</l>
        <l id="s6:l5">Maar in geloof, en liefde steets beklyve,</l>
        <l id="s6:l6">Dit doch is 't blyk van GODS getrouwigheid.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Stell' U dan (ô myn Ziel) als in DIE handen!</l>
        <l id="s7:l2">Maek GY, myn Heer! se los van and're banden,</l>
        <l id="s7:l3">Houd' GY se vast, naar Uw' getrouwigheid:</l>
        <l id="s7:l4">Leer GY se door geloove hier te leeven,</l>
        <l id="s7:l5">Op U staeg siende, niet op yet daar neeven;</l>
        <l id="s7:l6">Soo komt se, haast ter rust, in d'eeuwigheid.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
