<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>114527</id>
    <date>
      <year-start>1649</year-start>
      <year-end>1649</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>utrecht</orginal-name>
      <standard-name>Utrecht, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.0949753</lon>
        <lat>5.109708</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags>
      <tag standard-name="liefdeslied" translation="love song">liefdeslied</tag>
    </tags>
    <melody>Sulleman</melody>
    <categories>
      <category translation="love and sex">liefde en seks</category>
    </categories>
  <author>Anonymous</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">WEl Kniertje men hartje dus byster te loope,</l>
        <l id="s1:l2">Wel haetje men schaepje, dat souw ick niet hoope,</l>
        <l id="s1:l3">Ick vryerje, ick vrye, ick minje, sie deer,</l>
        <l id="s1:l4">Van je hooft tot je voetjes, ja van heertje tot heer.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Ey soetjes! steet stil toch hoe vinje dus jachtich,</l>
        <l id="s2:l2">'tIs Krelis, wel Meysje, nou weest niet te kraftich,</l>
        <l id="s2:l3">Gut Wistje men troosje hoe 't hart nee je haeckt,</l>
        <l id="s2:l4">Ie seyde wel Krelis ons Heylick is e maeckt.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Ick eet niet en eytje, ja ick back niet een koeckje,</l>
        <l id="s3:l2">Of ick wensch je de helleft terstont in een doeckje,</l>
        <l id="s3:l3">Of heb ick wat op-ruyt, wat stremlis of prut,</l>
        <l id="s3:l4">'k Gun jou straxk de helft van elek lepel die 'k nut.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Wat mienje of 't jock is, neen 't seper niet Kniertje</l>
        <l id="s4:l2">'k Heb noch wel wat Wafels moy in een pampiertje,</l>
        <l id="s4:l3">Dat gafmen Vijs Trijn lest, ick heb jet e spaert,</l>
        <l id="s4:l4">En dus in men sack wel acht daghen bewaert.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Kijck 'k surgh soo al wasje men Wijfje,</l>
        <l id="s5:l2">Ey eet jy dat beetje nou mooy in je lijfje,</l>
        <l id="s5:l3">Al isset niet veel, je siet hoe ondieft</l>
        <l id="s5:l4">Men soete Knier Teunis, dat Krelis je lieft.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Gut wist je hoe 'k snachts in men droom met je om gee,</l>
        <l id="s6:l2">Ick heb dan sulcken deun, dat ick selfs schier stom stee,</l>
        <l id="s6:l3">Ick soenje, ick sabje, ick vatje by get</l>
        <l id="s6:l4">Byje buyck, byje borsjes, 'k heb sulcken pret.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Ick stommel ick duwje, ick geefje een praetje,</l>
        <l id="s7:l2">Ick kijck in je keertje van blaetje tot blaetje,</l>
        <l id="s7:l3">Ia 'k heb Vrouwe soetheyt soo langh als ick slaep,</l>
        <l id="s7:l4">Maer waeckend, wat isset, ick kijck als een Aep.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Dan denck ick gangs lijde die kniertje mocht spreken,</l>
        <l id="s8:l2">Al wasse as een backstien ick souse nou breken,</l>
        <l id="s8:l3">Wat seghje mijn beckje, Knier Teunis, wel nou</l>
        <l id="s8:l4">Sie deet deuse koeck geeftje Krelis op trouw.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
