<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>114523</id>
    <date>
      <year-start>1649</year-start>
      <year-end>1649</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>utrecht</orginal-name>
      <standard-name>Utrecht, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.0949753</lon>
        <lat>5.109708</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags>
      <tag standard-name="kluchtlied" translation="humorous song">kluchtlied</tag>
      <tag standard-name="drinklied" translation="drinking song">drinklied</tag>
      <tag standard-name="soldatenlied" translation="soldier's song">soldatenlied</tag>
    </tags>
    <melody>De lustelijke mei is nu in de tijd</melody>
    <categories>
      <category translation="amusement">vermaak</category>
      <category translation="work">werk</category>
    </categories>
  <author>Anonymous</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">GHy dorstige sieltjes die tot Napeles woont,</l>
        <l id="s1:l2">Komt met u verroeste keelen, roeste keelen,</l>
        <l id="s1:l3">In dees Sirelje waer hem vertoont</l>
        <l id="s1:l4">Silenus met Bachus Iuweelen, ja Iuweelen:</l>
        <l id="s1:l5">Want ick hem vont dat hy daer sat</l>
        <l id="s1:l6">Gebonden met een hoep op een twaelif emmers nat</l>
        <l id="s1:l7">En op dat hy daer niet sou af rollen,</l>
        <l id="s1:l8">Al begon hy schoon te knickebollen, knickebollen.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Onsen Ian Thomasz den ouden Rossiaen</l>
        <l id="s2:l2">Die was belast het Mandaet te beschicken, te beschicken.</l>
        <l id="s2:l3">Als yder ageneren soude gaen,</l>
        <l id="s2:l4">In den tempel van slempen en van slicken, en van slicken,</l>
        <l id="s2:l5">Daer quamen sy half gekleet in ordonnantie aen,</l>
        <l id="s2:l6">En onse roye Peer die droech de natte Vaen,</l>
        <l id="s2:l7">Begon sijn keeltjen uyt te strecken,</l>
        <l id="s2:l8">Recht of hy Koeye-teughjes woude trecken, woude trecken.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Sta stil quam daer mee gedrongen aen</l>
        <l id="s3:l2">Om den sots-dienst te bekleeden, te bekleeden,</l>
        <l id="s3:l3">Om dat hy daer geen wieroocks vat vont staen,</l>
        <l id="s3:l4">Haelden een baril al van beneden, van beneden,</l>
        <l id="s3:l5">En vulden die met het vochtich offerhandt,</l>
        <l id="s3:l6">Op dat d' armen en 't serueel verbrandt,</l>
        <l id="s3:l7">En op dat het niemant souw belette,</l>
        <l id="s3:l8">Riepen se Fermosi Ian Tolette, Ian Tolette</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">By desen quam Coppe onsen Orgelist,</l>
        <l id="s4:l2">Die sloegh met sijn propere handen, propere handen</l>
        <l id="s4:l3">Op sijn instrument daer hy dagelijcx thien stoopen uyt pist,</l>
        <l id="s4:l4">En hy maeckten sijn voegen, en sijn banden, en sijn banden,</l>
        <l id="s4:l5">Ias dat alle die daer saten by,</l>
        <l id="s4:l6">Tot vermeerderingh van soo soete melody,</l>
        <l id="s4:l7">Begosten uyt Schroeven en uyt glasen</l>
        <l id="s4:l8">Als jonge Tritonisen te blasen, ja te blasen.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Op dese pijpen stelden haer d'ganse goor,</l>
        <l id="s5:l2">Met leen en Deensche koppen, Deensche koppen</l>
        <l id="s5:l3">En den Beer die hielt den voys van den Thenoor</l>
        <l id="s5:l4">Dat d' sack sijn geluyt begoste te stoppen, ja te stoppen.</l>
        <l id="s5:l5">Renaldo Bachus trouwen Herralt.</l>
        <l id="s5:l6">Die songh het contre poinct en kortenhals den Alt</l>
        <l id="s5:l7">Ia dat alle die het hooren swooren</l>
        <l id="s5:l8">Als datmen Varkens had in't huys geschoren, ja geschoren.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Princen den Autheur wenscht u geluck,</l>
        <l id="s6:l2">En een langh rustigh leven, rustigh leven</l>
        <l id="s6:l3">En indien hy niet waer ontboden te rugh,</l>
        <l id="s6:l4">Om hem op d'reys te begeven, te begeven,</l>
        <l id="s6:l5">Hy souder d'Bent wel ander maken sterck</l>
        <l id="s6:l6">En bedryven noch wel een kudde-mans werck,</l>
        <l id="s6:l7">Maer nu het soo niet en mach wesen,</l>
        <l id="s6:l8">Soo beveelt hy u d'saeck mits desen, ja mits desen.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
