<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>115277</id>
    <date>
      <year-start>1668</year-start>
      <year-end>1668</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>enkhuizen</orginal-name>
      <standard-name>Enkhuizen, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.7036282</lon>
        <lat>5.2901222</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags>
      <tag standard-name="bruiloftslied" translation="wedding song">bruiloftslied</tag>
    </tags>
    <melody>Ballet d'Alkmaar</melody>
    <categories>
      <category translation="cycle of life">levenscyclus</category>
    </categories>
  <author>Anonymous</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">SOud’er nu geen soete lieve vreughd’ uyt onse herten komen?</l>
        <l id="s1:l2">Souden wy niet met den blijden blijde zijn?</l>
        <l id="s1:l3">Soud’er nu noch yemandt onder ons stil sitten, dutten, droomen,</l>
        <l id="s1:l4">Midden in de vocht van Bier en brave Wijn?</l>
        <l id="s1:l5">Neen, dit is den dagh, dat men moet en magh,</l>
        <l id="s1:l6">Vreught en deught nu brenghen voor den dagh.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Sinte Klaes, die rijcke milde man, die is soo goet van geven,</l>
        <l id="s2:l2">Dat de Jonge luy hem loven met gheraes;</l>
        <l id="s2:l3">Soud’er dan geen soete lieve vreughd’ van ons worden bedreven,</l>
        <l id="s2:l4">W’ hebben immer een veel goeder Sinte Klaes:</l>
        <l id="s2:l5">Vredigh, vreughdigh, vroet // rijck van deught en goedt:</l>
        <l id="s2:l6">Schouwt en mijt al wat men mijden moedt.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Na dat hy (voor hem) een langen tijt veel lieffelijcke lagen</l>
        <l id="s3:l2">Na een schoone Maeght, een aerdigh Duyfje, deed’,</l>
        <l id="s3:l3">Heeft sy nu, de groote koopmanschap, uyt liefde toegeslagen,</l>
        <l id="s3:l4">En met hem gemaeckt een trouwe vaste vreed’:</l>
        <l id="s3:l5">’t Gaet nu na haer sin // en ons niet te min,</l>
        <l id="s3:l6">W’hebben nu een Sanct en een Sanctin.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Daerom is hier sulcken groot geraes, gerammel en gerabbel</l>
        <l id="s4:l2">Datter dreunt en drilt soo singen wy Fa Sol.</l>
        <l id="s4:l3">Ja men geeft en goyt’er nu voor ons wel soo veel goedt te grabbel,</l>
        <l id="s4:l4">’t Waer geen wonder kreegh’er een sijn Schoenen vol.</l>
        <l id="s4:l5">Wy zijn allegaer // nu door hem en haer,</l>
        <l id="s4:l6">Alsoo blijd als of het Bruyloft waer.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">En op dat dit doch een langen tijdt mach blijven in memory,</l>
        <l id="s5:l2">Zijn wy t’samen met de Musen wacker schrap:</l>
        <l id="s5:l3">Hy-men singt en voert het vreede vuer, en roept het is victory,</l>
        <l id="s5:l4">Dit is de wijn-koop van de groote koopmanschap.</l>
        <l id="s5:l5">Laet ons nu een reys // lustigh na den eys,</l>
        <l id="s5:l6">Drincken op ’t wel dyen van de peys.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
