<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>115410</id>
    <date>
      <year-start>1649</year-start>
      <year-end>1649</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>utrecht</orginal-name>
      <standard-name>Utrecht, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.0949753</lon>
        <lat>5.109708</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody/>
  <author>Anonymous</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">SEgt Roosemont, mijn lieve Velt-Godin,</l>
        <l id="s1:l2">Hoe vaeck heb ik gebeden om uwe weder-min;</l>
        <l id="s1:l3">Maer hebt tot noch mijn smeken geslagen in de wint:</l>
        <l id="s1:l4">Ey! siet eens, waerst' Nimphje wie 't is die u bemint?</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">'t Is Celadon die u sijn Trouwtje biet,</l>
        <l id="s2:l2">En die om uwent wille, heel graeg het Hof verliet,</l>
        <l id="s2:l3">Die voor sijn Scepter, en sijn Heerschappy met een,</l>
        <l id="s2:l4">En voor het Hof, ging ruylen een stroyen Hutje kleen.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Ontwaekt doch eens mijn lieve Velt-Godin,</l>
        <l id="s3:l2">En opent eens u Hutje, en laet u Herderin:</l>
        <l id="s3:l3">Siet hoe Auroor haer straeltjens schiet op de Velde groen,</l>
        <l id="s3:l4">Komt wilt u lieve Schaepjens neffens de mijne ho'en.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Godt Pan die sit en queelt vast op sijn Riet,</l>
        <l id="s4:l2">En Ceris ploegt den Akker, en weet van geen verdriet:</l>
        <l id="s4:l3">Cloris die plukt vast Roosjes, en Bloempjes wonder soet,</l>
        <l id="s4:l4">Waer van dat Filidaetje hem vlecht een Roosen-hoet.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Siet Amaril die drijft haer Schaepjes uyt,</l>
        <l id="s5:l2">En roept, ey! komt doch Tyter, verselt u lieve Bruyt:</l>
        <l id="s5:l3">Al zijn mijn Schaepjes meerder als d'uwe, 't is geen noot;</l>
        <l id="s5:l4">Komt plukt eens van mijn wangen het purper doutje root.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Ach! Herderin, mocht ik u roode mont</l>
        <l id="s6:l2">Eens drukke met mijn lipjes, mijn docht ik was gesont;</l>
        <l id="s6:l3">Mijn Schaepjes die gaen quijne vast om haer Celadon,</l>
        <l id="s6:l4">Om dat ik aen mijn Nimphje geen troost verwerven kon.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Sacht! hoor ik daer mijn Roosemontje niet?</l>
        <l id="s7:l2">Ach! ja, mijn dunkt sy isset; ach! wat of dit bediet?</l>
        <l id="s7:l3">Sy neemt met rasse schreden haer gang na mywaerts toe:</l>
        <l id="s7:l4">Ach! gunt my goede Goden, dat ik mijn min voldoe.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Als sy nu was geseten by my ne'er,</l>
        <l id="s8:l2">Sy vraegde strak, wel Herder wat is doch u begeer</l>
        <l id="s8:l3">Dat gy mijn dus komt steuren, hier in mijn soete rust:</l>
        <l id="s8:l4">Gy, seyd'k, zijt mijn leven, en al mijn hoogste lust.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Herder seyd' sy, ey! stelt u doch te vre'e;</l>
        <l id="s9:l2">Al wat gy hebt geleden, is my van herten wee:</l>
        <l id="s9:l3">Ik meende dat u liefde quam uyt valsche gront;</l>
        <l id="s9:l4">Tot teken van mijn liefde, kus ik u roode mont.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Een Nect'r-bouw komt van haer lipjes te'er,</l>
        <l id="s10:l2">Soo haeft ik haer genaeckte, mijn Lief! ik kus u we'er,</l>
        <l id="s10:l3">Daer komen uwe Schaepjes, ik maekse ons gemeen:</l>
        <l id="s10:l4">Want nae 't de Go'on soo voege, soo zijn wy twee nu een.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
