<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>115878</id>
    <date>
      <year-start>1649</year-start>
      <year-end>1649</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>utrecht</orginal-name>
      <standard-name>Utrecht, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.0949753</lon>
        <lat>5.109708</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags>
      <tag standard-name="verhalend lied" translation="narrative song">verhalend lied</tag>
    </tags>
    <melody>Schoonste Lerinde</melody>
    <categories>
      <category translation="narratives">verhalen</category>
    </categories>
  <author>Anonymous</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">NOu is de tijdt, en de uyr ghekomen,</l>
        <l id="s1:l2">Dat ick uyt Queesten meen te gaen.</l>
        <l id="s1:l3">'k Heb mijn Liefs Wooningh al schier vernomen,</l>
        <l id="s1:l4">Vond' ick de deur op 't klinckje staen;</l>
        <l id="s1:l5">Iae, 't is al wel, ick hoef geen bijl noch hamer,</l>
        <l id="s1:l6">Noyt vond' ick bequamer, of gewenschter saeck:</l>
        <l id="s1:l7">Dit is de wech, hier ben ick op haer kamer:</l>
        <l id="s1:l8">Dat ick slechs niet en stamer, in mijn stangh of spraeck,</l>
        <l id="s1:l9">Wip met eeen sprongh: dat's neffens haer op 't bedt:</l>
        <l id="s1:l10">Wel slaepje Lieve kint, of sluymerj' altemet?</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Wel wat is dit? wie komt my bespringen?</l>
        <l id="s2:l2">Lief 't is hy, die hier gist're quam:</l>
        <l id="s2:l3">So seght my eerst, en voor alle dingen,</l>
        <l id="s2:l4">Benje van Hoofs, of Boere stam:</l>
        <l id="s2:l5">Dit is geen Boere-kleet, noch Harders handen,</l>
        <l id="s2:l6">Wel wat duysent schanden, wat ben jy voor een:</l>
        <l id="s2:l7">Ick kom van 't Hof hier op de Noortsche stranden,</l>
        <l id="s2:l8">Om na vreemde landen, eens te varen heen:</l>
        <l id="s2:l9">Lief wilje mee? ick maeck jou een Princes,</l>
        <l id="s2:l10">Soo rijd'je alle daech op Koets of een Cales.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Leght af het Boers en verachte leven:</l>
        <l id="s3:l2">Kiest liever hier te zijn gedient.</l>
        <l id="s3:l3">Sooje tot staet nou wilt sijn verheven,</l>
        <l id="s3:l4">Treckt maer met my, ick blijfje vriendt:</l>
        <l id="s3:l5">Wel watten praet, dit lijckt voorwaer wel droomen,</l>
        <l id="s3:l6">Soud' ick op de stroomen, van den brake vloet,</l>
        <l id="s3:l7">Soo varen mee, als of ick waer genomen,</l>
        <l id="s3:l8">En by vreemde komen: neen, wat datje doet,</l>
        <l id="s3:l9">Swijght daer af stil, is dit voor een begin,</l>
        <l id="s3:l10">Keert vry het blatjen om, en praet wat na men sin.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Wel Lief laet ons om die saeck niet kijven,</l>
        <l id="s4:l2">Soo 't u behaecht, ick staeck mijn reys,</l>
        <l id="s4:l3">En wil met jou de Schaepjes drijven,</l>
        <l id="s4:l4">Want ick bemin dit blancke vleys:</l>
        <l id="s4:l5">O! 't is soo soet dus aen je zy te rusten,</l>
        <l id="s4:l6">Doen ick jou eerst kusten, was mijn Ziel verheucht;</l>
        <l id="s4:l7">Wat sout dan zijn, wanneer wy 't samen blusten</l>
        <l id="s4:l8">Langh gewenschte lusten, Lief mijn hoochste vreught.</l>
        <l id="s4:l9">Ghy noemt mijn Lief, wat min gingh ick u bien?</l>
        <l id="s4:l10">Of wat bevallicheyet hebt ghy aen my gesien?</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Daer kanmen u wel bewijs van toonen:</l>
        <l id="s5:l2">Ick heb het hier op sangh gesteldt,</l>
        <l id="s5:l3">Hoe datje bent boven al de schoonen,</l>
        <l id="s5:l4">Sie my hebt in u soet gheweldt;</l>
        <l id="s5:l5">Soet is de wijs, en aerdigh, wel om leeren,</l>
        <l id="s5:l6">'k Moetje 't Liedt vereeren, datjet singhen meught,</l>
        <l id="s5:l7">Wanneerje gaet nae 't velt de Schaepjes keeren,</l>
        <l id="s5:l8">Dat haer niet sou deeren, eenigh ongeneught:</l>
        <l id="s5:l9">Ey singhet eens, my lust het soet ghesangh,</l>
        <l id="s5:l10">Seght maer de waerheyt slechs, en maeket niet te langh.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
