<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>116193</id>
    <date>
      <year-start>1702</year-start>
      <year-end>1702</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags>
      <tag standard-name="schriftuurlijk lied" translation="scripture song">schriftuurlijk lied</tag>
    </tags>
    <melody>De Heer die gaven geeft</melody>
    <categories>
      <category translation="religion">godsdienst</category>
    </categories>
  <author>Reynier Rooleeuw</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Op dat d’aanmerking van den grooten Oordeel-dag</l>
        <l id="s1:l2">Een diepen indruk geev’ van straf, en van beloning,</l>
        <l id="s1:l3">Zoo steld ons Iesus voor, zoo klaar of elk het zag,</l>
        <l id="s1:l4">Hoe Hy des menschen Zoon, ontsachlijk als een Ko-ning,</l>
        <l id="s1:l5">In ’s Hemels Maiesteit, zal brengen ten besluit,</l>
        <l id="s1:l6">En door der Eng’len dienst zijn Oordeel voeren uit.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Hy zal door d’Hemel-boo’n, tot zijnen dienst bereid,</l>
        <l id="s2:l2">Alom de volk’ren doen voor Hem te voorschijn komen;</l>
        <l id="s2:l3">En als een harder, van de bokken, schapen scheid,</l>
        <l id="s2:l4">Zal Hy de vromen ook afzond’ren van d’onvromen.</l>
        <l id="s2:l5">De schapen zal Hy aan zijn rechterhand doen gaan;</l>
        <l id="s2:l6">De bokken zullen aan zijn slinker zijde staan.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Dan zal de Koning hen, die staan ter rechterzy,</l>
        <l id="s3:l2">Zijn vriendelijke stem, tot zaligheid, doen horen:</l>
        <l id="s3:l3">Komt gy gezegende mijns Vaders, erft met My,</l>
        <l id="s3:l4">Het Hemelsch Koningrijk, waar toe gy zijt verkoren:</l>
        <l id="s3:l5">Van God, al eer de grond des werelds was geleid.</l>
        <l id="s3:l6">‘k Erken uw deugd, en ’t werk van uw Weldadigheid.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Want Ik had honger, en gy spijsde My met brood:</l>
        <l id="s4:l2">Wanneer Ik dorstig was hebt gy My drank gegeven:</l>
        <l id="s4:l3">En vreemdeling, hebt gy My in uw huis genood:</l>
        <l id="s4:l4">En naakt, mijn le’en bekleed, en onderstut mijn leven:</l>
        <l id="s4:l5">Zeer zwak en krank, hebt gy My menigmaal bezocht:</l>
        <l id="s4:l6">Gevangen, hebt gy My verquikking toegebrogt.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Dan zal ’t rechtvaardig volk, verwondert, dat de Heer</l>
        <l id="s5:l2">Haar kleine deugdenwerk zoo heerlijk wil belonen,</l>
        <l id="s5:l3">Hem dus antwoorden: O Genadig Heer, wanneer</l>
        <l id="s5:l4">Had Gy gebrek, dat wy U konden hulp betonen?</l>
        <l id="s5:l5">In honger, dorst, met spijs en drank? U vreemd met dak?</l>
        <l id="s5:l6">U naakt bekle’en? U krank, gevangen, doen gerak?</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Waar op de Koning uit dees aangename re’en:</l>
        <l id="s6:l2">Al wat gy oit van groot’ of kleine liefdewerken</l>
        <l id="s6:l3">Aan mijne broeders, ia ook aan mijn minste le’en</l>
        <l id="s6:l4">Gedaan hebt in mijn naam, zal Ik zoo hoog aanmerken,</l>
        <l id="s6:l5">(Zoo naauwen band van Liefd’ is tusschen My en haar)</l>
        <l id="s6:l6">Als of het aan My zelfs van u bewezen waar.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Maar dus zal Hy ook hen, die staan ten slinker zy,</l>
        <l id="s7:l2">Zijn schrikkelijke stem, tot hare straf doen hooren:</l>
        <l id="s7:l3">Gaat weg, vervloekte schaar, gaat henen weg van My,</l>
        <l id="s7:l4">In ’t eeuwig helsche vuur, dat door Gods strenge toren</l>
        <l id="s7:l5">Is voor den duivel en zijn engelen bereid,</l>
        <l id="s7:l6">En u, die na hem aard in ongerechtigheid.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Want Ik had honger; maar gy weigerde My brood:</l>
        <l id="s8:l2">En dorst: maar gy My noit tot laving drank verstrekte:</l>
        <l id="s8:l3">En vreemd; maar gy hebt My ter herberg niet genood:</l>
        <l id="s8:l4">En naakt: maar gy mijn le’en met kleedren noit bedekte:</l>
        <l id="s8:l5">Ook was ik krank; maar gy hebt noit om My gedocht:</l>
        <l id="s8:l6">En in gevank’nis; maar gy hebt My noit bezocht.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Waar op d’onvrome schaar, om ’t oordeel Gods t’onvliên</l>
        <l id="s9:l2">Aldus verschonen zal voor Hem haar quade gangen:</l>
        <l id="s9:l3">Heer, wanneer hebben wy U hongerig gezien,</l>
        <l id="s9:l4">Of dorstig, vreemd’ling, naakt, of krank, of een gevangen,</l>
        <l id="s9:l5">En U niet mild met spijs en drank, als onzen vriend,</l>
        <l id="s9:l6">Met herberg, kleed, bezoek, in uwen nood gediend?</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Waar op Hy ten besluit haar dus zal spreken aan:</l>
        <l id="s10:l2">Om dat gy noit iet zulks deed aan mijn minste leden,</l>
        <l id="s10:l3">Zoo acht Ik dat zoo hoog, als aan My niet gedaan.</l>
        <l id="s10:l4">Hier op gaan zy (vergeefs zijn all’ haar tegenreden)</l>
        <l id="s10:l5">Ter eeuw’ger straf: maar (o hoe groot is ’t loon van deugd!)</l>
        <l id="s10:l6">De vroome in ’t Leven, vol van eeuwig Hemelvreugd.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">O Mensch, beschouw in dees leerzame schildery,</l>
        <l id="s11:l2">Dat eenmaal Godes Zoon een recht gericht zal houwen</l>
        <l id="s11:l3">Van elk, en die alleen van straf zal spreken vry,</l>
        <l id="s11:l4">Om namaals ’t aangezicht zijns Vaders aan te schouwen,</l>
        <l id="s11:l5">Niet die slechs van zijn Woord, schoon naauwe kennis heeft,</l>
        <l id="s11:l6">Maar die het in der daad getrouwelik beleeft:</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">Niet die slechts daar van spreekt, veel en scherp redeneert:</l>
        <l id="s12:l2">Maar die vol Liefde Gods uitvloeit in Liefdewerken;</l>
        <l id="s12:l3">Die hy hier hoort, dat d’Heer zoo ernstelijk begeert,</l>
        <l id="s12:l4">Dat Hyze boven al in ’t oordeel aan wil merken:</l>
        <l id="s12:l5">En, onder ’t deugden-tal, alleen van deze meld,</l>
        <l id="s12:l6">En, na men die nalaat, of doet, het vonnis veld.</l>
      </lg>
      <lg id="s13" type="stanza">
        <l id="s13:l1">Betracht dan alle deugd, doch Liefdeplichten meest:</l>
        <l id="s13:l2">Toon u door broeder-liefd, met innerlijk meedogen,</l>
        <l id="s13:l3">Om uwes naastens nood aan lighaam, ziel en geest,</l>
        <l id="s13:l4">Als of z’uw eigen was, hartgrondelijk bewogen.</l>
        <l id="s13:l5">Doch by ’t meedogen voeg ook d’uiterlijke daad:</l>
        <l id="s13:l6">Zeg niet: (vermoogt gy meer) word warm en word verzaad.</l>
      </lg>
      <lg id="s14" type="stanza">
        <l id="s14:l1">Ziet gy uw broeder arm; ontbreekt hem spijs en drank:</l>
        <l id="s14:l2">Zwerft hy als vreemd; of heeft hy niets om zich te kleden:</l>
        <l id="s14:l3">Zo hy in banden is, verschoven, zwak, of krank;</l>
        <l id="s14:l4">Deelt hem uw overschot; om meer noch te besteden,</l>
        <l id="s14:l5">Besnoey uw veel behoeft, van voedsel, huys en hof,</l>
        <l id="s14:l6">Van kleed’ren, van gemak: tot groter weldoens stof.</l>
      </lg>
      <lg id="s15" type="stanza">
        <l id="s15:l1">Ontbeert hy ’t voedsel van Gods Woord, hem onderricht.</l>
        <l id="s15:l2">Doold hy van ’t zalig spoor, herbreng hem op deugdspaden.</l>
        <l id="s15:l3">Ontbreekt hem ’t deugdekleed, vermaan hem tot zijn plicht</l>
        <l id="s15:l4">Hem, zwak in het geloof, versterkt door troostb’re raden.</l>
        <l id="s15:l5">Is hy gevangen door een groot’ of minder zond,</l>
        <l id="s15:l6">Hoop, dat hy zich daar van ontslaa, zoo veel gy kond.</l>
      </lg>
      <lg id="s16" type="stanza">
        <l id="s16:l1">Dat uw geheelen mensch, van lighaam en gemoed,</l>
        <l id="s16:l2">Verstrek tot dienst aan zijn gebrekkelijke leden:</l>
        <l id="s16:l3">Den lammen tot een handl den kreupelen een voet;</l>
        <l id="s16:l4">Den blinden tot een oog; den stommen tong en reden.</l>
        <l id="s16:l5">Uw wijs verstand verstrekk’ d’onwijzen tot een raad;</l>
        <l id="s16:l6">De droevigen tot troost. Zijt aller toeverlaat.</l>
      </lg>
      <lg id="s17" type="stanza">
        <l id="s17:l1">Ach! Heere Iesus, die my hier zoo klaarlik toond,</l>
        <l id="s17:l2">Dat de Barmhartigheid zal roemen tegen ’t oordeel;</l>
        <l id="s17:l3">En korten tijd gepleegt, zal eeuwig zijn beloond;</l>
        <l id="s17:l4">En voor een aardschen dienst ons geven Hemelsch voordeel:</l>
        <l id="s17:l5">Ontsteek mijn hart met Liefd’; op dat zoo lang ik leef,</l>
        <l id="s17:l6">Ik my tot broederdienst volkomen overgeef.</l>
      </lg>
      <lg id="s18" type="stanza">
        <l id="s18:l1">Op dat hier namaals, in uw grooten oordeel-dag,</l>
        <l id="s18:l2">Ik ook Barmhartigheid by U, mijn Koning vinde;</l>
        <l id="s18:l3">En onder ’t Schapen-tal uw zegen horen mag:</l>
        <l id="s18:l4">En Gy my ook verzaad, en laaft, en als beminde</l>
        <l id="s18:l5">Zeer heerlik overkleed, en in uw wooning leid,</l>
        <l id="s18:l6">Versterkt, van dood bevrijd, verblijd in eeuwigheid.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
