<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>116189</id>
    <date>
      <year-start>1702</year-start>
      <year-end>1702</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags>
      <tag standard-name="schriftuurlijk lied" translation="scripture song">schriftuurlijk lied</tag>
    </tags>
    <melody>Gelukkig wiens gemoed</melody>
    <categories>
      <category translation="religion">godsdienst</category>
    </categories>
  <author>Reynier Rooleeuw</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Gelukkig scheen wel eer die mensch hier op der aarden,</l>
        <l id="s1:l2">Die Iesus Godes Zoon mogt in zijn huis aanvaarden.</l>
        <l id="s1:l3">Veel’ hadden dat geluk: maar die Hem nu ontfangt,</l>
        <l id="s1:l4">En herbergt in zijn hart, veel meer geluk erlangt.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Dit beiderlei geluk is toen zeer klaar gebleken</l>
        <l id="s2:l2">Indien Zaccheus, die zeer vurig was ontsteken,</l>
        <l id="s2:l3">Om Iesus, waar van hem veel wonders was vericht,</l>
        <l id="s2:l4">Te kennen, en naby te zien in ’t aangezicht.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Klein was hy van persoon: maar ’t grote ziels-begeeren</l>
        <l id="s3:l2">Verheft hem boven ’t volk, veel nader tot den Heere.</l>
        <l id="s3:l3">Hy loopt de schaar voorby, om boven andre li’en</l>
        <l id="s3:l4">Hoog van een vijgeboom te beter Hem te zien.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">De Heer quam daar, zag op, en ’t harte van dien vromen:</l>
        <l id="s4:l2">Daal (sprak Hy) haastig af; ‘k wil heden tot u komen.</l>
        <l id="s4:l3">Hoe zeer heeft hy gewenscht na ’t geen hem word belast!</l>
        <l id="s4:l4">Hoe blijdlik daald hy, en ontfangt zijn waarden Gast!</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Hier smaald der Ioden nijd: (die ’t heil zelv niet begeeren,</l>
        <l id="s5:l2">Doch elk misgunnen,) zie, by zondaars Hem inkeeren.</l>
        <l id="s5:l3">Veel beter gy (geraakt in ’t hart door Iesus Leer)</l>
        <l id="s5:l4">Van gierig, mild, bied elk het zijn vierdubbel weer.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Waar op de Heer: Ik zal zijn huis mijn heil betonen;</l>
        <l id="s6:l2">Want hy is door ’t geloof ook een van Abrams Zoonen.</l>
        <l id="s6:l3">Klein was voor hem ’t verlies van meer dan ’t halve goed,</l>
        <l id="s6:l4">Nu Iesus hem verrijkt zoo dubbel na ’t gemoed.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Zaccheus beeld ons af der Heid’nen groot verlangen</l>
        <l id="s7:l2">Na Iesus: die (als Hem de Ioden niet ontfangen)</l>
        <l id="s7:l3">Tot haar, hoewel door zond van Gods verbond vervreemd.</l>
        <l id="s7:l4">Inkeert, en na den Geest in haar zijn woning neemt.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Volg dan, O Christen, na dit voor u leerzaam baken,</l>
        <l id="s8:l2">Die haakt dat gy den Heer, en Hy u mogt genaken:</l>
        <l id="s8:l3">Dring door des werelds schaar, en loop het all’ voorby,</l>
        <l id="s8:l4">Dat u in ’t naad’ren van uw Heer tot hinder zy.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">In deze loopbaan moet gy loopen zonder rusten,</l>
        <l id="s9:l2">En staan niet stil voor Eer, of Rijkdom, of Wellusten.</l>
        <l id="s9:l3">Door vurige gebe’en klim met uw hart om hoog,</l>
        <l id="s9:l4">Op dat gy Iesus krijgt in uwes zielen oog.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Hy die uw Liefd tot Hem, uw arbeid, ernstig pogen</l>
        <l id="s10:l2">Aanschouwt, word dus tot u door wederliefd bewogen.</l>
        <l id="s10:l3">Stel voor Hem, als Hy komt, een rein en open hert,</l>
        <l id="s10:l4">Op dat het voor zijn Geest een heil’ge Tempel werd’.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">O! hoogste top van Eer, dat zulk een Hemelsch Koning</l>
        <l id="s11:l2">Dees aardsche hut zijns slaafs gewaardigt tot zijn woning!</l>
        <l id="s11:l3">Gy, die Hem hebt, draag zorg, dat Hy niet van u ga.</l>
        <l id="s11:l4">Gy, die Hem noch niet hebt, tracht ‘er gedurig na.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
