<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>116197</id>
    <date>
      <year-start>1702</year-start>
      <year-end>1702</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags>
      <tag standard-name="schriftuurlijk lied" translation="scripture song">schriftuurlijk lied</tag>
    </tags>
    <melody>Psalm 133 Datheen</melody>
    <categories>
      <category translation="religion">godsdienst</category>
    </categories>
  <author>Reynier Rooleeuw</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">De grootste Trouw, die vriend aan vriend kan toonen,</l>
        <l id="s1:l2">De grootste Liefd’ eens Vaders tot zijn zoonen,</l>
        <l id="s1:l3">Blijkt, als ze duurt, zoo lang hy leeft,</l>
        <l id="s1:l4">En den geliefden ’t all‘ ten besten geeft.</l>
        <l id="s1:l5">Uw Liefd‘, o Iesus, was zoo overgroot;</l>
        <l id="s1:l6">Een vriend, en Va-der tot ter dood.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Vol teed’re zorg komt Gy voor heen bereiden</l>
        <l id="s2:l2">d’Apostel-schaar, (bedroeft om ’t nakend scheiden</l>
        <l id="s2:l3">Van U hun Heer) dat geen van haar</l>
        <l id="s2:l4">Bezweek van vrees voor onheil en gevaar.</l>
        <l id="s2:l5">Dus vriend- en leer-lijk trooste Gy hen all’,</l>
        <l id="s2:l6">En ons, in diergelijk geval:</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Laat droefheid u niet al te zeer ontroeren,</l>
        <l id="s3:l2">En van ’t geloov’ in God en My vervoeren.</l>
        <l id="s3:l3">Mijns Vaders Hemelsch groot Paleis</l>
        <l id="s3:l4">Is woning-rijk, daar Ik nu henen reis,</l>
        <l id="s3:l5">Op dat Ik daar voor u een plaats berey,</l>
        <l id="s3:l6">Dan koom, en u daar in geley.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">De Weg tot God, de Waarheid, en het Leven</l>
        <l id="s4:l2">Ben Ik, door My alleen word het gegeven;</l>
        <l id="s4:l3">En die My kent, den Vader ziet.</l>
        <l id="s4:l4">Want ‘t geen Ik spreek is ’t zijn’, en ’t mijne niet,</l>
        <l id="s4:l5">En ’t geen Ik doe: Hierom geloof me vry,</l>
        <l id="s4:l6">Ik ben in Hem, en Hy in My.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Gy zult (laat dit uw zwak geloof versterken)</l>
        <l id="s5:l2">Doen die Ik doe, ja groter Wonderwerken;</l>
        <l id="s5:l3">Want Ik tot God opga, om dit,</l>
        <l id="s5:l4">En al te geven, waarom gy My bid;</l>
        <l id="s5:l5">Ia zoo gy My gehoorzaam lieft en vreest,</l>
        <l id="s5:l6">Den andre Trooster, Godes Geest:</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Die Geest, die u zal leiden in Gods Waarheid;</l>
        <l id="s6:l2">De blinde wereld ziet niets van zijn klaarheid.</l>
        <l id="s6:l3">Gy kent Hem, schoon in kleine maar;</l>
        <l id="s6:l4">Haast word gy van zijn volheid gantsch verzaad.</l>
        <l id="s6:l5">Wat schaad mijn gaan? gy draagt, in mijne stee,</l>
        <l id="s6:l6">Dien blijden Trooster eeuwig mee.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Doch schoon Ik ga, ‘k zal u geen Weezen laten,</l>
        <l id="s7:l2">Maar haast (welk heil de wereld niet zal vaten,)</l>
        <l id="s7:l3">We’erzien, en met u zijn gepaard.</l>
        <l id="s7:l4">Zoo gy My lieft, en mijn geboo’n bewaard,</l>
        <l id="s7:l5">Ik, die uw Liefd’ met Liefd’ belonen zal,</l>
        <l id="s7:l6">En God, uw hart bewoonen zal.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">O groote Troost! waar op haast volgt een meerder,</l>
        <l id="s8:l2">Mijns Vaders Geest, van alles u een Leerder,</l>
        <l id="s8:l3">En van mijn Vree, die Ik u laat,</l>
        <l id="s8:l4">Die ’s werelds vreugd en vree te boven gaat:</l>
        <l id="s8:l5">Dies zijt verheugd, en laat uw droefheid na;</l>
        <l id="s8:l6">Om dat Ik tot mijn Vader ga:</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Tot God den Vader, voor wiens groter krachten,</l>
        <l id="s9:l2">Gy dan van My meer, als nu, hebt te wachten.</l>
        <l id="s9:l3">Gedenk hier aan, wanneer ’t geschied.</l>
        <l id="s9:l4">De Satan komt, wiens macht Ik doe te niet!</l>
        <l id="s9:l5">Doch Ik, ter Liefde Gods, die ’t My gebood,</l>
        <l id="s9:l6">Geef My gehoorzaam in de dood.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Ik ben de ware Wijnstok, God de Bouwer:</l>
        <l id="s10:l2">Draag vrucht in My, als ranken, langs hoe trouwer;</l>
        <l id="s10:l3">Op dat Hy u niet af en snoey,</l>
        <l id="s10:l4">Maar reinig’, op dat daar meer vrucht aan groey.</l>
        <l id="s10:l5">Scheid gy (schoon rein, door ’t Woord my ingelijft)</l>
        <l id="s10:l6">Van My, gy zonder vruchten blijft.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">Kleef vast aan My, getrouw, en zonder wanken,</l>
        <l id="s11:l2">Aan My den Wijnstok, gy als goede ranken,</l>
        <l id="s11:l3">Aan My, door wien gy vruchtbaar word;</l>
        <l id="s11:l4">Maar buiten My versterft, verderft, verdord!</l>
        <l id="s11:l5">Blijft gy in my, gy krijgt wat gy begeert.</l>
        <l id="s11:l6">Draag vruchten, zoo word God ge-eerd.</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">Doch zal dees band van My en u beklijven,</l>
        <l id="s12:l2">Zoo doed uw best, om in mijn Liefd’ te blijven,</l>
        <l id="s12:l3">Door ’t blijven in mijn Liefde-wet,</l>
        <l id="s12:l4">Dat gy, als Ik, voor elk uw leven zet,</l>
        <l id="s12:l5">Voor vriend en vyand, daar Ik in voor ga:</l>
        <l id="s12:l6">Gy zijt myn vrienden, volgt gy ’t na.</l>
      </lg>
      <lg id="s13" type="stanza">
        <l id="s13:l1">Geen dienstknecht weet ’t geheim van zijnen Heere;</l>
        <l id="s13:l2">Als gy, dien ik als vrienden alles leere,</l>
        <l id="s13:l3">En hoger nu als knechten acht.</l>
        <l id="s13:l4">Gy, tot dit heil van My verkooren, tracht,</l>
        <l id="s13:l5">Dat gy (waar door uw bidden God behaagt)</l>
        <l id="s13:l6">Steeds deugd’ – en liefde – vruchten draagt.</l>
      </lg>
      <lg id="s14" type="stanza">
        <l id="s14:l1">Maar zoo hierom de werelt niet wil laten,</l>
        <l id="s14:l2">U, die door deugd haar ong’lijk zijt, te haten;</l>
        <l id="s14:l3">Gedenk, wat My, uw Heer weervaard,</l>
        <l id="s14:l4">Ook treffen moet de knecht, die na Hem aard.</l>
        <l id="s14:l5">De wer’ld is tegen My en u zoo wreed,</l>
        <l id="s14:l6">Als die van My, noch God niet weet.</l>
      </lg>
      <lg id="s15" type="stanza">
        <l id="s15:l1">Zy kan haar haat en zonde niet verschonen;</l>
        <l id="s15:l2">Zy hoord mijn Woord, en ziet My ook betonen</l>
        <l id="s15:l3">Veel wond’ren, noit voor heen gewracht.</l>
        <l id="s15:l4">Maar datze zonder oorzaak My veracht,</l>
        <l id="s15:l5">Zal blijken door ’t getuygen van dien Geest,</l>
        <l id="s15:l6">En u, die met My zijt geweest.</l>
      </lg>
      <lg id="s16" type="stanza">
        <l id="s16:l1">Dat nu de wereld, bitter en verbolgen,</l>
        <l id="s16:l2">U zoo zal haten, en ter dood vervolgen,</l>
        <l id="s16:l3">En meinen, dat het Godsdienst zy;</l>
        <l id="s16:l4">Daar ’t is, om datze God niet kent, noch My</l>
        <l id="s16:l5">Heb Ik u voor mijn scheiden al voorzeid,</l>
        <l id="s16:l6">Op dat gy u daar toe bereid.</l>
      </lg>
      <lg id="s17" type="stanza">
        <l id="s17:l1">Want Ik ga heen tot die My heeft gezonden:</l>
        <l id="s17:l2">Uw hart vol droefheid houd uw tong gebonden,</l>
        <l id="s17:l3">Dat gy niet vraagt; waar gaat Gy heen?</l>
        <l id="s17:l4">Ik ga tot heil van u, en ’t algemeen:</l>
        <l id="s17:l5">Want zoo Ik blijf, zoo blijft de Trooster na;</l>
        <l id="s17:l6">Dien Ik zal zenden, zoo Ik ga.</l>
      </lg>
      <lg id="s18" type="stanza">
        <l id="s18:l1">Dan zal die Geest, die ’t hardste hart kan buygen,</l>
        <l id="s18:l2">Van Ongeloof de wereld overtuigen;</l>
        <l id="s18:l3">Als ook van mijn Rechtvaardigheid:</l>
        <l id="s18:l4">Dit blijkt, om dat My God ten Hemel leid;</l>
        <l id="s18:l5">Ook van het Oordeel, als zy door mijn macht</l>
        <l id="s18:l6">Den Duivel heel zien ’t onderbragt.</l>
      </lg>
      <lg id="s19" type="stanza">
        <l id="s19:l1">‘k Zeg nu niet meer; uw zwakheid zoud ’t bezwaren;</l>
        <l id="s19:l2">Die Geest der Waarheid zal ’t u al verklaren;</l>
        <l id="s19:l3">En dat de wer’ld weervaren zal,</l>
        <l id="s19:l4">Hy (tot mijn lof) u openbaren zal,</l>
        <l id="s19:l5">En all’ wat ’s Vaders is en Mijns gemeen</l>
        <l id="s19:l6">U melden, en door u elk een.</l>
      </lg>
      <lg id="s20" type="stanza">
        <l id="s20:l1">Een korten tijd zult gy mijn aanschijn dervan;</l>
        <l id="s20:l2">Maar haast My zien herleven na mijn sterven:</l>
        <l id="s20:l3">Gy droevig schreyen, zult om My,</l>
        <l id="s20:l4">Als all’ de wereld lacht, verheugd en bly:</l>
        <l id="s20:l5">Doch snel verkeert de rouw, die hy bedrijft,</l>
        <l id="s20:l6">In vreugd, die eeuwig by u blijft.</l>
      </lg>
      <lg id="s21" type="stanza">
        <l id="s21:l1">Een zwangre vrouw, als uur, en nood verschijnen</l>
        <l id="s21:l2">Van baren, kermt: doch haast vergeetz’ haar pijnen,</l>
        <l id="s21:l3">Van vreugd, om haar geboren vrucht.</l>
        <l id="s21:l4">Gy ook, om My in ’t graf besloten, zucht;</l>
        <l id="s21:l5">Maar word (My ziend’ uit ’t graf als nieuwgebaard)</l>
        <l id="s21:l6">Vol blijdschap, die noit van u vaart.</l>
      </lg>
      <lg id="s22" type="stanza">
        <l id="s22:l1">Dan hoeft gy My, als nu, niet meer te vragen:</l>
        <l id="s22:l2">Al wat gy bid, word u dan opgedragen.</l>
        <l id="s22:l3">Bid slechs de Vader, in mijn naam,</l>
        <l id="s22:l4">Of stof van vreugd! gy krijgt het altezaam.</l>
        <l id="s22:l5">’t Geen uw verstand nu duyster schijnt en zwaar,</l>
        <l id="s22:l6">Word door mijn Geest dan licht en klaar.</l>
      </lg>
      <lg id="s23" type="stanza">
        <l id="s23:l1">‘k Zal dan ook God, als nu, voor u niet smeken;</l>
        <l id="s23:l2">Hy heeft u lief; zijn Liefd zal voor u spreken;</l>
        <l id="s23:l3">Om uw Geloof, vol Liefd, in My,</l>
        <l id="s23:l4">Dat Ik uw Heer van God gezongen zy.</l>
        <l id="s23:l5">Nu zeg Ik ’t klaar: Mijn Vader zond m’ op aard,</l>
        <l id="s23:l6">Ik keer tot Hem weer Hemelwaard.</l>
      </lg>
      <lg id="s24" type="stanza">
        <l id="s24:l1">De Heer voert voort: (als elk dit had beleden:</l>
        <l id="s24:l2">Nu spreekt Gy klaar’, en niet meer duystre reden.</l>
        <l id="s24:l3">Gy, Heer, die ’s harts bedenking zaagt,</l>
        <l id="s24:l4">Weet alles; want Gy wist die, ongevraagt:</l>
        <l id="s24:l5">’t Welk ons Geloof ten vollen overhaalt,</l>
        <l id="s24:l6">Dat Gy van God zijt neergedaalt.)</l>
      </lg>
      <lg id="s25" type="stanza">
        <l id="s25:l1">Geloof gy nu, dus moedig; die voor ’t strijden,</l>
        <l id="s25:l2">Haast zult, vertsaagt, alleen My laten lijden?</l>
        <l id="s25:l3">Maar Godes hulpe blijft My by.</l>
        <l id="s25:l4">Dit zeg Ik, tot uw vaster steun op My,</l>
        <l id="s25:l5">In all’ uw druk, en nakend ongeval:</l>
        <l id="s25:l6">Houw moed, gy overwind het al.</l>
      </lg>
      <lg id="s26" type="stanza">
        <l id="s26:l1">Dus vloeid die mond van Goddelijke reden,</l>
        <l id="s26:l2">Vol Liefde, Troost, vol Leer tot heil’ge zeden.</l>
        <l id="s26:l3">Hoe sterkt Hy zijn bedroefde schaar,</l>
        <l id="s26:l4">Voor vrees van lijden, nood, en doods gevaar!</l>
        <l id="s26:l5">Nadien de hulp, die Hy tot noch haar dee,</l>
        <l id="s26:l6">Gods Geest zouw doen, in zijne stee.</l>
      </lg>
      <lg id="s27" type="stanza">
        <l id="s27:l1">Die Geest, wel meest aan die toen Iesus hoorden,</l>
        <l id="s27:l2">Word nu ook ons belooft in deze woorden;</l>
        <l id="s27:l3">Niet, die nu wonderwerken doed;</l>
        <l id="s27:l4">Maar het na goed- en God-gezind gemod</l>
        <l id="s27:l5">Bewerkt, versterkt, verlicht en richt ter deugd.</l>
        <l id="s27:l6">En zeker maakt van ’s Hemels vreugd.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
