<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>116191</id>
    <date>
      <year-start>1702</year-start>
      <year-end>1702</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags>
      <tag standard-name="schriftuurlijk lied" translation="scripture song">schriftuurlijk lied</tag>
    </tags>
    <melody>Wat heil hen naakt</melody>
    <categories>
      <category translation="religion">godsdienst</category>
    </categories>
  <author>Reynier Rooleeuw</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Wat heil hen naakt, die hier steeds waken in het goed’;</l>
        <l id="s1:l2">Wat scha, die zorgloos oit in heil’ge plicht vertraagden,</l>
        <l id="s1:l3">Steld Iesus klaar voor elk opmerkelijk gemoed,</l>
        <l id="s1:l4">In dees’ gelijkenis der Wijz’ en Dwaze Maagden:</l>
        <l id="s1:l5">Als ook, hoe deugde-schijn van Zijn niet klaar bekent,</l>
        <l id="s1:l6">Hier na klaar blijken zal, aan ’t blijd’ en droevig end.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">De Dwaze voerd hy in, met lampen in haar hand,</l>
        <l id="s2:l2">Maar deugden-oly zy gantsch achteloos vergaten.</l>
        <l id="s2:l3">De Wijze quamen ook met lampen, maar in brand,</l>
        <l id="s2:l4">Vol oly van Geloov’ en Liefd’ in ’s harten vaten,</l>
        <l id="s2:l5">Haar Bruigom in ’t gemoet. Maar als zijn komst verbeid,</l>
        <l id="s2:l6">Sliep elk; de Dwaze niet, de Wijze welbereid.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Maar schielijk wierd gehoord in ’t midden van de nacht</l>
        <l id="s3:l2">Een groot geroep: Ziet toe, de Bruigom komt u tegen:</l>
        <l id="s3:l3">Ontwaakt uit uwen slaap, staat yv’rig op de wacht,</l>
        <l id="s3:l4">Gaat uit Hem te gemoet, die tot Hem zijt genegen.</l>
        <l id="s3:l5">Zy stonden t’samen op, en waren in de weer,</l>
        <l id="s3:l6">Om wel-vercierd, gelampt, t’ontmoeten haren Heer.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">De Dwaze spraken toen aldus de Wijzen aan:</l>
        <l id="s4:l2">Deelt ons wat Oly me’e, de lampen ons begeven.</l>
        <l id="s4:l3">De Wijze we’er: O neen! dat is ons niet gera’en:</l>
        <l id="s4:l4">Wy hebben pas genoeg, om by haar licht te leven.</l>
        <l id="s4:l5">Zoekt by hen, die wel eer (o quade toeverlaat!)</l>
        <l id="s4:l6">Verkochten zonder deugd deugds-loon, nu troost en raad.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Zy gaan dan: Doch terstond verscheen de Bruigom daar,</l>
        <l id="s5:l2">Die d’andre welbereid met Hem ter bruiloft leide,</l>
        <l id="s5:l3">En sloot de deur. Te laat bad Hem der Dwazen schaar;</l>
        <l id="s5:l4">Ach! Heer, doe open: maar vergeefs zy kermd’ en schreide:</l>
        <l id="s5:l5">Want dus wees Hy haar af: van My u elders wend,</l>
        <l id="s5:l6">Gaat weg, gy, die Ik nooit voor mijne heb gekent.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Merk hier op, o mijn Ziel, met aandacht tot uw Leer;</l>
        <l id="s6:l2">Om altijd, over al, zeer ernstig op te passen</l>
        <l id="s6:l3">Op uw bevolen plicht: want anders mogt uw Heer</l>
        <l id="s6:l4">Met onverwachte komst u zorgeloos verrassen.</l>
        <l id="s6:l5">Zoo waak dan dag en nacht: O neem uw zaken wis;</l>
        <l id="s6:l6">Zijn komst gaat vast, de tijd Wanneer, onzeker is.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Verlaat u op geen mensch, die zonder heiligheid</l>
        <l id="s7:l2">Van leer en leven u den Hemel durft beloven.</l>
        <l id="s7:l3">Hoe menig dus gevleid, en schadelijk verleid,</l>
        <l id="s7:l4">Helaas! laat zich van deugd en Hemel-vreugd beroven!</l>
        <l id="s7:l5">O mensch, zie zelve toe, sta zelv’ op trouwe wacht;</l>
        <l id="s7:l6">Want zelv’ ontfangt gy loon, na ’t werk van u betracht.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Ach! Heer, mijn God, na dien ik mijne zwakheid ken,</l>
        <l id="s8:l2">Zoo voeg ik, na uw woord, gebeden by het Waken:</l>
        <l id="s8:l3">Wilt my, die buiten U noit vast noch zeker ben,</l>
        <l id="s8:l4">Door uwen Geest zoo sterk, omzichtig, wakker maken,</l>
        <l id="s8:l5">Dat ik, kloek op mijn wacht, de Zorgeloosheid schouw,</l>
        <l id="s8:l6">En U, in lief en leed, blijv totter dood getrouw.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
