<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>116148</id>
    <date>
      <year-start>1702</year-start>
      <year-end>1702</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags>
      <tag standard-name="schriftuurlijk lied" translation="scripture song">schriftuurlijk lied</tag>
    </tags>
    <melody>Al wie godzaliglijk naar Christus' wil wil leven</melody>
    <categories>
      <category translation="religion">godsdienst</category>
    </categories>
  <author>Reynier Rooleeuw</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Wilt gy den Hemelweg recht kennen, en be-treden,</l>
        <l id="s1:l2">Klim op den berg, en zit als leerling by uw Heer.</l>
        <l id="s1:l3">Hy opent zijnen mond, en voert dees Hemelreden</l>
        <l id="s1:l4">Van Ze’en en Zalighe’en; ver boven Moses Leer.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Die Arm zijn in den geest; Bedroeft; zacht van gemoede;</l>
        <l id="s2:l2">Die hongren na de deugd, Barmhartig; Rein van hert;</l>
        <l id="s2:l3">Die na de Vrede staan; Die lijden om het goede,</l>
        <l id="s2:l4">Den zulken ’t Hemelrijk van God gegeven werd.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Mijn Leerling, als een Zout, een Licht, een stad, moet letten,</l>
        <l id="s3:l2">Dat hy elk licht en sticht; tot ’s Vaders lof en eer.</l>
        <l id="s3:l3">Denk (uit dees nieuwe Leer) niet dat Ik Moses wetten</l>
        <l id="s3:l4">Afschaf: O neen. Dewijl Ik die volmaakter leer.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Geen zelfs de minste der gebo’on, die Ik nu leere,</l>
        <l id="s4:l2">Zal blijven ongedaan. Wie dan die overtreed,</l>
        <l id="s4:l3">Gestraft, maar die ze doet, beloond word van den Heere.</l>
        <l id="s4:l4">Dies moet uw deugd veel meer zijn, als de Wet u heet.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Want zy verbied het Doo’n: maar Ik de Toorn en ’t Schelden;</l>
        <l id="s5:l2">En dat op zwaarder straf, als zy in zich vervaat.</l>
        <l id="s5:l3">Verzoen u dan (want eer geen dienst voor God zal gelden)</l>
        <l id="s5:l4">Met uwen Broeder, en met elk, op verscher daad.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Zy doemt het Overspel; maar Ik ’t onkuisch aanschouwen.</l>
        <l id="s6:l2">Bedwing dan oog en hand, als ergerlijke le’en:</l>
        <l id="s6:l3">Zy laat licht scheiding toe den mannen van hun vrouwen:</l>
        <l id="s6:l4">Maar Ik gantsch niet, ten zy om hoerery alleen.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Zy straft den Eedbreuk: Ik kom ’t Zweeren zelf verbieden.</l>
        <l id="s7:l2">’t Zy by den Hemel, of by aard: zeg, Neen, of Ia.</l>
        <l id="s7:l3">Zy gunt u wraak. Ik zeg, weerstaat geen boze lieden,</l>
        <l id="s7:l4">Die u aan Lighaam doen, of Goed, of Vryheid scha.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Zy zegt uw naasten lieft, uw vyand zult gy haaten.</l>
        <l id="s8:l2">Ik zeg, bemind hem, helpt, bid voor uw weerparty.</l>
        <l id="s8:l3">Volg dus uws Vaders aard, die weldoet boven maten,</l>
        <l id="s8:l4">Aan quaad’ en goede. Zijt daar in volmaakt, als Hy.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Zoek, als gy Aalmoes doet, en Bid, geen lof der menschen:</l>
        <l id="s9:l2">Maar Gods, die ’t heim’lik ziet, en opentlijk vergeld.</l>
        <l id="s9:l3">Bid stil: mijd woordgerel: God kend uw nood en wenschen,</l>
        <l id="s9:l4">Eer gy Hem bid. Uw be’e zy Hem dus voorgesteld:</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">O Hemels Vader, geef dat na uw Hooge waarde</l>
        <l id="s10:l2">Uw naam geheiligt, en uw Rijke werd vergroot.</l>
        <l id="s10:l3">Uw wil geschie, gelijk in d’Hemel, zoo op aarde.</l>
        <l id="s10:l4">Verleen ons yder dag ons dagelijksche brood.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">Scheld ons de Schulden quyt, gelijk wy elk vergeven.</l>
        <l id="s11:l2">Wy bidden, dat Gy ons niet in verzoeking leid,</l>
        <l id="s11:l3">Maar van den bozen red. Want U, o Hoogverheven,</l>
        <l id="s11:l4">Is ’t Koningrijk, en macht, en eer in eeuwigheid.</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">Want u vergeving zal, of niet, van God geschieden,</l>
        <l id="s12:l2">Na gy aan elk u al, of niet, vergeeflijk toond.</l>
        <l id="s12:l3">In ’t vasten toon u bly, niet treurig voor de lieden.</l>
        <l id="s12:l4">God ziet verborgen deugd, en opentlijk beloond.</l>
      </lg>
      <lg id="s13" type="stanza">
        <l id="s13:l1">Vergadert hier geen schat, slechts tot verdervers voordeel.</l>
        <l id="s13:l2">Maar boven, daar geen roest, noch mot, noch dief haar deert.</l>
        <l id="s13:l3">Vest daar uw hart; en ’t oog van rein verstand en oordeel.</l>
        <l id="s13:l4">Maar geen twee Heeren, als God, en den Mammon, eert.</l>
      </lg>
      <lg id="s14" type="stanza">
        <l id="s14:l1">Daarom wilt niet te zeer voor lijf, noch leven zorgen:</l>
        <l id="s14:l2">Hy die de vogels voed, en bloemen ciert op ’t best,</l>
        <l id="s14:l3">Draagt veel meer zorg voor u. Zorg dan niet voor den morgen.</l>
        <l id="s14:l4">Zoek gy Gods Rijk en Recht. Uw toemaat is de rest.</l>
      </lg>
      <lg id="s15" type="stanza">
        <l id="s15:l1">En oordeelt niet; want gy voor ’t oordeel zul verschijnen.</l>
        <l id="s15:l2">Dies eer gy splinter-kijkt, u van uw balk ontslaat:</l>
        <l id="s15:l3">Geef ’t Heilige geen hond, noch peerlen werp voor zwijnen,</l>
        <l id="s15:l4">Bestraf noch leer niet die harnekkig u versmaat.</l>
      </lg>
      <lg id="s16" type="stanza">
        <l id="s16:l1">Hier toe behoeft gy hulp: dies bidze van den Heere,</l>
        <l id="s16:l2">Zoek yv’rig: want zulk een verhorings toe zeg heeft.</l>
        <l id="s16:l3">Wat Vader weiger brood zijn kind’ren die ’t begeeren?</l>
        <l id="s16:l4">Veel meer uw Vader, die Hem bid, zijn gaven geeft.</l>
      </lg>
      <lg id="s17" type="stanza">
        <l id="s17:l1">Maar wien? die all’ het goed, dat hy zich toe zou wenschen,</l>
        <l id="s17:l2">Zoo gaarn aan andre doet: na inhoud van de wet.</l>
        <l id="s17:l3">Dus gaat door d’enge poort: doods bree weg gaan veel menschen,</l>
        <l id="s17:l4">Op ’t naauwe levens pad word schier geen voet gezet.</l>
      </lg>
      <lg id="s18" type="stanza">
        <l id="s18:l1">Verleiders schouw, die in een schijn van schapen komen.</l>
        <l id="s18:l2">Kentz’ aan hun wolven aard: qua vrucht den boom verdoemt.</l>
        <l id="s18:l3">Niet elk, die roept, Heer, Heer, word zalig; maar recht vromen.</l>
        <l id="s18:l4">Ik ken voor mijne niet, die slechts van deugden roemt.</l>
      </lg>
      <lg id="s19" type="stanza">
        <l id="s19:l1">Al die dit hoort en doet, is wijs, en vast bestaan zal,</l>
        <l id="s19:l2">Als ’s Huis, op steen gebouwt, verduurt des storms geweld.</l>
        <l id="s19:l3">Die ’t hoort, maar niet en doet, een dwaas is, Die vergaan zal,</l>
        <l id="s19:l4">Als ’t Huis, op zand gebouwt, door storm Word neergeveld.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
