<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>116202</id>
    <date>
      <year-start>1702</year-start>
      <year-end>1702</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags>
      <tag standard-name="passielied" translation="passion song">passielied</tag>
    </tags>
    <melody>Philip's pavan</melody>
    <categories>
      <category translation="seasons and annual events">jaarkring</category>
    </categories>
  <author>Reynier Rooleeuw</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Die ’t Lijden van den Heer beschouwt tot in zijn Sterven,</l>
        <l id="s1:l2">Vind daar de grootste proef van Heiligheid en Deugd,</l>
        <l id="s1:l3">Volmaaktste Lijdzaamheid, van ’t leven gaarn te derven</l>
        <l id="s1:l4">Voor vyand: ’t rechte pad tot heer-likheid en vreugd.</l>
        <l id="s1:l5">Wel aan, mijn ziel, volg Godes Zoon,</l>
        <l id="s1:l6">In ’t hof, en ziet zijn bangheid aan:</l>
        <l id="s1:l7">Daar na der Ioden smaad en hoon:</l>
        <l id="s1:l8">Dan ’t Lijden aan ’t Kruys uytgestaan.</l>
        <l id="s1:l9">Wie leed oit zoo veel smert, van buyten, en van binnen?</l>
        <l id="s1:l10">Wie streed zoo kloek van hert, en kon dus overwin-nen?</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">De Heer, wanneer het uur genaakte van zijn Lijden,</l>
        <l id="s2:l2">Begaf zich met zijn Elv’ in ’t hof Gethsemane;</l>
        <l id="s2:l3">Leid Zebedeus Zoons, en Simon wat ter zijden,</l>
        <l id="s2:l4">Aanschouwers van zijn vreugd; nu van zijn droevig Wee.</l>
        <l id="s2:l5">Daar wierd Hy diep van angst geraakt:</l>
        <l id="s2:l6">Ik ben (sprak Hy) benauwt ter dood.</l>
        <l id="s2:l7">Blijf hier, en yvrig met My waakt.</l>
        <l id="s2:l8">Ach! slaapt, en laat gy My in nood,</l>
        <l id="s2:l9">Alleen? O neen. Want noit blijft hy in noden steken,</l>
        <l id="s2:l10">Die nedrig, vurig, en aanhoudend’ is in ’t smeken.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Hy knield dan neer, en bad; Ach! Vader, wend ter zijden</l>
        <l id="s3:l2">Dees uur van zwaren angst en bangheid, dien Ik ly.</l>
        <l id="s3:l3">Doch wilt Gy, dat Ik drink dees bittre kelk van Lijden,</l>
        <l id="s3:l4">Wel; niet na mijne, maar uw wil geschie-de My.</l>
        <l id="s3:l5">Gy Petrus in ’t beloven sterk</l>
        <l id="s3:l6">Meer dan de tien, veel zwakker zijt.</l>
        <l id="s3:l7">Hoe komt, dat gy (nu ’t gaat aan ’t werk)</l>
        <l id="s3:l8">Geen uure met My wakker zijt?</l>
        <l id="s3:l9">O! waak, en bid, eer u verzoeking komt verstrikken.</l>
        <l id="s3:l10">Of moet uw will’ge geest na ’t zwakke vlees zich schikken?</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Elk sliep, en lag in rust: maar Iesus waakt’, en werkte</l>
        <l id="s4:l2">In ’t bidden: maar toen angst ging boven menschen macht,</l>
        <l id="s4:l3">Zag Hy een Engel op Hem dalen, die Hem sterkte:</l>
        <l id="s4:l4">Maar Hy in zwaren strijd, bad met te meerder kracht.</l>
        <l id="s4:l5">Daar vloeid zijn zweet, als drupp’len bloed,</l>
        <l id="s4:l6">Zoo ernstig bad Hy Dien, in nood,</l>
        <l id="s4:l7">(Met sterk geroep, en tranenvloed)</l>
        <l id="s4:l8">Die Hem verlost’ uit vrees van dood.</l>
        <l id="s4:l9">Zoo zwaar is Hy verzocht door angsten, druk en pijnen:</l>
        <l id="s4:l10">Op dat Hy hebb’ in nood meedogen met de zijnen.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Als Hy, gelijk voor heen, tot driemaal had gebeden,</l>
        <l id="s5:l2">Vond Hy ze noch in slaap. Maar zijn verrader waakt.</l>
        <l id="s5:l3">Doch Hy gesterkt, gaat hem kloekmoedig tegentreden,</l>
        <l id="s5:l4">Die met gewapend volk het weerloos Lam genaakt;</l>
        <l id="s5:l5">En durfd’ (o boosheid!) door een kus,</l>
        <l id="s5:l6">En schijn van Liefd’, zijn Heer verra’en:</l>
        <l id="s5:l7">Die sprak, verraad g’uw Heere dus!</l>
        <l id="s5:l8">Wel, zoekt gy My; laat deze gaan.</l>
        <l id="s5:l9">Maar tot een blijk, dat Hy zich willig weerloos stelde,</l>
        <l id="s5:l10">Hy aanstonds door een woord hen all’ter aarde velde.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Zoo deed toen Petrus niet: maar wou voor Iesus strijden,</l>
        <l id="s6:l2">Als hy des Priesters knecht door ’t zwaard het oor af slaat.</l>
        <l id="s6:l3">Dien Ieses heeld’; en sprak: Ik eisch een weerloos lijden.</l>
        <l id="s6:l4">Wie ’t zwaard om mijnent wil gebruikt, door ’t zwaard vergaat.</l>
        <l id="s6:l5">Meind gy, dat niet in noods-geval</l>
        <l id="s6:l6">Mijn Vader, op mijn bidden, My</l>
        <l id="s6:l7">Veel duyzend Englen zenden zal?</l>
        <l id="s6:l8">O! neen. Zijn wil is dat Ik ly.</l>
        <l id="s6:l9">Na Leer, doet d’Heer: en liet zich binden van de Ioden.</l>
        <l id="s6:l10">Maar d’Elv’ (als Hy hen had voorzeid) zijn weg gevloden.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Kom hier, verlege ziel, benauwt, verdrukt, bestreden,</l>
        <l id="s7:l2">Kom, keer u tot uw Heer, en leer van Hem uw plicht;</l>
        <l id="s7:l3">Welk’ is, te waken in aandachtige gebeden,</l>
        <l id="s7:l4">Ootmoedig, onvermoeid; op dat g’in nood niet zwicht.</l>
        <l id="s7:l5">Bid vry, als Hy, te zijn ontlast.</l>
        <l id="s7:l6">Doch gy, als Hy, gelaten zijt.</l>
        <l id="s7:l7">Buyg onder God, als Hy ’t zoo past,</l>
        <l id="s7:l8">Als voor u best, dat gy noch lijd.</l>
        <l id="s7:l9">Uw zorg, uw borg zy Hy, de sterkste, wijst’ en besten:</l>
        <l id="s7:l10">Hy kan, Hy weet, Hy zal u hulpe doen ter lesten.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Leer ook van Hem; door ’t zwaard noit Lijden af te keeren;</l>
        <l id="s8:l2">Schoon gy van een tyran, ook hoe onschuldig, lijd.</l>
        <l id="s8:l3">Zoo leed hier ook uw Heer; doch wouw zich niet verweeren:</l>
        <l id="s8:l4">Beval zich God: Gy ook; en voorts geduldig zijt.</l>
        <l id="s8:l5">Gy hebt geen zwaard tot schut van doen,</l>
        <l id="s8:l6">Daar gy vervolgers mee afzet:</l>
        <l id="s8:l7">Meer dan een Englen legioen</l>
        <l id="s8:l8">(Des noods) is reed op uw gebed.</l>
        <l id="s8:l9">Geen nood te groot, als u Gods dienstbre Hemelscharen,</l>
        <l id="s8:l10">Voor ziels gevaar, hoe zwaar, omleeg’ren en bewaren.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
