<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>116209</id>
    <date>
      <year-start>1702</year-start>
      <year-end>1702</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags>
      <tag standard-name="loflied" translation="praise song">loflied</tag>
    </tags>
    <melody>Hef op mijn geest gepord</melody>
    <categories>
      <category translation="religion">godsdienst</category>
    </categories>
  <author>Reynier Rooleeuw</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Hef op, mijn geest, gepord door Waarheids sterke drang,</l>
        <l id="s1:l2">Een stof, tot Godes Lof, in stichtelijk gezang,</l>
        <l id="s1:l3">Van Iesus Godes Zoon: Laat elk de reden hooren;</l>
        <l id="s1:l4">Waarom gy Hem uw Heer, zijn Leer waarachtig houd:</l>
        <l id="s1:l5">En op die Waarheid zoo ontwijflik vast betrouwt,</l>
        <l id="s1:l6">Dat gy die tot uw Wet en Re-gel hebt verkooren.</l>
        <l id="s1:l7">Daar ’t Iood-en Heidendom verwerpt, vervolgt, verdoemt</l>
        <l id="s1:l8">Uw Heer, zijn Leer, en ’t Volk na zijnen naam genoemd.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Wel aan, hoor na bewijs: Had oyt een Leere re’en</l>
        <l id="s2:l2">Van Waarheid, zoo bezit die Iesus Leer alleen;</l>
        <l id="s2:l3">Van God verzegelt met klaar uitgedrukte merken,</l>
        <l id="s2:l4">Zoo in die leere zelv’, als in Hem, dieze gaf.</l>
        <l id="s2:l5">Geen Wet zoo heil’ge plicht, als deze, vordert af,</l>
        <l id="s2:l6">Volmaaktste Zeden, in Gedachten, Woorden, Werken:</l>
        <l id="s2:l7">Van Liefd’ tot God, en Mensch; van Reinheid van gemoed.</l>
        <l id="s2:l8">Rijk in Beloften, niet van Aardsch, maar Hemelsch Goed.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Voorts is ook Iesus Leer van menschen voortgeplant,</l>
        <l id="s3:l2">Arm, weerloos, ongeleerd; dien-volgens door Gods hand;</l>
        <l id="s3:l3">En heeft tot spijt van Nijd, en ’t listig tegenmijnen</l>
        <l id="s3:l4">Van wijz’ en kloeke li’en, van aardsch geweld en macht,</l>
        <l id="s3:l5">In korten tijd, byna de Wereld t’onderbragt;</l>
        <l id="s3:l6">d’Afgoden mond verstomt, haar diensten doen verdwijnen:</l>
        <l id="s3:l7">En schoon een Leer van Kruys, door Kruys vervolgt, gesnoeid,</l>
        <l id="s3:l8">Heeft zy, hoe onderdrukt, in ’t Kruys op ’t schoonst gebloeid.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">De groote Leeraar, Die dees Leere luyster geeft,</l>
        <l id="s4:l2">Is Jesus Diese zelfs volmaaktlik heeft beleeft;</l>
        <l id="s4:l3">Van misdaad noit bestraft; Want Hy heeft noit gezondigt;</l>
        <l id="s4:l4">Vol Liefd’ en Lijdzaamheid, die zoo zijn hart bezat</l>
        <l id="s4:l5">Tot elk, dat Hy aan ’t Kruys, ook voor zijn Moorders bad.</l>
        <l id="s4:l6">Die ’t heerlik Hemelsch Loon (dat Hy eerst had verkondigt)</l>
        <l id="s4:l7">Ook zelfs verkreeg; als bleek, door ’t zenden van zijn Geest.</l>
        <l id="s4:l8">Wat Wette-gever is zoo treflijk oyt geweest?</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Nu, dat die Iesus oyt op aarden heeft gewoond,</l>
        <l id="s5:l2">Word niet alleen ons van zijn vrienden klaar getoond,</l>
        <l id="s5:l3">Maar van zijn haters zelv’, als Heidenen en Ioden;</l>
        <l id="s5:l4">Ook dat Hy heeft geleerd, en Wonderen gewracht:</l>
        <l id="s5:l5">En eindelijk van haar aan ’t kruis is omgebragt.</l>
        <l id="s5:l6">Maar zy ontkennen zijn opstanding uyt den dooden.</l>
        <l id="s5:l7">Doch ’t overtuigt geweet door klare Waarheids kracht,</l>
        <l id="s5:l8">Zoekt die te smoren, door haar omgekochte Wacht.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Maar dat hy waarlik in het leven is hersteld,</l>
        <l id="s6:l2">Ons van d’Apostelen eenparig word verteld;</l>
        <l id="s6:l3">Als die, daar na, by Hem verkeêrden veertig dagen,</l>
        <l id="s6:l4">Verzekert menigmaal, door tasten, hooren, zien,</l>
        <l id="s6:l5">Dat Hy zijn eigen vleesch, geen geest, haar oog quam bi’en.</l>
        <l id="s6:l6">Tot Hy ten Hemel voer, dat zy ‘t, en meer aanzagen,</l>
        <l id="s6:l7">Dees zaak getuygen zy, zo rond, oprecht, en trouw</l>
        <l id="s6:l8">Dat ik eer niemand, als haar niet geloven zouw.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Zegt gy: dit kan van hen arglistig zijn verdicht.</l>
        <l id="s7:l2">O Neen! Haar blijkb’re deugd weerleid uw zeggen licht.</l>
        <l id="s7:l3">Profijt, gemak, of eer, is ’t oogwit van bedriegen.</l>
        <l id="s7:l4">Maar zy, om Iesus naam, van ’s werelds gunst ontbloot,</l>
        <l id="s7:l5">Zijn arm, gesmaad, vervolgt; ja gaan verheugd ter dood.</l>
        <l id="s7:l6">Noit zal, tot ’s levens schaa, een wijs mensch wetens liegen.</l>
        <l id="s7:l7">Nu, dat d’Apost’len wijs, verstandig zijn geweest,</l>
        <l id="s7:l8">Ook vroom en heilig, blijk dien, die haar schriften leest.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Hier by versterkten zy dit haar verkondigt woord</l>
        <l id="s8:l2">Door Wonderdaden, noit zoo groot, en veel gehoord:</l>
        <l id="s8:l3">Tot blijk, dat Iesus, en haar Leere was van boven;</l>
        <l id="s8:l4">Want God geen leugenaar (dewijl Hy valsheid haat)</l>
        <l id="s8:l5">Verheerlijkt, noch zijn Leer versterkt door Wonderdaad.</l>
        <l id="s8:l6">Wilt gy (schoon ongerijmd) haar Wond’ren niet geloven,</l>
        <l id="s8:l7">Merk dan een Wonder aan, het grootst’, dat gy begeert,</l>
        <l id="s8:l8">Dat zonder Wonderwerk de wereld is bekeerd.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Zoo word de Waarheid ook van Iesus Leer bekend</l>
        <l id="s9:l2">Uyt Prophecy van ’t Oud’ en Nieuwe Testament,</l>
        <l id="s9:l3">Van dingen, die geen mensch kon voor den uitkomst weeten:</l>
        <l id="s9:l4">Als Iesus Lijden, Dood; de Voortgang van zijn Wet;</l>
        <l id="s9:l5">Der Ioden straf; daar na den Afval; alles net</l>
        <l id="s9:l6">Voorzeid, en ook vervuld. Waar uit men af kan meeten,</l>
        <l id="s9:l7">Dat ’t geen noch overblijft; aangaande Babels val,</l>
        <l id="s9:l8">’t Groot Oordeel, Christus Rijk, ook wis geschieden zal.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Hoe heerlik blijkt en blinkt de Leer van Godes Zoon!</l>
        <l id="s10:l2">Zy stoot all’ andre van, en klimt zelv’ op den Throon</l>
        <l id="s10:l3">Van die oyt wetten gaf: haar monden zwijgen, zwichten;</l>
        <l id="s10:l4">Zelfs Moses, voor die Zoon, tot wine des Vaders stem</l>
        <l id="s10:l5">Klaar van den Hemel sprak: Hoort, en gehoorzaamt Hem.</l>
        <l id="s10:l6">Hoort Hem dan, alle gy, die volgt uw blinde lichten,</l>
        <l id="s10:l7">Die niet in God, Gods Zoon, en ’t eeuwig Loon gelooft,</l>
        <l id="s10:l8">En blijft van God, Gods Zoon, en ’t eeuwig Loon berooft.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">Hoort Hem, die na zijn naam u zelve Christ’nen noemd;</l>
        <l id="s11:l2">Zijt gy in ’s harten grond die, daar uw mond van roemd,</l>
        <l id="s11:l3">Zoo leen tot zijne Re’en uw wil, verstand, en ooren,</l>
        <l id="s11:l4">Geen Leer van mensch, hoe wijs, hoe achtbaar, ingezet,</l>
        <l id="s11:l5">Confessy’, kerk-besluit, zoo ’t strijd met Iesus Wet.</l>
        <l id="s11:l6">Al sprak ’t een Engel zelfs, gy moet ‘er niet na hooren.</l>
        <l id="s11:l7">Noch heim’lik Licht of Geest zy regel uws gemoeds.</l>
        <l id="s11:l8">Proev’ alles aan Gods Woord; dat zy alleen uw toets.</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">O! die aan Iesus Wet zich zoo gansch overgeeft,</l>
        <l id="s12:l2">Dat hy, als Iesus die beleeft heeft, ook beleeft,</l>
        <l id="s12:l3">Behoeft van zijne Leer geen Waarheids mond-verklaring;</l>
        <l id="s12:l4">’t Beloofde Goed, daar hy in ’t Woord van hoord en leest,</l>
        <l id="s12:l5">Die Ziele-rust, en Vree, Verzeegling van Gods Geest,</l>
        <l id="s12:l6">Bevind hy Waar te zijn, hy smaaktze door ervaring.</l>
        <l id="s12:l7">Gelijkmen best de kracht van goeden artzeny</l>
        <l id="s12:l8">Door ondervinding kent, hoe heilzaam datze zy.</l>
      </lg>
      <lg id="s13" type="stanza">
        <l id="s13:l1">O! Iesus, Die alleen uw Koninglijke Wet</l>
        <l id="s13:l2">Van Weten, Willen, Doen, voor hart en ooren zet;</l>
        <l id="s13:l3">Geef, dat ik my die steeds tot Richtsnoet stel te voren;</l>
        <l id="s13:l4">Die leez’, om te verstaan; verstaa, om die te doen;</l>
        <l id="s13:l5">Al doende, meer verstaa; om meer in deugd te spo’en:</l>
        <l id="s13:l6">En zegg’ uytwillig; spreek, O Heer, uw knecht zal horen.</l>
        <l id="s13:l7">Op dat ik ’t grote Goed, in ’t Woord my toegezeid,</l>
        <l id="s13:l8">Ook Waarlijk ondervind, hier, en in eeuwigheid.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
