<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>116205</id>
    <date>
      <year-start>1702</year-start>
      <year-end>1702</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags>
      <tag standard-name="passielied" translation="passion song">passielied</tag>
    </tags>
    <melody>Psalm 001 Datheen</melody>
    <categories>
      <category translation="seasons and annual events">jaarkring</category>
    </categories>
  <author>Reynier Rooleeuw</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Hoe blonk die schoone Zon, Gods Zoon hier op der aard!</l>
        <l id="s1:l2">Die in zijn Leven, en zijn Lijden,door zijn stalen</l>
        <l id="s1:l3">Elk mensch verlicht’, en trok de harten Hemelwaard.</l>
        <l id="s1:l4">Die Zon scheen door zijn dood ten ondergang te dalen:</l>
        <l id="s1:l5">Maar ging veel schoonder op; brak door de nev’len heen</l>
        <l id="s1:l6">Des doods, ten derden dag: en schijnt in eeu-wighe’en.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Zijn graf verzegelt, en verzekert was met wacht:</l>
        <l id="s2:l2">Vergeefs; want macht noch list Hem in de dood kon houwen,</l>
        <l id="s2:l3">Die leven, dood, en al verkreeg in zijne macht.</l>
        <l id="s2:l4">De doode staat hier op. Getuigen zijn die vrouwen</l>
        <l id="s2:l5">Van ’t Godlijk Wonderwerk, door Englen haar verklaard:</l>
        <l id="s2:l6">Daar na d’Apost’len, wien ’t de Heer zelv’ openbaard.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Hier bleek geen menschen, maar Gods Macht: het aardrijk beeft,</l>
        <l id="s3:l2">Uyt Goddelijk ontzag: een Engel nederdaalde,</l>
        <l id="s3:l3">(Bestraald met glans van Hem, die leeft en ’t leven geeft,</l>
        <l id="s3:l4">Hier aan zijn Zoon) en eerst de steen van ’t graf afhaalde;</l>
        <l id="s3:l5">De wacht, schier dood van vrees, verlaat zijn wacht, en ’t veld;</l>
        <l id="s3:l6">Gesteld voor menschen, maar geen Engelen geweld.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Vreest gy, o vrouwen, niet, als zy, sprak Gods gezant,</l>
        <l id="s4:l2">Die Iesus, schoon gekruyst, noch zoekt, als uw Beminden,</l>
        <l id="s4:l3">Gy eert Dien yder acht verloren, en in schand;</l>
        <l id="s4:l4">Zoek Hem niet meer in ’t graf, Hy is ‘er niet te vinden.</l>
        <l id="s4:l5">God heeft Hem opgewekt, in Eer en Heerlikheid.</l>
        <l id="s4:l6">Gaa heen; gy zult Hem zien, gelijk ik heb gezeid.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">d’Apost’len hebben Hem gezien, en ook gelooft,</l>
        <l id="s5:l2">En zochten elk door re’en dees zaak te doen geloven.</l>
        <l id="s5:l3">Gy Ioden zaagt die ook; maar als van zin berooft,</l>
        <l id="s5:l4">Zocht gy die Waarheids glans door leugens te verdoven.</l>
        <l id="s5:l5">De wachter, omgekocht, verbreid de leugen voort,</l>
        <l id="s5:l6">Heel anders, dan hy zelfs gezien had, en gehoord.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">De Raad zelv’ overtuygt, bedacht dees leugen-vond:</l>
        <l id="s6:l2">Zijn Iong’ren stalen Hem, terwijl de Wachters sliepen.</l>
        <l id="s6:l3">Hoe wist dit slapend volk, wie zulken daad bestond?</l>
        <l id="s6:l4">Elf visschers? zoo vertsaagt, dat s’ Hem in nood ontliepen?</l>
        <l id="s6:l5">Geloofden die ook, dat Hy een verleider waar;</l>
        <l id="s6:l6">Wat dreef hen dan voor Hem in nood en doods gevaar?</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Hy dan verrezen, leeft; ja eeuwig leeft Gods Zoon.</l>
        <l id="s7:l2">Gy zult Hem levend zien; ook die Hem hebt doorsteken,</l>
        <l id="s7:l3">Als Hy verschijnen zal, ontzachlijk op zijn throon,</l>
        <l id="s7:l4">En ’t leed (ten zy Hem erkent voor Koning) wreken.</l>
        <l id="s7:l5">Gy zult Hem levend zien, o vrome, die verbeid</l>
        <l id="s7:l6">Zijn komst, op dat gy leeft met Hem in eeuwigheid.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Als gy als ware le’en, met uw verheerlijkt Hooft</l>
        <l id="s8:l2">Vereenigt, leven zult, en noit meer konnen sterven.</l>
        <l id="s8:l3">Zijn opstaan zeker maakt het leven, u belooft;</l>
        <l id="s8:l4">Om dat, ook opgewekt met Hem in vreugd te erven.</l>
        <l id="s8:l5">Ach! Heer, geef, dat ik hier zoo met U leev’ en ly,</l>
        <l id="s8:l6">En sterv’, dat ik hier na ook eeuwig leev’ met Dy.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
