<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>116470</id>
    <date>
      <year-start>1649</year-start>
      <year-end>1649</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>enkhuizen</orginal-name>
      <standard-name>Enkhuizen, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.7036282</lon>
        <lat>5.2901222</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags>
      <tag standard-name="bruiloftslied" translation="wedding song">bruiloftslied</tag>
    </tags>
    <melody>Lofzang van Maria</melody>
    <categories>
      <category translation="cycle of life">levenscyclus</category>
    </categories>
  <author>C. J. Wits</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">'t IS hier een tijt van vreucht; Weet vrolijc vrye Jeucht,</l>
        <l id="s1:l2">In eerelijcke saken: Laet' wy in desen Feest,</l>
        <l id="s1:l3">Nu met een blijden Geest, Met singen ons vermaken.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Dus wy met blijd' gheluyt, U Bruydegom, en Bruyt,</l>
        <l id="s2:l2">Nu hertelijcken groeten: En wenschen u gheluck,</l>
        <l id="s2:l3">En dat geen twist noch druck U nimmermeer ontmoeten.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Wy wenschen dat al 't goedt U hier toe-komen moet,</l>
        <l id="s3:l2">Van David aen-gewesen, Te weten, als hy seyt</l>
        <l id="s3:l3">Dat Godt sijn gunst bereyt Die hem van herten vreesen.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Men kan door Vrienden raet, Gelt, goet, en hoogen-staet,</l>
        <l id="s4:l2">Verkrijghen, en vermeeren: Maer wel te zyn gepaert,</l>
        <l id="s4:l3">Als Salomon verklaert  Komt door 't beleyt des Heeren.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">'t Geluck heeft u, mijn Vrient, Hier in seer wel gedient,</l>
        <l id="s5:l2">Die nu door Godes Zeghen Beleeft u hooghsten staet;</l>
        <l id="s5:l3">En hebt na Vrienden raet, U wensch, u Bruyt vercregen.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">U woelende ghedacht Deed' u dickmael by nacht</l>
        <l id="s6:l2">'t Verlooren Ribjen soecken: Ghy socht vast hier, en daer</l>
        <l id="s6:l3">U Rib, een Maeght eerbaer, In veel verscheyden hoecken.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">U eynd'lijck heeft behaeght Ten hoochsten dese Maecht,</l>
        <l id="s7:l2">Sy was 't: Hier most gy wesen, Daer ghy geluckich vond</l>
        <l id="s7:l3">De Ribbe die u wond', Volkomen kond' ghenesen.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">‘Men seyt, die soeckt die vint, Aenhouden dat verwint,</l>
        <l id="s8:l2">Sulcx is hier waer gebleken. De Liefde toond' haer cracht,</l>
        <l id="s8:l3">Liefd' heeft we'er-Liefd' gewracht Door 't minnelijcke smeken.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Beleeftheyt, Eer en Deucht, Vercierde beyd' u Jeucht,</l>
        <l id="s9:l2">‘Dus gingh Deucht, Deucht beminnen. d'Een Deucht maeckt d'ander waerdt.</l>
        <l id="s9:l3">‘De Deucht de Liefde baert. De Deucht kan't al verwinnen.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">De Liefde, Deucht en Eer. Een eendracht in Gods Leer.</l>
        <l id="s10:l2">U beyde Even-naren. Dit's rechte Huw'lijcks vreucht,</l>
        <l id="s10:l3">Hier vloeyt nu vreucht uyt deucht, Door't lieffelijcke paren.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">Laet wrevel-moedt, noch spijt, Geliefde, t'gheener tijt</l>
        <l id="s11:l2">De soete Liefde breecken. Wacht u voor d'eerste haet,</l>
        <l id="s11:l3">Haer tochten weder-staet Met vriendelijck te spreecken.</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">De Liefde altijdt wast, Als elck om strijdt wel past</l>
        <l id="s12:l2">Sijn plichten waer te nemen. ‘Daer kloecheyt, wijsen raet</l>
        <l id="s12:l3">‘Gestadigh omme-gaet, Sal noyt de Liefd' vervreemen.</l>
      </lg>
      <lg id="s13" type="stanza">
        <l id="s13:l1">Gy zijt door't Huw'lijck een, Te saem' een vleys en been:</l>
        <l id="s13:l2">Weest oock in Liefd' eendrachtich. Die God dus Zegen geeft,</l>
        <l id="s13:l3">Een Aertsen Hemel heeft In 't Huw'lijcx-banden krachtich.</l>
      </lg>
      <lg id="s14" type="stanza">
        <l id="s14:l1">Wy willen tot besluyt, U Bruydegom, en Bruyt,</l>
        <l id="s14:l2">Den goeden Godt bevelen. Vaert wel, gezeghent Paer:</l>
        <l id="s14:l3">'k Wensch, dat ghy binnen't Jaer Meught Suye-Nani spelen.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
