<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>116887</id>
    <date>
      <year-start>1716</year-start>
      <year-end>1716</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>haarlem</orginal-name>
      <standard-name>Haarlem, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3885317</lon>
        <lat>4.6388048</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags>
      <tag standard-name="bespiegelend lied" translation="reflective song">bespiegelend lied</tag>
    </tags>
    <melody>Vals hart waar is dijn zweren</melody>
    <categories>
      <category translation="religion">godsdienst</category>
    </categories>
  <author>Jan van Westerhoven</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Slaaverny die is afschuwlijck; om dat sy ons 't quaade doet,</l>
        <l id="s1:l2">Als sy van ons neemt de vryheyt, en oock veeler menschen goet.</l>
        <l id="s1:l3">Sy de vryheyt komt te haaten, sy haar aandoet veel gewelt.</l>
        <l id="s1:l4">Ongeluckig sal die weesen, die sy met haar gruwels quelt.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Sy de mensen haar doet weenen, die zijn hunne vryheyt quijt.</l>
        <l id="s2:l2">Over 't geen sy komt te heersen, door haar boosheyt seer veel lijt:</l>
        <l id="s2:l3">By haar selden is meedoogen. Sy door 't alderbooste quaat</l>
        <l id="s2:l4">Alle haar benaude slaaven geeft een seer bedroefde staat.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Die de slaaverny hier krijgen, ô! die seer ellendigh zijn;</l>
        <l id="s3:l2">Want sy moeten dan verwaghten van haar niet als kruys en pijn.</l>
        <l id="s3:l3">Swaaren arbeyt sy de slaaven in hun naare stant opleyt:</l>
        <l id="s3:l4">En sy doet hun bitter weenen, om dat sy zijn vryheyt quijt.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Die haar hebben, niet light koomen in hun lieve vaderlant;</l>
        <l id="s4:l2">Want sy keetens heeft gebonden aan hun voeten, in die stant:</l>
        <l id="s4:l3">Sy aan hun geeft veel meer slaagen, als dat sy hun eeten geeft:</l>
        <l id="s4:l4">Waar door dat oock ieder slaave desperaat light by haar leeft.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Sy hun veel gebreck laat lijden, in haar landen, en op zee:</l>
        <l id="s5:l2">En sy hun ligt slimmer handelt, als sy handelt al haar vee.</l>
        <l id="s5:l3">Sy hun niet meer komt te agten, als sy agten sal haar hont.</l>
        <l id="s5:l4">Waar door dat gy haare wreetheyt met my klaar bemercken kont.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Die haar wil met list ontvlughten, stelt hem in een doots gevaar.</l>
        <l id="s6:l2">Als hy dan weer vry kan koomen, veel gelt hy moet geeven haar.</l>
        <l id="s6:l3">Als sy hem weer komt te vatten, wert hy wreet getormenteert,</l>
        <l id="s6:l4">Als sy door veel wreede plaagen die bedroefde overheert.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Sy berooft dan veele menschen van hun vryheyt, maar die stelt</l>
        <l id="s7:l2">Haar seer dapper en kloeckmoedigh tegen al haar boos gewelt:</l>
        <l id="s7:l3">Eer dat sy haar selfs sou geeven aan de wreede slaaverny,</l>
        <l id="s7:l4">Goedt, en bloedt, en 't lieve leeven wou veel liever missen sy.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Daar de slaaverny sal heersen, is het volck hun vryheyt quijt.</l>
        <l id="s8:l2">Die gewilligh haar beminnen, sy die selden swaar kastijt.</l>
        <l id="s8:l3">Die met moetwil blindt wil weesen, nooit de waare deught hier siet:</l>
        <l id="s8:l4">En al die soo by haar leeven, van haar nog wel gunst geniet,</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Sy de sondaars hout gebonden aan de sonde-keetens vast:</l>
        <l id="s9:l2">Waar van dat alleen de vroomheyt in hun leeven hun ontlast:</l>
        <l id="s9:l3">Door de gantse groote weerelt deese slaaverny boos sweeft:</l>
        <l id="s9:l4">En die geen die sal haar krijgen, die moetwilligh sondigh leeft.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Sy de menschen overweldight door haar grouwelijck gewelt.</l>
        <l id="s10:l2">Die is dan seer ongeluckigh, die hem teegen haar doen stelt.</l>
        <l id="s10:l3">Sy hem sleept na haare landen, seer ver van sijn vrinden af;</l>
        <l id="s10:l4">Daar hy, sonder hun t'aanschouwen, light sal daalen in het graf.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">O! hoe naar die stant moet weesen: wie dit dog begrijpen kan,</l>
        <l id="s11:l2">Hoe ellendigh dat moet weesen by haar een gevangen man?</l>
        <l id="s11:l3">Naar wy aansien sijne keetens waar aan hy gebonden lag,</l>
        <l id="s11:l4">Doe hy voor sijn nijver wercken tot sijn loon kreegh slagh op slagh.</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">Laaten wy voor vryheyt strijden, soo langh als de Maan hier schijnt,</l>
        <l id="s12:l2">Of soo langh als Godt sal geeven, dat sy by ons niet verdwijnt.</l>
        <l id="s12:l3">Laaten wy ons lieve leeven hier opofferen voor haar,</l>
        <l id="s12:l4">Als de slaaverny de vryheyt van ons brenght in doots gevaar.</l>
      </lg>
      <lg id="s13" type="stanza">
        <l id="s13:l1">Laat de vryheyt ons dogh leyden na de alderhooghste Godt,</l>
        <l id="s13:l2">Als de slaaverny wil geeven andren een rampzaaligh lot;</l>
        <l id="s13:l3">Want sy kan aan u niet geeven, dat gy ooit rampzaaligh zijt,</l>
        <l id="s13:l4">Als gy by haar en de vryheyt hier maar een vroom leeven leyt.</l>
      </lg>
      <lg id="s14" type="stanza">
        <l id="s14:l1">Koningen der gantsche aarde, dogh de slaaverny weghdrijft,</l>
        <l id="s14:l2">Oock geloofs dwangh; en wilt maaken, dat de vryheyt by u blijft.</l>
        <l id="s14:l3">Vreest dan Godt, soo sult gy koomen in het eeuwigh vaderlant:</l>
        <l id="s14:l4">Alle ongereghtigheeden uyt u landen mee uytbant.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
