<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>116894</id>
    <date>
      <year-start>1716</year-start>
      <year-end>1716</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>haarlem</orginal-name>
      <standard-name>Haarlem, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3885317</lon>
        <lat>4.6388048</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags>
      <tag standard-name="vermaanlied" translation="admonitory song">vermaanlied</tag>
    </tags>
    <melody>Engelse fortuin</melody>
    <categories>
      <category translation="religion">godsdienst</category>
    </categories>
  <author>Jan van Westerhoven</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Bekeeringh dogh soo langh hier niet uytstelt,</l>
        <l id="s1:l2">Tot dat de doot u krijght in haar gewelt:</l>
        <l id="s1:l3">O neen! dit sou voor u te schaad'lijck zijn;</l>
        <l id="s1:l4">Want dan sult gy nooit sien u Gods aanschijn.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Soo langh als gy hier doet het sondigh quaat,</l>
        <l id="s2:l2">Gy door bedrogh na geen bekeeringh staat.</l>
        <l id="s2:l3">En stelt haar oock niet uyt een lange tijt;</l>
        <l id="s2:l4">Want gy daar in u leeven kunt zijn quijt.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Dit uytstel heeft hier meenigh mensch berout;</l>
        <l id="s3:l2">Want dit ons by de doot maackt seer benout.</l>
        <l id="s3:l3">Bekeeringh dan niet zijn moet uytgestelt,</l>
        <l id="s3:l4">Tot ons de doot in 't leeven needer-velt.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Soo gy te langh in 't leeven met haar draalt,</l>
        <l id="s4:l2">De naare doot u light uyt 't leeven haalt:</l>
        <l id="s4:l3">En gy de tijt dan niet weer krijgen kunt,</l>
        <l id="s4:l4">Die Godt voor haar u leeven heeft vergunt.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Gy sonder haar gaat na verdoemenis.</l>
        <l id="s5:l2">En uwe tijt hier seer onseecker is.</l>
        <l id="s5:l3">Bekeert u dan, eer u de doot hier treft;</l>
        <l id="s5:l4">En u gevaar, daar in gy zijt, beseft.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Weet gy, ô mensch! wanneer gy sterven sult?</l>
        <l id="s6:l2">En oock, wanneer de tijt sal zijn vervult,</l>
        <l id="s6:l3">Dat u lighaam in 't graf verrotten moet?</l>
        <l id="s6:l4">O neen! doet dan met u bekeeringh 't goet.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Gy sonder haar de sonde hier na-jaaght:</l>
        <l id="s7:l2">De zaaligheyt gy van u ziel soo waaght.</l>
        <l id="s7:l3">Bekeert u dan, eer u de tijt ontglijt;</l>
        <l id="s7:l4">Want morgen gy hem wel kunt weesen quijt.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Gy zijt met haar een weer-gebooren mensch.</l>
        <l id="s8:l2">En sy met u dan doet na Godes wensch!</l>
        <l id="s8:l3">Maar als sy niet by u in 't leeven is,</l>
        <l id="s8:l4">Aan vroome dit geeft veele droefenis.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Dit uytstel hier wel meenigh mensch beweent.</l>
        <l id="s9:l2">Neemt dan de tijt waar, die u Godt verleent;</l>
        <l id="s9:l3">Waar in gy u opreght bekeeren moet:</l>
        <l id="s9:l4">Hier dan in maackt, soo rat gy kunt, wat spoet.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">De wanhoop ligt die mensch hier seer naar quelt,</l>
        <l id="s10:l2">Die sijn bekeeringh al te langh uytstelt.</l>
        <l id="s10:l3">Die Godt bespot, hy sijn bekeeringh stuyt,</l>
        <l id="s10:l4">En light de deur van sijn genaade sluyt.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">Agh! is het soo met Judas niet gegaan,</l>
        <l id="s11:l2">Om dat hy kon sijn Heere vals verraan?</l>
        <l id="s11:l3">Waar over dat oock wanhoop by hem quam;</l>
        <l id="s11:l4">En sy daar door sijn leeven van hem nam.</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">Veel sondigh quaat bekeeringh hier nalaat.</l>
        <l id="s12:l2">En aanstonts sy oock na 't berouw toe gaat;</l>
        <l id="s12:l3">Waar na dat sy met vroomheyt gaat na Godt.</l>
        <l id="s12:l4">Die vroomen eens sal schencken 't zaaligh lot.</l>
      </lg>
      <lg id="s13" type="stanza">
        <l id="s13:l1">Moetwilligh dan na u verderf niet treet!</l>
        <l id="s13:l2">Maar laat u 't quaat, dat gy doet, dogh zijn leet.</l>
        <l id="s13:l3">Bekeeringh u moet leiden na Gods vreught.</l>
        <l id="s13:l4">Maar na 't verderf u leiden sal ondeught</l>
      </lg>
      <lg id="s14" type="stanza">
        <l id="s14:l1">De hulpe Gods met haar by u light sat,</l>
        <l id="s14:l2">Als gy bleeft vroom op u bekeeringhs-padt.</l>
        <l id="s14:l3">Gy weet, dat Godt bekeeringh helpen sal;</l>
        <l id="s14:l4">Op dat het quaat den mensch niet brenght ten val.</l>
      </lg>
      <lg id="s15" type="stanza">
        <l id="s15:l1">Die hem bekeert, die geeft aan Godt veel vreught;</l>
        <l id="s15:l2">En d'Engelen zijn daarom oock verheught:</l>
        <l id="s15:l3">Ja meer, als sy, dit over-vroome doen;</l>
        <l id="s15:l4">Om dat sy van hun 't quaat niet meer vermoên.</l>
      </lg>
      <lg id="s16" type="stanza">
        <l id="s16:l1">Bekeeringh nooit sal in den heemel staan;</l>
        <l id="s16:l2">Maar sy sal met de weerelt vast vergaan.</l>
        <l id="s16:l3">Daarna sal Godt vast werden hoogh ge-eert,</l>
        <l id="s16:l4">Door veele, van die sy hier heeft bekeert.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
