<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>116995</id>
    <date>
      <year-start>1702</year-start>
      <year-end>1702</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags>
      <tag standard-name="psalm" translation="psalm">psalm</tag>
    </tags>
    <melody/>
    <categories>
      <category translation="religion">godsdienst</category>
    </categories>
  <author>Reynier Rooleeuw</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">O God, bewaar my; want ik heb geleid</l>
        <l id="s1:l2">Op u alleen mijn vaste ziels-vertrouwen.</l>
        <l id="s1:l3">Te recht, mijn ziel, hebt Gy tot God gezeid:</l>
        <l id="s1:l4">Gy zijt de Heer, dien ik daar voor wil houwen,</l>
        <l id="s1:l5">Doch ook beken: mijn goedheid, schoon geboden,</l>
        <l id="s1:l6">Raakt niet tot u; Gy hebt ze niet van noode.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Maar tot uw volk, uw heil’gen hier bene’en:</l>
        <l id="s2:l2">Na ’t heerlijk volk strekt al mijn ziels begeeren:</l>
        <l id="s2:l3">Doch niet na hem, die giften gaan beste’en</l>
        <l id="s2:l4">Aan and’re Goo’n: wiens smert Gy zult vermeeren.</l>
        <l id="s2:l5">Ik zal haar drank en bloedig offer doemen,</l>
        <l id="s2:l6">Ia zelfs haar naam niet met mijn lippen noemen.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">De Heer is my mijn deel, mijn goed, mijn erf;</l>
        <l id="s3:l2">Hy doet van heil mijn beker overstroomen.</l>
        <l id="s3:l3">Gy zijt, van wien ik ’t heerlijk lot verwerf:</l>
        <l id="s3:l4">Daar door heb ik een lieflijk land bekomen.</l>
        <l id="s3:l5">Gy meet het toe met onbekrompe snoeren.</l>
        <l id="s3:l6">Hoe schoon is ’t erf, daar Gy my in komt voeren.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Ik loov’ den Heer, die my ten besten raad,</l>
        <l id="s4:l2">Met onderwijs: dat Hy ook in de nachten,</l>
        <l id="s4:l3">Diep in mijn hart, en nieren dalen laat.</l>
        <l id="s4:l4">Die stel ik Hem altijd voor mijn gedachten.</l>
        <l id="s4:l5">Ik heb Hem aan mijn rechter hand bekomen;</l>
        <l id="s4:l6">Daarom zal ik nooit wankelen noch schroomen.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Hier over is mijn hart vol vroolijkheid;</l>
        <l id="s5:l2">Mijn tong, vol eer, verheugt zich uitermaten:</l>
        <l id="s5:l3">Ook hoop ik voor mijn vleesch, in ‘graf geleid,</l>
        <l id="s5:l4">Een zeek’re rust. Want Gy mijn ziel niet laten</l>
        <l id="s5:l5">Zult in de hel. Gy, die bewaart in ’t sterven,</l>
        <l id="s5:l6">Niet laaten zult uw Heilige verderven.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Want Gy my ’t pad, dat na het leeven leid,</l>
        <l id="s6:l2">Klaar toonen zult. O wat een uitgenomen</l>
        <l id="s6:l3">Verzadiging van vreugden is bereid</l>
        <l id="s6:l4">Voor my, en all’ die voor uw aanschijn komen!</l>
        <l id="s6:l5">Uw rechterhand zal daar met lieflijkheden,</l>
        <l id="s6:l6">Mijn ziel alom in eeuwigheid omkleeden.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
