<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>117024</id>
    <date>
      <year-start>1716</year-start>
      <year-end>1716</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>haarlem</orginal-name>
      <standard-name>Haarlem, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3885317</lon>
        <lat>4.6388048</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Fortuin helaas</melody>
  <author>Jan van Westerhoven</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Veel beesten sterve nu: dit maackt een duure tijt.</l>
        <l id="s1:l2">De Heere Godt ons door die plaage swaar op lijt,</l>
        <l id="s1:l3">Veel noode: en weet hier voor iemant medicijn,</l>
        <l id="s1:l4">Die niet veel helpen kan, voor hun seer naar gequyn.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Dit quaat slaat over van het een in 't ander lant.</l>
        <l id="s2:l2">Door gants Europa hout die plaage nu nogh stant:</l>
        <l id="s2:l3">In vranckrijck, spanje, en in duytslant hy oock quam:</l>
        <l id="s2:l4">Hy van veel beesten in die landen 't leeven nam.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Italien is van die plaagh oock niet bevrijt.</l>
        <l id="s3:l2">In switserlant heeft Godt die plaage oock gelijt.</l>
        <l id="s3:l3">In poolen hy oock heerst. En 't rijck van portegaal,</l>
        <l id="s3:l4">Heeft op haar beurt oock mee ontfangen deese quaal.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Den huysman treurt, om dat hy dus verliest sijn goet:</l>
        <l id="s4:l2">En soo 't niet haast ophout hy arrem worden moet:</l>
        <l id="s4:l3">Waar door wy krijgen oock geen botter, melck, of vlees:</l>
        <l id="s4:l4">En hier door kreegen wy voor mensen pest oock vrees.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">By na is 't nooit gemist, of kort na die plaagh, nam</l>
        <l id="s5:l2">De pest veel mensen wegh, op die plaats daar hy quam.</l>
        <l id="s5:l3">Als Godt ons straffen wil, hy hem tot ons dan lijt.</l>
        <l id="s5:l4">En weynigh landen sijn van hem geweest bevrijt.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">De boeren weenen om't verlies van hun schoon vee:</l>
        <l id="s6:l2">Dit geeft de steeman schier soo rat als hun veel wee:</l>
        <l id="s6:l3">Want hy de botter nu veel duurder koopen moet:</l>
        <l id="s6:l4">Aan melck, en kaas, en vlees, hy oock dit selfde doet.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">tot nogh toe heeft ons Godt van boose pest bevrijt.</l>
        <l id="s7:l2">Seeventien hondert jaar', en veertien, gaf de tijt,</l>
        <l id="s7:l3">Als wy nogh waaren vry van deese swaare straf,</l>
        <l id="s7:l4">Die soo veel volck braght in die landen in hun graf.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">De pest de mensen doot, soo wel als 't reyne vee,</l>
        <l id="s8:l2">De vissen, voogels, en de wilde dieren mee.</l>
        <l id="s8:l3">Hy is de swaarste plaagh die ick op aarde weet:</l>
        <l id="s8:l4">Want 't volck verlaat elkaar, doet hy hun stervens leet.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">ô Godt van ons dogh weert die plaagh, op datte wy</l>
        <l id="s9:l2">Door uwe gunst van hem dogh moogen blijven vry.</l>
        <l id="s9:l3">Behoet ons volck, en vee, voor schrickelijcke pest:</l>
        <l id="s9:l4">Die soo veel mensen heeft gedoot, of swaar gequest.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">So wy vroom waare sou light Godt dit seeker doen.</l>
        <l id="s10:l2">Leeft soo dan sal hy u van deese plaagh behoen:</l>
        <l id="s10:l3">Maar terght gy hem hy sal u geeven deese straf,</l>
        <l id="s10:l4">Die soo veel duysenden ('k meen mensen) wierp in't graf.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
