<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>117084</id>
    <date>
      <year-start>1709</year-start>
      <year-end>1709</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags>
      <tag standard-name="gebedslied" translation="prayer">gebedslied</tag>
    </tags>
    <melody/>
    <categories>
      <category translation="religion">godsdienst</category>
    </categories>
  <author>Aernout van Overbeke</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">O God! die Eeuwig zijt van alle Eeuwigheden;</l>
        <l id="s1:l2">Waer toe is 't Menschelijk Geslagt van u verheft!</l>
        <l id="s1:l3">Dat het U nadren mad met Suchten, en Gebeden,</l>
        <l id="s1:l4">En dat gy het staet by, als 't Ongeval haer treft!</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Gy, die de Sterren kent en telt, en noemt met Nament;</l>
        <l id="s2:l2">Gy, die de Son en Maen, en schoonen Dageraet,</l>
        <l id="s2:l3">En al het Hemels Heyr roept met een wenk te samen,</l>
        <l id="s2:l4">Maer die voor al uw Oog op 't nedrig herte slaet,</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Mijn Tijd, hoe lang, hoe kort, heeft zijn gezette Palen:</l>
        <l id="s3:l2">'t Is my onmooglijk, die een hayrbreed t' overtreên:</l>
        <l id="s3:l3">Wie weet, of ik het licht van morgen wel zat halen?</l>
        <l id="s3:l4">Of nier mijn Levensdraet van daeg werd afgesneên.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Gy weet, wanneer, en hoe, en waer, dat ik zal sterven,</l>
        <l id="s4:l2">Maer wijl het is uw' Wil, en dat uw' Wil is goet,</l>
        <l id="s4:l3">Volvoer dan Heer uw' Wil, maer laet my doch beerven</l>
        <l id="s4:l4">Het Eeuwig Licht, als ik het Tijdlijk missen moet.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">'t Is waer, ik ben met U in een Verbont getreden,</l>
        <l id="s5:l2">Doe't Water, in den Doop, gegoten wiert op my,</l>
        <l id="s5:l3">En of het, van mij kant, heeft stoot en scha geleden,</l>
        <l id="s5:l4">Soo maekt dog, dat het wert gehouden aen U Zy.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Ik liep, als dom en driest, in wereltsche Genuchten;</l>
        <l id="s6:l2">Maer och! Verschoon my, God, of ik my vaek vergreep;</l>
        <l id="s6:l3">Want soo gy bergen wilt uw' Ooren voor mijn Suchten,</l>
        <l id="s6:l4">Waer berg' ik dan mijn Lijf voor uwe Gessel-Sweep?</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Gy milde God, vergeeft mijn Sonden menigmalen:</l>
        <l id="s7:l2">Maer't zondigen, helaes! is 's Menschen droevig lot,</l>
        <l id="s7:l3">Vergeeft my dan weer, nu ik ben geraektaen't dwalen;</l>
        <l id="s7:l4">Want ik ben altijt Mensch, en gy zijt altijt God.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Os wilt gy, dat ik zal mijn Schulden afbetalen,</l>
        <l id="s8:l2">En boeten voor mijn Sond', soo die gerekent wort?</l>
        <l id="s8:l3">Genade; en geen Recht: ô God, waer zoud' ik 't baelen!</l>
        <l id="s8:l4">Al gaf ik Lijf en Ziel, ik schoot nog veel te kort,</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Of ik, die lang voor heen den Duyvel had verschreven</l>
        <l id="s9:l2">Door dien ik 's Weerelts Volk gevolgt heb, onbedacht;</l>
        <l id="s9:l3">Ik was onmondig; 'k had geen stroo daer aen te geven:</l>
        <l id="s9:l4">'k Stond onder uw' Voogdy; mijn Ziel was in uw' Macht.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">'k Ben door de Sonden noyt gebroken, wel geboogen;</l>
        <l id="s10:l2">Gy Heer, gy ondersteunt het neergebooge Riet;</l>
        <l id="s10:l3">Nu buyg ik my weer op met Ootmoed voor uw', Oogen:</l>
        <l id="s10:l4">Het tweede buygen doer het eerste dan te niet.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">Of is, u goede God het Goetdoen dan vergeten;</l>
        <l id="s11:l2">Zijt gy nu doof, nu ik stae aen de Poort en klop?</l>
        <l id="s11:l3">Hebt g' uw' Genadensdeur in Gramschap toegesmeten?</l>
        <l id="s11:l4">Och! luyster noch een woord, en doe het Venster op.</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">Zijn duyzent jaer voor U gelijk den Dag van Heden,</l>
        <l id="s12:l2">Soo voer u 't Lijden van mijn Heyland te gemoet;</l>
        <l id="s12:l3">Uw' Zoon, die gisteren noch heeft aen 't Kruys geleden,</l>
        <l id="s12:l4">En Golgotha besprengt met versch vergote Bloet.</l>
      </lg>
      <lg id="s13" type="stanza">
        <l id="s13:l1">Telt Jesus zmerten ook soo gy telt onse Sonden,</l>
        <l id="s13:l2">Gy sult bevinden, dat zy beyd' ontallijk zijn.</l>
        <l id="s13:l3">Let niet op my dan, maer op zijn bebloede Wonden,</l>
        <l id="s13:l4">Mijn Sonde hielp, my in, zijn Dood my uyt de pijn.</l>
      </lg>
      <lg id="s14" type="stanza">
        <l id="s14:l1">Ach Vader! Vader ach! uw' Raed is my verborgen;</l>
        <l id="s14:l2">Maer wijl uw' Zoon voor my betaelt heeft het rantzoen,</l>
        <l id="s14:l3">Komt liever dan van daeg. Waer toe gewacht tot morgen;</l>
        <l id="s14:l4">Of dezen ochtent, als gewacht tot na den noen?</l>
      </lg>
      <lg id="s15" type="stanza">
        <l id="s15:l1">Of soo ik noch niet heb mijn Pad ten eynd' geloopen,</l>
        <l id="s15:l2">Soo voert my by de Hant, on zekerder te gaen;</l>
        <l id="s15:l3">Op dat ik my niet weer, lichtvaerdig, zouw verkoopen,</l>
        <l id="s15:l4">En deze Koop op 't nieuw quam Jesus Bloet te staen.</l>
      </lg>
      <lg id="s16" type="stanza">
        <l id="s16:l1">Als dan zal Eeuwig zijn, soo lang ik rep mijn tongen,</l>
        <l id="s16:l2">En 't herre, doer door, tot verkoeling aessem schept</l>
        <l id="s16:l3">Uw' Lof, soo wijd en breet ik reyken kan, gezongen,</l>
        <l id="s16:l4">Die my genaedig uyt mijn Hood geholpen hebt.</l>
      </lg>
      <lg id="s17" type="stanza">
        <l id="s17:l1">Als dan soo zal ik gaen in d' heylige Gemeente,</l>
        <l id="s17:l2">De Plaetze daer te zaem mijn Broeders zijn vergaert,</l>
        <l id="s17:l3">En zeggen; God die kneust, en heelt't gekneusd gebeente:</l>
        <l id="s17:l4">Zijn Lof vervult het al, Lucht, Hemel, Zee en Aert.</l>
      </lg>
      <lg id="s18" type="stanza">
        <l id="s18:l1">Die Onbegrijplijk is, Waerachtig, en Almachtig,</l>
        <l id="s18:l2">Lankamedig, vol Gedult, en haestig tot Gena,</l>
        <l id="s18:l3">Gerechtig, Heylig, Trouw, Alwetend', Groot en Prachtig,</l>
        <l id="s18:l4">O Eendrieeenig God, altoos Halleluja!</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
