<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>117018</id>
    <date>
      <year-start>1716</year-start>
      <year-end>1716</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>haarlem</orginal-name>
      <standard-name>Haarlem, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3885317</lon>
        <lat>4.6388048</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags>
      <tag standard-name="gebedslied" translation="prayer">gebedslied</tag>
    </tags>
    <melody>Mijn geest die zwanger zijt van Gods lof</melody>
    <categories>
      <category translation="religion">godsdienst</category>
    </categories>
  <author>Jan van Westerhoven</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Agh Heer mijn groote Godt ick voor u needer kniel;</l>
        <l id="s1:l2">Voor u seer dwaalent en seer sondigh lijt mijn ziel;</l>
        <l id="s1:l3">Ick ben niet waardigh dat ick naader tot u troon;</l>
        <l id="s1:l4">Of oock niet tot die van u alderliefsten Soon;</l>
        <l id="s1:l5">Om mijne sonden waar door 'k aan u heb misdaan;</l>
        <l id="s1:l6">En waar door dat u geest oock is van my gegaan.</l>
        <l id="s1:l7">Waar sal ick heenen gaan als tot mijn lieve Godt?</l>
        <l id="s1:l8">Men buyten u niet vint als een rampzaligh lot.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">'t Is waar mijn sonden op my haalen uwe straf;</l>
        <l id="s2:l2">Agh alderhooghste Godt leght uwe gramschap af;</l>
        <l id="s2:l3">Agh handelt niet met my na dat ick waardigh ben.</l>
        <l id="s2:l4">Mijn sonden 'k niet verbergh; ick hun voor u beken;</l>
        <l id="s2:l5">Sy grooter sijn als is u goedertierentheyt;</l>
        <l id="s2:l6">Agh Heere Godt mijn geest voor u verslaagen lijt.</l>
        <l id="s2:l7">Ick ben benout, vol anghst, waar sal ick heenen gaan,</l>
        <l id="s2:l8">Soo u verlossingh my van 't quaat niet wil ontslaan?</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Indien dat gy my na u strengheyt straffen sult,</l>
        <l id="s3:l2">U handt my dooden sal, en oock mijn ongedult.</l>
        <l id="s3:l3">Van duysent sonden die 'k heb teegen u gedaan,</l>
        <l id="s3:l4">Geen een mijn onschult van hun sal voor u bestaan.</l>
        <l id="s3:l5">Agh handelt niet met my na u gereghtigheyt.</l>
        <l id="s3:l6">Neemt aan mijn geest die naar voor u verslaagen lijt.</l>
        <l id="s3:l7">Door 't bloet van uwe Soon mijn sonde dogh vergeeft;</l>
        <l id="s3:l8">Op dat mijn geest voor u met een vroom leeven leeft.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Laat u genaade my bevrijden van u straf.</l>
        <l id="s4:l2">En wentelt van mijn hert mijn swaare anghsten af;</l>
        <l id="s4:l3">Waar mee sy is belaan door haar benoude stant,</l>
        <l id="s4:l4">Om dat sy swaar gevoelt de tughtingh van u hant.</l>
        <l id="s4:l5">Ick geene uytkomst weet soo gy my niet en helpt.</l>
        <l id="s4:l6">Aan alle sijden my het quaat naar overstelpt.</l>
        <l id="s4:l7">Agh helpt my dogh uyt al mijn droevigh ongeval;</l>
        <l id="s4:l8">Ick in mijn leeven dan hier voor u looven sal.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">'t Berout my dat ick voor u sonden heb gedaan.</l>
        <l id="s5:l2">Agh neemt my weederom in u genaade aan;</l>
        <l id="s5:l3">En schenckt daar door aan my u groote heerlijckheyt,</l>
        <l id="s5:l4">Na dat ten eynde is mijn vroome leevens tijt</l>
        <l id="s5:l5">Vergeeft mijn sonden door het bloet van uwe Soon;</l>
        <l id="s5:l6">Ick dan vrijmoedigh weer sal nad'ren tot u troon.</l>
        <l id="s5:l7">Agh Heere schenckt aan my dat mijn het zalighst is.</l>
        <l id="s5:l8">En troost my met u geest in al mijn droeffenis.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Gy kent een ieders kruys: Gy ieders wercken weet.</l>
        <l id="s6:l2">Verhoort de vroomen als sy bidden in veel leet.</l>
        <l id="s6:l3">En slaat die in het hert die doen moetwilligh quaat;</l>
        <l id="s6:l4">Op dat u straf hun weer brenght tot een vroome staat,</l>
        <l id="s6:l5">Gy over 't goet berou seer barremhertigh sijt;</l>
        <l id="s6:l6">Verhoort dan Heer die soo voor u ter needer lijt;</l>
        <l id="s6:l7">En helpt hun van het kruys, en geeft hun weeder vreught;</l>
        <l id="s6:l8">Op dat sy danckbaar sijn door 't pleegen van de deught.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Al 't volck hier zeeghnen wilt dat u met vroomheyt vreest;</l>
        <l id="s7:l2">Agh voert hun na hun doot aan 't eeuwigh leevens feest</l>
        <l id="s7:l3">Laat elck bedencken Heer hoe naar sal sijn sijn staat,</l>
        <l id="s7:l4">Die sal moetwilligh doen tot aan sijn doot het quaat.</l>
        <l id="s7:l5">Bewaart de maghten van ons vrye vaderlant;</l>
        <l id="s7:l6">De liefde, vreede, en de Godsdienst oock voort plant,</l>
        <l id="s7:l7">Door hun bescherremingh; geeft hun een zaligh lot,</l>
        <l id="s7:l8">Wanneer sy door hun ampt betraghten u gebot.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Ick hoop mijn lieve Godt gy my verhooren sult,</l>
        <l id="s8:l2">Op dat hier door mijn bee eens weesen sal vervult,</l>
        <l id="s8:l3">Eer dat wy sterven, en na uwen oordeel dagh.</l>
        <l id="s8:l4">Agh laaten wy voor u dan leeven met ontsagh.</l>
        <l id="s8:l5">Gy wilt ons helpen Heer; ey lieve dit dan doet.</l>
        <l id="s8:l6">En alle menschen voor hun helse val behoet.</l>
        <l id="s8:l7">U rijck duurt eeuwigh; schoon blinckt uwe Majesteyt.</l>
        <l id="s8:l8">Op dit gebet tot u mijn smeekingh amen seyt.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
