<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>117033</id>
    <date>
      <year-start>1716</year-start>
      <year-end>1716</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>haarlem</orginal-name>
      <standard-name>Haarlem, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3885317</lon>
        <lat>4.6388048</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags>
      <tag standard-name="bespiegelend lied" translation="reflective song">bespiegelend lied</tag>
    </tags>
    <melody>Sarabande Pinel</melody>
    <categories>
      <category translation="religion">godsdienst</category>
    </categories>
  <author>Jan van Westerhoven</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">De Liefde niet radt wil dencken het quaade,</l>
        <l id="s1:l2">En als men 't haar segt, sy 't niet ligt gelooft.</l>
        <l id="s1:l3">Gy altijt prijst de godtvrughtige daaden.</l>
        <l id="s1:l4">En niemant gy oock sijn eere ontrooft.</l>
        <l id="s1:l5">Gy houdt het met de vreede en de deught.</l>
        <l id="s1:l6">'t Geloove gy oock seer wel lijden meught.</l>
        <l id="s1:l7">De Hoope blijft altijt in u verstant;</l>
        <l id="s1:l8">Met haar besit gy 't eeuwigh Vaderlant.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Gy ieder mensche opreght wilt beminnen.</l>
        <l id="s2:l2">En gy aan niemant het quaade hier doet.</l>
        <l id="s2:l3">En gy verdraaght een ieders boose sinnen.</l>
        <l id="s2:l4">En u langhmoedigheyt doet ons veel goet.</l>
        <l id="s2:l5">U goedertierenheyt die is seer groot;</l>
        <l id="s2:l6">Want gy laat niemant sitten in den noot.</l>
        <l id="s2:l7">En gy de menschen niet afgunstigh zijt.</l>
        <l id="s2:l8">En by u is geen opgeblaasentheyt.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Gy niemant lightvaardigh hier oock wilt hand'len.</l>
        <l id="s3:l2">En gy niet handelt ongeschicktelijck.</l>
        <l id="s3:l3">Gy met verbitteringh niet en wilt wand'len.</l>
        <l id="s3:l4">Gy onreghtvaardigh niet weesen wilt rijck.</l>
        <l id="s3:l5">In ongereghtheyt gy u niet verblijt.</l>
        <l id="s3:l6">Gy zijt bly als u iemant waarheyt seyt.</l>
        <l id="s3:l7">Gy alle dingen goedigh oock bedeckt,</l>
        <l id="s3:l8">Waar door het quaat sou werden opgeweckt.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Gy hoopt, en gy gelooft hier alle saacken.</l>
        <l id="s4:l2">Gy alles verdraaght, gy sult niet vergaan.</l>
        <l id="s4:l3">Gy altijt vreede in de weerelt wilt maacken.</l>
        <l id="s4:l4">En gy de menschen in 't kruys wilt bystaan.</l>
        <l id="s4:l5">Gy helpt het quaat en 't ongelijck te reght;</l>
        <l id="s4:l6">Want gy tot ieder sijn mislaagen seght,</l>
        <l id="s4:l7">'t Geen ieder light van u verdraagen wil;</l>
        <l id="s4:l8">En hier door eindight al hun dwaas geschil.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">ô Wonder! sy wil by ieder een woonen:</l>
        <l id="s5:l2">Dit doet sy by ons, en by al het vee:</l>
        <l id="s5:l3">Sy wil aan ieder mensch gunste betoonen;</l>
        <l id="s5:l4">Sy woont by de vissen der woeste zee:</l>
        <l id="s5:l5">Oock der rivieren, en van ieder sloot,</l>
        <l id="s5:l6">Die loopen in de gantsche weereltskloot.</l>
        <l id="s5:l7">ô Liefde, gy voor ons een wonder zijt!</l>
        <l id="s5:l8">Gy zijt hier, en oock in de eeuwigheit!</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Sy geeven wil aan de menschen de vreeden:</l>
        <l id="s6:l2">Want sonder haar leeft een ieder met twist.</l>
        <l id="s6:l3">Sy alle menschen wil leeren goê zeeden.</l>
        <l id="s6:l4">En sy tot het quaade geen mensche ophist.</l>
        <l id="s6:l5">De haat, en nijdt, sy van de volcken doet.</l>
        <l id="s6:l6">En sy de vroomen geeft een goet gemoet.</l>
        <l id="s6:l7">En sy leert, dat wy moeten vreesen Godt.</l>
        <l id="s6:l8">Sy wil ons leiden na ons zaaligh lot.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Was sy by ons niet, wy gongen verlooren:</l>
        <l id="s7:l2">De weerelt sou light dan oock haast vergaan.</l>
        <l id="s7:l3">Wy souden van deught het goede niet hooren;</l>
        <l id="s7:l4">De menschen souden elkander doot-slaan!</l>
        <l id="s7:l5">Maar nu bemint de man door haar sijn vrouw:</l>
        <l id="s7:l6">De kinders oock hun ouders zijn getrouw:</l>
        <l id="s7:l7">Met haar den eenen d'anderen bemint:</l>
        <l id="s7:l8">En soo een ieder goede vrintschap vint.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Verkeerde liefde de menschen doet dwaalen:</l>
        <l id="s8:l2">Want sy ons light tot d'onkuysheit heen leit.</l>
        <l id="s8:l3">Sy geeven kan, dat wy sonden inhaalen.</l>
        <l id="s8:l4">Sy brenght by veelen het boose verwijt.</l>
        <l id="s8:l5">De dwaase liefde aan de menschen geeft.</l>
        <l id="s8:l6">Dat 't meeste volck hun sotte drift nastreeft.</l>
        <l id="s8:l7">De man door haar doet sondigen sijn vrouw:</l>
        <l id="s8:l8">Soo maackt sy, dat hy Godt niet blijft getrouw.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Door haar sy oock doen hun kinderen doolen:</l>
        <l id="s9:l2">Waar door sy niet vinden het heemelse spoor.</l>
        <l id="s9:l3">Sy wou, dat de sonde hier bleef verhoolen.</l>
        <l id="s9:l4">Sy vast niet sal erven het zaalige Choor.</l>
        <l id="s9:l5">Sy maackt oock, dat de menschen sien geen quaat:</l>
        <l id="s9:l6">En sy heel sorgeloos hier door hun laat.</l>
        <l id="s9:l7">Sy maackt hun by de deughden heel verblint;</l>
        <l id="s9:l8">Waar door het volk het heemelrijck niet vint.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">De dwaase liefde moet gy dan wegh-drijven!</l>
        <l id="s10:l2">Maar jaaght de goede met vroomheit hier naa:</l>
        <l id="s10:l3">En soo gy haar krijght, sy moet by u blijven;</l>
        <l id="s10:l4">Dan sult gy zaaligh zijn, door Gods genaa!</l>
        <l id="s10:l5">Maar soo gy dwaase liefde hier bemint,</l>
        <l id="s10:l6">Soo zijt gy tot u ondergangh gesint:</l>
        <l id="s10:l7">En gy bevinden sult, als 't is te laat,</l>
        <l id="s10:l8">Dat u van Godt sal leiden al haar quaat.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">Sy doet de menschen by sonden saght rusten,</l>
        <l id="s11:l2">Waar in dat sy hun niet light weer opweckt:</l>
        <l id="s11:l3">Soo sorgeloos voldoen sy hunne lusten,</l>
        <l id="s11:l4">Waar door sy hun na hun verdoemenis treckt.</l>
        <l id="s11:l5">Staat op, weest vroom, het dan meer is als tijt,</l>
        <l id="s11:l6">Dat vroome Liefde u na Godt toe leit.</l>
        <l id="s11:l7">Ontwaackt, om dat gy nogh kunt vinden Godt;</l>
        <l id="s11:l8">Op dat gy erven meught een zaaligh lot.</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">Als vroome Liefde u deught kan regeeren,</l>
        <l id="s12:l2">Dan sal sy u namaals voeren by Godt:</l>
        <l id="s12:l3">Sy sal daar eeuwigh met vreught triompheeren,</l>
        <l id="s12:l4">Als zijn de boosen in hun helsch genot.</l>
        <l id="s12:l5">Sy sal daar eeuwigh by de vroomen zijn.</l>
        <l id="s12:l6">En als gy hier met haar sult leeven rein,</l>
        <l id="s12:l7">Gy met haar na u doodt sult leeven, om</l>
        <l id="s12:l8">U Godt te looven, by het Engeldom.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
