<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>117310</id>
    <date>
      <year-start>1709</year-start>
      <year-end>1709</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags>
      <tag standard-name="vermaanlied" translation="admonitory song">vermaanlied</tag>
    </tags>
    <melody>Engelse fortuin</melody>
    <categories>
      <category translation="religion">godsdienst</category>
    </categories>
  <author>Aernout van Overbeke</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Waerom, ô Mensch, daer gy het schoonste zijt,</l>
        <l id="s1:l2">De vuyligheyt van 't Aerdsche goet gevrijt;</l>
        <l id="s1:l3">Al wat men hier op deze Werelt ziet,</l>
        <l id="s1:l4">Is niet met al; God schiep het ook uyt Niet:</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Genomen, dat de Mensch al yetwes was,</l>
        <l id="s2:l2">Een korte tijd verandert hem tot Asch;</l>
        <l id="s2:l3">En 't geen hy keurt voor Stank en Vuyligheyt,</l>
        <l id="s2:l4">Dat werd hy selfs, als hy in d' Aerde leyt,</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Maer Vleelch en Been is slechts een kleyn verlies:</l>
        <l id="s3:l2">De Ziel, die God in Adamsleden blies,</l>
        <l id="s3:l3">Heeft van haer God dees eygenschap geërft,</l>
        <l id="s3:l4">Dat 's Eeuwig is, als Hy, en nimmer sterft.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">O Eeuwigheyt! wat valt gy swaer en bang,</l>
        <l id="s4:l2">Daer eene Dag schijnt duyzent Jaren lang.</l>
        <l id="s4:l3">O Eenwigheyt, wat valt gy zoet en kort,</l>
        <l id="s4:l4">Daer duyzent Jaer een Dag gerekent wort!</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">O Wee dan, die, als God het Oordeel uyt,</l>
        <l id="s5:l2">Aenhooren moet dat schtikkelijk Geluyt;</l>
        <l id="s5:l3">Gaet gy Vervloekt' in de Verdoemenis,</l>
        <l id="s5:l4">Ter plaets daer Troost noch geen Verlossing is.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Wee, die van zijn Geweten overstreên,</l>
        <l id="s6:l2">By God niet in Geselschap wert geleên:</l>
        <l id="s6:l3">Die Satan hem, als Koning, ziet gebiên:</l>
        <l id="s6:l4">Die zijn God komt te Hooren, niet te Zien.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Zijn God? ö neen; maer wel zijn God geweest,</l>
        <l id="s7:l2">Soo lang hy God met Ootmoer heeft gevreest;</l>
        <l id="s7:l3">Maer als men God door goddloosheyt versaekt:</l>
        <l id="s7:l4">Dat is't, dat God; van Vader, Vyant maekt.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Waerom, daer 't noch tijt van Genade is,</l>
        <l id="s8:l2">Niet opgestaen uyt's Werelts duysternis?</l>
        <l id="s8:l3">Waerom zich soo niet tot het Goet gewent,</l>
        <l id="s8:l4">Dat gy, daer na, God niet zijn onbekent?</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Twee wegen staen den Mensch steeds opgedaen,</l>
        <l id="s9:l2">Hy heefs zijn Keur langs die, of dees' te gaen?</l>
        <l id="s9:l3">d' Een Breet en glat, de andre rouw en zmal:</l>
        <l id="s9:l4">Maer op het Glat daer raekt men eerst ten Val.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Treet dan met my dit Smalle Toepad in,</l>
        <l id="s10:l2">Waer van het alderswaerst is het Begin:</l>
        <l id="s10:l3">Volgt vry het Spoor, daer Jesus stapt voor uyt,</l>
        <l id="s10:l4">En treed wat aen, eer dat de Poort zich sluyt.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">O welk een Schat, voor die hier binnen raekt!</l>
        <l id="s11:l2">Al waer men niet als Lieflijkeheden zmaekt,</l>
        <l id="s11:l3">O Eeuwge Vreugt, die al ons Leet verzoet,</l>
        <l id="s11:l4">Wy zien uw komst al biddend' te gemoet.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
