<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>117312</id>
    <date>
      <year-start>1709</year-start>
      <year-end>1709</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags>
      <tag standard-name="gebedslied" translation="prayer">gebedslied</tag>
    </tags>
    <melody/>
    <categories>
      <category translation="religion">godsdienst</category>
    </categories>
  <author>Aernout van Overbeke</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Ik swem, maer niet in Vreugt; getal der Ongelukken,</l>
        <l id="s1:l2">Waer in ik woel en sweef, is nauwlijks uyt te drukkê:</l>
        <l id="s1:l3">Mijn hert verstikt in't vuyl, en nergens sie ik Lant:</l>
        <l id="s1:l4">Maer 't sekerst' Lant, ô God, is uwe Regrerhant.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Uw' hand, die alles schiep, en alles wil bewaren.</l>
        <l id="s2:l2">Gy siet, hoe my de Vloer slaet over Hooft, en hayren:</l>
        <l id="s2:l3">Waer in my keer, of wend', ik vind my selver niet;</l>
        <l id="s2:l4">Doordien 'er van my Selfs de Stem maer overschiet.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">De Stem, die u, so lang ik't Hooft op houw, sal loven,</l>
        <l id="s3:l2">De Stem, die al 't gedruys der baren souw verdoven,</l>
        <l id="s3:l3">Indien zy was soo groot, als Hy, daer zy van zingt,</l>
        <l id="s3:l4">Indien zy was soo sterk, als Hy, die 't alles dwingt.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">So schoon, als gy my Heer, voor desen had gewassen,</l>
        <l id="s4:l2">Soo vuyl ben ik weerom door 't slijm van dees Moeraslen:</l>
        <l id="s4:l3">Gy Heer, gy doet my regt, so gy uw Aensigt went,</l>
        <l id="s4:l4">En zegt met groote [...]een, dat gy my met en kent.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Maer God (als ik dan moet mijn Eygen schult ophalẽ)</l>
        <l id="s5:l2">Ik ben die geen, die gy vergaeft soo menigmalen:</l>
        <l id="s5:l3">En die hier in het slijk soo vuyl en morssich leyt,</l>
        <l id="s5:l4">Heeft menigmael gesmaekt uw Goedemerentheyt.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Hoe God, kent gy my niet; Och neygt maer eens uw' Ooren!</l>
        <l id="s6:l2">Gy sult strax aen den Stem, wie dat ik ben, wel horen:</l>
        <l id="s6:l3">De Stem, die u so vaek gesmeekt heeft, in de nood;</l>
        <l id="s6:l4">De Stem, op wiens geweên gy my uw' Vrientschap boot.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Dit is de zelfde stem, dit zijn de zelfde Klachten,</l>
        <l id="s7:l2">Die, noch niet lang geleen, uw gram Gemoed versachten,</l>
        <l id="s7:l3">Ik doe nu wederom, gelijk ik laetsmael dee:</l>
        <l id="s7:l4">Och, doet gy ook als laest, en help my op mijn Bee.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Dan zou ik haestig gaen, gesuyvert van gebreeken,</l>
        <l id="s8:l2">Ter Plaets, alwaer men steed 's komt van uw' Naem te spreeken:</l>
        <l id="s8:l3">En so een swak gemoed nog twijffelt aen uw Trou,</l>
        <l id="s8:l4">Soud'ik't zijn, die aldaer mijn Lichaem tonen sou.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">En zeggen tot die gem, die om mijn etterbuylen,</l>
        <l id="s9:l2">Uyt vrees van smetting, sig voor my plag te verschuylẽ,</l>
        <l id="s9:l3">Aenschouwt nu wat de Heer voor Wondren werken kan,</l>
        <l id="s9:l4">Die my gereynigt heeft soo reyn als Naëman.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Met geen Jordaen, ô neen, maer met de heylge wondê,</l>
        <l id="s10:l2">Die Jesus aen het Kruys ontsing voor onze zonden;</l>
        <l id="s10:l3">Aen't Kruys, alwaer so ras sijn Sijd' kreeg opening,</l>
        <l id="s10:l4">Soo ras ook voor zijn Volk de Hemel open ging.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">Och, wijst my dan den Weg om korst daer in te raken;</l>
        <l id="s11:l2">Alwaer ik met meer smaek uw lieflijkheyt sal smaken,</l>
        <l id="s11:l3">Alwaer mijn Ziel, ontlast van alle Druk en Pijn,</l>
        <l id="s11:l4">Zal veel bequamer om uw' Lof te zingen zijn.</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">Hoe vast de vrientschap wert op Aerd' in een gewevẽ,</l>
        <l id="s12:l2">Sy breekt door misverstant, of door verlies van't leve.</l>
        <l id="s12:l3">Heer, voert ons dan ter Plaers, alwaer men Vrintschap maekt</l>
        <l id="s12:l4">Met U, oneyndlijk God, die noyt ten eynde raekt.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
