<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>117327</id>
    <date>
      <year-start>1720</year-start>
      <year-end>1720</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>delft</orginal-name>
      <standard-name>Delft, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.0114017</lon>
        <lat>4.35839</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags>
      <tag standard-name="schriftuurlijk lied" translation="scripture song">schriftuurlijk lied</tag>
    </tags>
    <melody>Psalm 027 Datheen</melody>
    <categories>
      <category translation="religion">godsdienst</category>
    </categories>
  <author>David Montanus</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Het grootste quaat des lijdens is veel minder,</l>
        <l id="s1:l2">Als 't alderminste quaat der sonde-schult,</l>
        <l id="s1:l3">Die doet, aan Ziel en Lighaam t'effens hinder,</l>
        <l id="s1:l4">Dat geeft veel baat, door lijdende gedult,</l>
        <l id="s1:l5">Indien de Hell, aan d'eene zijde stond'</l>
        <l id="s1:l6">Aan d'andere de zonderlijke doot,</l>
        <l id="s1:l7">Ik sprong veel liever in den helschen grond,</l>
        <l id="s1:l8">Als in den kolk van 't minste zonde quaat.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Men mag meerder quaat van schilt t'ontvlieden</l>
        <l id="s2:l2">Het minder quaat der sonde niet bestaan,</l>
        <l id="s2:l3">'t Stont Loth niet vry sijn Dogters aan te bieden,</l>
        <l id="s2:l4">Om vuilder quaat, door Hoerery t'ontgaan.</l>
        <l id="s2:l5">In zonde valt geen keur van min of meer.</l>
        <l id="s2:l6">Op alle zonde leit een vloek en ban.</l>
        <l id="s2:l7">Ik wentele mijn wegen op den Heer;</l>
        <l id="s2:l8">Daar is geen noot die my doen feilen kan.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">'t Zy verre dat men doe het quaat der zonden,</l>
        <l id="s3:l2">Op dat daar uit het goede komt voort,</l>
        <l id="s3:l3">Het goet veraart in quaat door quade vonden,</l>
        <l id="s3:l4">En 't waare goet, de deugt, die wort gestoort.</l>
        <l id="s3:l5">Den zegen Iacobs is geen logen waard,</l>
        <l id="s3:l6">Die Gods vloek verdient, en eeuwig wee,</l>
        <l id="s3:l7">Wat Bate my, all won ik heel dees' aard,</l>
        <l id="s3:l8">Indien ik schaad' aam mijne Ziele leê?</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Weg helsch bedrog, dat onder schijn van heilig,</l>
        <l id="s4:l2">Bedrogen word, en andere bedriegt,</l>
        <l id="s4:l3">Den zonde weg is voor de deugt niet veilig,</l>
        <l id="s4:l4">Men doet God schande, dat men voor hem liegt.</l>
        <l id="s4:l5">God hoeft ons deugt niet, en veel min ons' feil.</l>
        <l id="s4:l6">Hy haat den roof ten Offer van zijn Huis.</l>
        <l id="s4:l7">Ik twijfele niet aan mijn eeuwig heil,</l>
        <l id="s4:l8">Om 't uit te werken in meer vrees, quansuis.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Ik weet, my zijn geoorloft alle dingen,</l>
        <l id="s5:l2">Maar alle dingen die en stichten niet,</l>
        <l id="s5:l3">'k Zal onder geen dings magt my laten bringen,</l>
        <l id="s5:l4">De waare vryheit ook op 't oorbaar ziet,</l>
        <l id="s5:l5">Gelijk Gods eer en mijne Zaligheit,</l>
        <l id="s5:l6">Is ook des Naasten stigting mijnen pligt,</l>
        <l id="s5:l7">De vryheit word als vryheit niet beleit,</l>
        <l id="s5:l8">Die door gegeven ergerniss' ontstigt.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">'t Onwis gewiss' en mag op lossen gronde,</l>
        <l id="s6:l2">Geen stuk bestaan, dat twijffelagtig is.</l>
        <l id="s6:l3">All wat niet uit geloov' en is, is zonde;</l>
        <l id="s6:l4">De zonde vrees doet niets op 't ongewis,</l>
        <l id="s6:l5">Gods liefde dwinge my niet te bestaan</l>
        <l id="s6:l6">Dat mijnen God, misschien, mishagen mogt,</l>
        <l id="s6:l7">Om nooit hem zelf in zonde te misgaan,</l>
        <l id="s6:l8">Den kant die zekerst is, dient ooit gezogt.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
