<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>117734</id>
    <date>
      <year-start>1720</year-start>
      <year-end>1720</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>leiden</orginal-name>
      <standard-name>Leiden, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.1598645</lon>
        <lat>4.4824271</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody/>
  <author>Carolus Tuinman</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Zo lang gaat de kruik te water, tot zy eindelyk eens breekt'.</l>
        <l id="s1:l2">'t Gaat dus met den zondaar mede, wyl ten laatsten God ook wreekt.</l>
        <l id="s1:l3">Lange zal hy wel verdragen; maar hy komt met zwaarder straf,</l>
        <l id="s1:l4">Als hy, schoon men hem dus tergde, uitstel tot bekeering gaf.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Borgen is niet quyt te schelden, als een dwaas zich wel verbeeld,</l>
        <l id="s2:l2">Die zo zorgeloos, en dertel met zyn ziel, en leven speelt.</l>
        <l id="s2:l3">'t Is al, vrede, lange jaaren, enkel wellust, en vermaak,</l>
        <l id="s2:l4">Wat hy droomt, en zelf nog heden oversnelt de dood hem vaak.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Denk niet: God heeft my vergeten, en zyne oogen zien my niet.</l>
        <l id="s3:l2">O! hy let op u wel zeker, en hy tekent wat geschied,</l>
        <l id="s3:l3">In zyn schuldboek. Schoon hy lange zyn verdraagzaamheid betoont.</l>
        <l id="s3:l4">Wee hem! die ze zal verachten. 't Word met zwaarder wraak beloont.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Hebt gy dikwyls quaad bedreven, en zyt echter vry gegaan:</l>
        <l id="s4:l2">'t Einde zal 't eens al betalen, en daar op komt alles aan.</l>
        <l id="s4:l3">Leeft een Zondaar hondert jaaren, dan nog zal hy zyn vervloekt.</l>
        <l id="s4:l4">Hy vervult zyn zondenmaate, 't geen God op zyn tyd bezoekt.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Als gy veiligst denkt te wezen, is 't verderf wel op uw' hiel,</l>
        <l id="s5:l2">Dat niet over u en sluimert. Dus verliest gy lyf, en ziel,</l>
        <l id="s5:l3">En moet eeuwiglyk beweenen in des afgronds zwavelvlam,</l>
        <l id="s5:l4">Dat uw' onbezonnen harte zynen tyd niet waar en nam.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
