<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>118084</id>
    <date>
      <year-start>1731</year-start>
      <year-end>1731</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody/>
  <author>Anonymous</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">HOort Iong Gezellen: ik zal 't Vertellen,</l>
        <l id="s1:l2">d' History van mijn Fielt en Beeltenis,</l>
        <l id="s1:l3">Hoe ik mijn Leven Heb gaen begeven,</l>
        <l id="s1:l4">Tot Suypen, Speelen Vegten kan niet mis,</l>
        <l id="s1:l5">By Hoeren schuymen, Ging ik 't opruymen,</l>
        <l id="s1:l6">Zo dat ik kreeg de Naem van Lichtemis.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Door 't Dommeneeren, Hoertjes te verkeeren,</l>
        <l id="s2:l2">Raeckten mijn Geld en Goedje op den Bies,</l>
        <l id="s2:l3">Dus Stal ik laten Savonts op Straten,</l>
        <l id="s2:l4">De Mantels of de Luy wat zagen vies,</l>
        <l id="s2:l5">Nog gong ik Stroopen, Gout, Zilv're Knoopen,</l>
        <l id="s2:l6">Dees Schoenen pasten deftig op mijn Lies.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Dees kwade Stukken, Wou niet lang lukken,</l>
        <l id="s3:l2">De Schout die wierd mijn Boevery gewaer.</l>
        <l id="s3:l3">Hy wou mijn Knippen Maer ik ging slippen</l>
        <l id="s3:l4">Ter goeder Uur uyt Leyden nog voorwaer,</l>
        <l id="s3:l5">Maer og gants Felten, De Droes op stelten,</l>
        <l id="s3:l6">Nee dapper, toen ik t' Huys kwam by mijn Vaer.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">By mijn Cawouwen, Ligte Rabouwen,</l>
        <l id="s4:l2">Wierd ik als Broeder Melis Ingehuld:</l>
        <l id="s4:l3">Ik wierd een Kramer,Van Venus Kamer,</l>
        <l id="s4:l4">Daer ik als Houten baey wat wierd gelult:</l>
        <l id="s4:l5">Tog sonder Falen, Gong ik in halen,</l>
        <l id="s4:l6">Daer na mijn intrest, als gy nog horen zult.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Met ons drie vieren, Wy Savonds Zwieren,</l>
        <l id="s5:l2">Het eene Motkit uyt het ander in,</l>
        <l id="s5:l3">Lieten Opdissen, Het mogt niet missen,</l>
        <l id="s5:l4">De beste Spijs en Drank na onze Zin,</l>
        <l id="s5:l5">Daer by een Meysje, Die wel een Reysje,</l>
        <l id="s5:l6">Wil leggen an, wat bliefje, van de Min.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Naer Vreeten, Suypen, Gong men eens Sluypen,</l>
        <l id="s6:l2">In Venus Boomgaard yder met een Hoer,</l>
        <l id="s6:l3">Dan kwesti zogten, Als of wy Vogten,</l>
        <l id="s6:l4">Trokken de Degens uyt daer op de Vloer:</l>
        <l id="s6:l5">De Kaers uyt blasen, Voorts Kanne, Glasen,</l>
        <l id="s6:l6">Rinkinkten door de Ruyten met Rumoer.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Maer ziet de Hoere, Die Duyvelsmoere,</l>
        <l id="s7:l2">Liepen voor Deur maeckten groot stank,</l>
        <l id="s7:l3">De Wagt kwam stappen Om ons te knappen</l>
        <l id="s7:l4">Maer voor den Ingang zetten wy een Bank</l>
        <l id="s7:l5">Stieten haer Scheenen, Vielen daer henen,</l>
        <l id="s7:l6">Wy bruyden haer nog half Dood en Mank</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Dan moest Papatie, Daer na sijn Laetie</l>
        <l id="s8:l2">Opschuyven voor mijn Heer den Officier,</l>
        <l id="s8:l3">Om Silv're Kragen, Aen hem te dragen,</l>
        <l id="s8:l4">Dat bold hem als of hy had Tandpijn schier,</l>
        <l id="s8:l5">'t Zou nog passeeren, Was 't voor een Keere,</l>
        <l id="s8:l6">Maer om de Maend heeft hy wel dit Pleyzier.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Een Pots zeer aerdig, Wel Lagchens waerdig,</l>
        <l id="s9:l2">Dat ik hier onlangs heb aengerecht, Ik gong Braveeren,</l>
        <l id="s9:l3">Als Schout Ageeren:</l>
        <l id="s9:l4">Mijn Maet verstrekte voor Diender en Knecht,</l>
        <l id="s9:l5">En traden binne, Een Motkit vinde,</l>
        <l id="s9:l6">Twee by malkaer als Mans en Venus slegt.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Ik sprak zeer strange, Geeft u Gevange,</l>
        <l id="s10:l2">Sta op, gy moet na 't Rasphuys alle bey,</l>
        <l id="s10:l3">Had gy haer smeeken, Eens horen Spreeken,</l>
        <l id="s10:l4">Mijn Heer de Schout, wy bidden laet ons vry,</l>
        <l id="s10:l5">Daer is tot Loone, Vyfhondert Kroone,</l>
        <l id="s10:l6">Wy namen 't Geld, en gingen door wel bly.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">Wy met ons beyden, Op andere Tyden,</l>
        <l id="s11:l2">Namen een Motkit op ons Horens knap,</l>
        <l id="s11:l3">De Schout kwam spoejen, Om ons te Boejen,</l>
        <l id="s11:l4">Wy braken van de Kelder af de Trap,</l>
        <l id="s11:l5">Daer sy in Rollen, En Suysebollen,</l>
        <l id="s11:l6">Over de Hals en Ooren met een snap.</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">Sy aen het Ianken, Wy namen Banken,</l>
        <l id="s12:l2">En smeeten die van boven op haer Lijf,</l>
        <l id="s12:l3">Wy toen voort Knappen, Agter uyt Snappen;</l>
        <l id="s12:l4">Zwommen het Water over tot Gerijf,</l>
        <l id="s12:l5">De Vest opklommen, die wy door zwommen,</l>
        <l id="s12:l6">En spoeyden ons na Schevelinge stijf.</l>
      </lg>
      <lg id="s13" type="stanza">
        <l id="s13:l1">Toen wy daer kwamen, Wel haest vernamen,</l>
        <l id="s13:l2">Een Boer die op het Kakhuys zat en sliep,</l>
        <l id="s13:l3">Sijn Broek door drongen, De Leure honge,</l>
        <l id="s13:l4">Ik zette daer een Knip op dat hy piep,</l>
        <l id="s13:l5">Gelijk de Honden, Wiens Staert Gebonden</l>
        <l id="s13:l6">Is met een Knip, hy hellip! hellip! Riep.</l>
      </lg>
      <lg id="s14" type="stanza">
        <l id="s14:l1">Dat ik mijn Leven, Wel heb bedreven,</l>
        <l id="s14:l2">Daer van verzwijg ik noch het Principael,</l>
        <l id="s14:l3">De Spaense Kragen, Zijn Boeve Plagen,</l>
        <l id="s14:l4">Daer van mijn Neus een Teken heeft Rojael,</l>
        <l id="s14:l5">Snijden en Kerven, En veel te Zwerven,</l>
        <l id="s14:l6">Daer hem den Nacht Uyl toont in volle Prael.</l>
      </lg>
      <lg id="s15" type="stanza">
        <l id="s15:l1">Lest nog een kansje, Met rappig Fransje,</l>
        <l id="s15:l2">Smeerden de Ruyten over al met Teer,</l>
        <l id="s15:l3">Maer dese Snuyver, Was niet zuyver,</l>
        <l id="s15:l4">Nu is mijn Lijf vol Etter ende Seer,</l>
        <l id="s15:l5">Dat vuyl Trawazie, Duyvels Pottazie,</l>
        <l id="s15:l6">Doet mijn de Franze Harrip Roeren weer.</l>
      </lg>
      <lg id="s16" type="stanza">
        <l id="s16:l1">Ia al mijn Leden, Syn schier op heden,</l>
        <l id="s16:l2">Als die van Job die op de Mishoop zat,</l>
        <l id="s16:l3">Siet met een Scharrip, Sla ik den Harrip,</l>
        <l id="s16:l4">Hand', Voeten, Liefen, yder krijgd so wat,</l>
        <l id="s16:l5">Dit duyvels Speelen, Doet mijn Verveelen,</l>
        <l id="s16:l6">Dog Schurft krouwe doet zeer ligt het Gat.</l>
      </lg>
      <lg id="s17" type="stanza">
        <l id="s17:l1">Indien mijn Digten, U mogt Ontstigten,</l>
        <l id="s17:l2">Leerd van een Lichtmis dan dit Vermaen,</l>
        <l id="s17:l3">Die 't Kwaed Beminnen, Veel schade winne,</l>
        <l id="s17:l4">En 't komt haer altijd veel te dier te staen,</l>
        <l id="s17:l5">Het Kwaed wild schouwe, Dat ik u voorhouwe,</l>
        <l id="s17:l6">En Wandeld tog voortaen, de rechte Baen.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
