<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>118022</id>
    <date>
      <year-start>1720</year-start>
      <year-end>1720</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>leiden</orginal-name>
      <standard-name>Leiden, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.1598645</lon>
        <lat>4.4824271</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Canaries</melody>
  <author>Carolus Tuinman</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Gy, die moet zeilen door stormige baaren,</l>
        <l id="s1:l2">En wilt vermyden wat hindert, of schaad.</l>
        <l id="s1:l3">Wilt naar den raad van den duivel niet vaaren.</l>
        <l id="s1:l4">Of gy leid schipbreuk, wyl hy u verraad.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Woud gy de Wereld in 't vaaren slechts volgen,</l>
        <l id="s2:l2">Nimmer quaamt gy dan behouden te land,</l>
        <l id="s2:l3">Wyl u de golven dan zeker verzwolgen.</l>
        <l id="s2:l4">'t Spoor is vol rotzen, vol kolken, vol zand.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Wilt gy maar volgen uw' hart en uw' lusten,</l>
        <l id="s3:l2">Zeker dan dwaalt gy wel verr' uit de baan.</l>
        <l id="s3:l3">Nimmer bezeilt gy de Hemelsche kusten:</l>
        <l id="s3:l4">Maar dat zyn paden, die hellewaards gaan.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Wilt gy zo vaaren, als vleyers u raaden:</l>
        <l id="s4:l2">O! gy zult doolen van 't veilige spoor.</l>
        <l id="s4:l3">Kundige schippers hun raad te versmaaden,</l>
        <l id="s4:l4">Word wel beklaagt. Geeft dan wyzen gehoor.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Gy, die wilt houden de streek van den beker,</l>
        <l id="s5:l2">Daar gy de kroegen tot klippen ontmoet:</l>
        <l id="s5:l3">O! gy verzeilt door uw' keel dan wel zeker,</l>
        <l id="s5:l4">Schoon die zo nauw is, uw' schip en uw' goed</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Vaart gy dat heén, daar hoeren u stieren:</l>
        <l id="s6:l2">O! die Syrenen betov'ren gewis.</l>
        <l id="s6:l3">'t Maakt van de menschen onbandige dieren,</l>
        <l id="s6:l4">En deze zeilen den afgrond niet mis.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Richt gy uw' streeken naar teerling en kaarten:</l>
        <l id="s7:l2">Weettoch, dan waagt gy uw' goed, en uw' schip,</l>
        <l id="s7:l3">En gy begeeft u op zorg'lyke vaarten.</l>
        <l id="s7:l4">Menig zyn kaarten, en dobbel ten klip.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Doch ik en kan het niet alles verhaalen,</l>
        <l id="s8:l2">Wat in die reize moet werden verhoed,</l>
        <l id="s8:l3">Wyl het in 't vaaren doet stuiten, of dwaalen,</l>
        <l id="s8:l4">'t Lied zou te lang zyn; dat keurt men niet goed.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Wilt gy dan in uwe reize niet feilen:</l>
        <l id="s9:l2">Jezus zy Noordstar, het Woord zy Kompas,</l>
        <l id="s9:l3">Stierman de Geest: ô! dan zult gy bezeilen</l>
        <l id="s9:l4">Salem hier boven, bei veilig, en ras.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
