<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>118009</id>
    <date>
      <year-start>1720</year-start>
      <year-end>1720</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>leiden</orginal-name>
      <standard-name>Leiden, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.1598645</lon>
        <lat>4.4824271</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>L'amour que j'ai pour vous me conduit au trépas</melody>
  <author>Carolus Tuinman</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">O Koning Christus! die aan 's Vaders rechterhand</l>
        <l id="s1:l2">Den schepter voert, waar door gy morss'len kont, en pletten,</l>
        <l id="s1:l3">Al wie vol wrevel zich onttrekken aan uw' wetten:</l>
        <l id="s1:l4">Gy hebt den duivel zelf gekluistert aan uw' band.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Nu woed hy grimmig, wyl hy weinig tyds meer heeft.</l>
        <l id="s2:l2">Die Heldraak poogt uw' Bruid boosaardig te verslinden.</l>
        <l id="s2:l3">'t Bloeddronken Babel gaat op 't nieuw zich onderwinden</l>
        <l id="s2:l4">Te dempen al, wat haar verleiding wederstreeft.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Is nog niet bloeds genoeg met stroomen uitgestort?</l>
        <l id="s3:l2">Vervaardigt men al weêr vervloekte moordtooneelen?</l>
        <l id="s3:l3">En zal de Tegenchrist zyn oude rol weêr spelen?</l>
        <l id="s3:l4">Ziet, hoe de Kerke van dat Beest beangstigt word.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Allengskens is de muur van Sion ondermynt.</l>
        <l id="s4:l2">De Vorsten hulden 't Beest, wiens Vad'ren dat bestreden.</l>
        <l id="s4:l3">Vervolgings moordtrompet blaast Babels aanhang heden,</l>
        <l id="s4:l4">Terwyl de duivel ook gantsch losgelaten schynt.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">O Koning Christus! zie eens van uw' hemelthroon.</l>
        <l id="s5:l2">Zeg tot die Sauwels: wat vervolgt gy my? Vel neder</l>
        <l id="s5:l3">'t Geen Babel sticht, en bouw doch Sions muuren weder.</l>
        <l id="s5:l4">Geefaan vervolgers van uw'Kerk verdienden loon.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Gy leeft 'en heerscht nog in den Hemel, als voor heên.</l>
        <l id="s6:l2">Gy kont den raadslag der Achitofels verdwaazen.</l>
        <l id="s6:l3">Gy breidelt hun geweld, en gy belacht hun raazen.</l>
        <l id="s6:l4">'t Zy al ons tegen: zyt gy met ons slechts alleen.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Maar wilt gy dat uw volk ter proef weêr zy gestelt:</l>
        <l id="s7:l2">Maak het kloekmoedig en volstandig in dat lyden.</l>
        <l id="s7:l3">Laat het niet weig'ren zelf ten bloede toe te stryden:</l>
        <l id="s7:l4">Dan houd dat zegeryk door uwe kracht het veld.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">'t Zal ook dus zeker zyn naar uw' onfeilbaar woord!</l>
        <l id="s8:l2">Spyt hellepoorten! spyt die stormen, en die baaren!</l>
        <l id="s8:l3">Het Kerkschip zal door al die barning veilig vaaren.</l>
        <l id="s8:l4">Vervolgers worden eens in eigen bloed versmoort.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
