<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>118562</id>
    <date>
      <year-start>1677</year-start>
      <year-end>1687</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags>
      <tag standard-name="klaaglied" translation="lamentation">klaaglied</tag>
      <tag standard-name="schriftuurlijk lied" translation="scripture song">schriftuurlijk lied</tag>
    </tags>
    <melody/>
    <categories>
      <category translation="emotions">emoties</category>
      <category translation="religion">godsdienst</category>
    </categories>
  <author>Willem Sluiter</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Hoe heeft de Hee-re nu bewolkt in sijnen tooren</l>
        <l id="s1:l2">De Dochter Zions, hem soo lief en waart te voren?</l>
        <l id="s1:l3">Hy heeft de heerlikheit Isra-ëls, on-bedaart,</l>
        <l id="s1:l4">Als van den Hemel neêr-geworpen op de aard.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">En hy en heeft niet aan de voetbank sijner voeten</l>
        <l id="s2:l2">Eens in den dag sijns toorns gedacht, om ons t’ontmoeten.</l>
        <l id="s2:l3">All Jacobs wooningen, sijn erfdeel, heeft de Heer</l>
        <l id="s2:l4">Verslonden, end en heeftse niet verschoont. Wat meer?</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">In sijn verbolgentheit heeft hy de vastigheden</l>
        <l id="s3:l2">Der Dochter Juda af-gebroken, hy heeft heden</l>
        <l id="s3:l3">Gemaakt dat sy de aard al raken: ‘t Koninkrijk</l>
        <l id="s3:l4">Heeft hy ontheiligt, en sijn Vorsten te gelijk.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Hy, in ontstekinge des toorns, heeft al ‘t vertrouwen</l>
        <l id="s4:l2">Den heelen hoorn en macht Israëls afgehouwen,</l>
        <l id="s4:l3">Ja doe den vyant quam, heeft hy sijn rechterhant</l>
        <l id="s4:l4">Voort van ons achterwaarts getrokken t’onser schandt.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">En tegen Jacob is hy t’eenemaal ontsteken,</l>
        <l id="s5:l2">Gelijk een vlammend vyer, dat krachtig door komt breken,</l>
        <l id="s5:l3">En haast rontom verteert. Hy heeft ook van om-hoog,</l>
        <l id="s5:l4">Gelijk een vyant, stijf gespannen sijnen boog.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Hy, die voor desen was ons’ helper en bevrijder,</l>
        <l id="s6:l2">Heeft met sijn rechterhant sich als een weerpartijder</l>
        <l id="s6:l3">Gestelt, hy haast sich, dat hy al ‘t begeerlijk goet</l>
        <l id="s6:l4">Der oogen doode met een vyantlijk gemoet.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Hy heeft sijn gramschap als een vyer fel uitgegoten</l>
        <l id="s7:l2">In Sions Dochters tent’, als wild hy haar verstoten.</l>
        <l id="s7:l3">Wreedt als een vyant is de Heer geworden, ja</l>
        <l id="s7:l4">Hy heeft Israël gansch verslonden. O wat scha!</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">All haar paleisen heeft hy jammerlik verslonden,</l>
        <l id="s8:l2">Des selven vastigheên heeft hy in korten stonden</l>
        <l id="s8:l3">Verdorven: ‘t klagen en het kermen heeft hy by</l>
        <l id="s8:l4">De Dochter Juda seer vermeert. Ai my! ai my!</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">En hy heeft met gewelt gansch afgerukt sijn hutte,</l>
        <l id="s9:l2">Als eenen hof, daar hy wel-eer haar onderstutte,</l>
        <l id="s9:l3">Hy heeft sijn heerlijke vergaderplaatse gansch</l>
        <l id="s9:l4">Verdorven, datse leit berooft van al haar glans.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">In Sion heeft de Heer, aldus op ons verbeten,</l>
        <l id="s10:l2">De heilge hoogtijt en den Sabbath doen vergeten,</l>
        <l id="s10:l3">Hy heeft den Konink en den Priester smadelik</l>
        <l id="s10:l4">In grimmigheit sijns toorns verworpen met veel schrik.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">De Heere heeft sijn altaar verstoten soo geheelik,</l>
        <l id="s11:l2">Hy heeft sijn Heiligdom te niet gedaan soo leelik.</l>
        <l id="s11:l3">De mueren harer pronk-paleisen heeft hy in</l>
        <l id="s11:l4">Des vyants wreede hant gegeven, na sijn sin.</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">Sy hebben, met triomf, uit weeld’, in ‘t Huis des Heeren</l>
        <l id="s12:l2">Een stem verheven, als voor desen t’ sijner eeren</l>
        <l id="s12:l3">Sijn eigen volk aldaar met vreugde-sangen plag</l>
        <l id="s12:l4">Op eenes heiligen gesetten hoogtijts dag.</l>
      </lg>
      <lg id="s13" type="stanza">
        <l id="s13:l1">De Heere heeft gedacht en t’eenemaal besloten</l>
        <l id="s13:l2">Gansch te verderven en ten grondt toe neer te stooten</l>
        <l id="s13:l3">Der Dochter Sions muur, hy heeft het richtsnoer al</l>
        <l id="s13:l4">Getogen, hoe ‘t met al de handel toegaan sal.</l>
      </lg>
      <lg id="s14" type="stanza">
        <l id="s14:l1">Ja hy en heeft sijn handt daar van, tot dese stonde,</l>
        <l id="s14:l2">Noch niet weer afgewendt, dat hyse niet meer verslonde:</l>
        <l id="s14:l3">En treurig heeft hy t’saam den voormuer en den muer</l>
        <l id="s14:l4">Gemaakt, sy zijn verswakt, dewijl ‘t hen valt te fuer.</l>
      </lg>
      <lg id="s15" type="stanza">
        <l id="s15:l1">Haar poorten zijn in d’aard gesonken en gedoken,</l>
        <l id="s15:l2">Hy heeft haar grendelen verdorven en gebroken:</l>
        <l id="s15:l3">Eilaas! haar Konink en haar Vorsten, dies’ ontsien,</l>
        <l id="s15:l4">Zijn onder d’Heidenen, die over haar gebien.</l>
      </lg>
      <lg id="s16" type="stanza">
        <l id="s16:l1">Daar is nu geene wet noch Godtsdienst meer in orden,</l>
        <l id="s16:l2">En haar Propheten (ach! wat wil ‘t op ‘t lest noch worden?)</l>
        <l id="s16:l3">En vinden ook, gelijk in vredens tijt wel-eer,</l>
        <l id="s16:l4">Geen openbaring noch gesichte van den Heer.</l>
      </lg>
      <lg id="s17" type="stanza">
        <l id="s17:l1">Selfs  d’Oudtste en statigste der treurge Dochter Sions</l>
        <l id="s17:l2">Die sitten neer op d’aard, sy swijgen stille by ons,</l>
        <l id="s17:l3">Sy werpen stof en asch, van droefheit, op haar hooft,</l>
        <l id="s17:l4">Sy hebben sakken aan-gegordt, van moet berooft.</l>
      </lg>
      <lg id="s18" type="stanza">
        <l id="s18:l1">De jonge dochters van Jerusalem, met wangen</l>
        <l id="s18:l2">Vol schaamte, laten nu haar hooft ter aarde hangen.</l>
        <l id="s18:l3">Door vele tranen zijn mijn oogen schier verteert.</l>
        <l id="s18:l4">Mijn ingewandt wordt gansch beroert en omgekeert.</l>
      </lg>
      <lg id="s19" type="stanza">
        <l id="s19:l1">Mijn lever is ter aard’ als uittgeschudt, van wegen</l>
        <l id="s19:l2">De breuk der dochter mijns goe’n volks, nu soo verlegen</l>
        <l id="s19:l3">Om dat het kind’ken en de suig’link, afgematt,</l>
        <l id="s19:l4">In onmagt sinken op de straten van de stadt;</l>
      </lg>
      <lg id="s20" type="stanza">
        <l id="s20:l1">Wanneer sy seggen tot haar moeders, dus verlaten,</l>
        <l id="s20:l2">Waar ‘s koorn en wijn? wanneer sy sinken, op de straten</l>
        <l id="s20:l3">Der Stadt, in onmacht, als verslagene, door noot:</l>
        <l id="s20:l4">Als sich haar ziel uitschudt in harer moedren schoot.</l>
      </lg>
      <lg id="s21" type="stanza">
        <l id="s21:l1">Wat voor getuigen sal ‘k u brengen, die ‘t aan-kijken?</l>
        <l id="s21:l2">Jerus’lems Dochter, wat sal ik by u gelijken?</l>
        <l id="s21:l3">Wat sal ik doch by u gelijken, dat ‘k u troost’,</l>
        <l id="s21:l4">Gy jonkvrouw, dochter en verweende Sions kroost.</l>
      </lg>
      <lg id="s22" type="stanza">
        <l id="s22:l1">Want uwe breuk is groot, gelijk de zee, bevonden:</l>
        <l id="s22:l2">Wie kan u heelen, of genesen uwe wonden?</l>
        <l id="s22:l3">Uw ydelheit en on-gerijmtheit hebben uw’</l>
        <l id="s22:l4">Propheten wel gesien, maar maakten u niet schuw?</l>
      </lg>
      <lg id="s23" type="stanza">
        <l id="s23:l1">En sy en hebben uw afgrijselijke sonde</l>
        <l id="s23:l2">En ongerechtigheit u niet met haren monde</l>
        <l id="s23:l3">Geopenbaart, om uw gevangenis, door boet</l>
        <l id="s23:l4">En ’s levens betring, af te wenden u te goedt.</l>
      </lg>
      <lg id="s24" type="stanza">
        <l id="s24:l1">Maar s’hebben u gesien onnutte en ydle lasten,</l>
        <l id="s24:l2">En uit haar brein geleert veel dingen die niet pasten,</l>
        <l id="s24:l3">En uw uitstootingen uit uw gezegent lant,</l>
        <l id="s24:l4">Vermits gy na haar hebt gehoort met onverstant.</l>
      </lg>
      <lg id="s25" type="stanza">
        <l id="s25:l1">All die nu over weghgaan, klappen met de handen,</l>
        <l id="s25:l2">Tot spotting, over u, sy fluiten, t’uwer schanden,</l>
        <l id="s25:l3">En schudden t’saam haar hooft trots over d’ydeltuit</l>
        <l id="s25:l4">Jerus’lems Dochter: Elk roept, seggende recht uit:</l>
      </lg>
      <lg id="s26" type="stanza">
        <l id="s26:l1">Is dit die Stadt, daar van men sey, met soo veel deugde,</l>
        <l id="s26:l2">Datse als volkomen was van schoonheit, eene vreugde</l>
        <l id="s26:l3">Der ganscher aard’? Ach! all’ uw vyanden sien nu</l>
        <l id="s26:l4">Uw schaamt’, en sperren preutsch haar mont op over u.</l>
      </lg>
      <lg id="s27" type="stanza">
        <l id="s27:l1">Sy fluiten spijtig en sy knerssen met de tanden,</l>
        <l id="s27:l2">Sy seggen luidskeels, dat het klinkt in alle landen,</l>
        <l id="s27:l3">Wy hebbense nu soo verslonden, dat voortaan</l>
        <l id="s27:l4">Al haar gedachtenis van d’aarde sal vergaan.</l>
      </lg>
      <lg id="s28" type="stanza">
        <l id="s28:l1">Sy schetteren, met trotse en opgeheven nebben,</l>
        <l id="s28:l2">Dit immers is de dagh, dien, wy soo lang al hebben</l>
        <l id="s28:l3">Verwacht, wy hebben hem gevonden metter tijt,</l>
        <l id="s28:l4">Wy hebben hem gesien, en zijn daarom verblijdt.</l>
      </lg>
      <lg id="s29" type="stanza">
        <l id="s29:l1">De Heer heeft nu gedaan al wat hy lang gedacht hadd’,</l>
        <l id="s29:l2">Hy heeft sijn woort vervult, dat hy met sulk een kracht hadd’,</l>
        <l id="s29:l3">Van ouden dagen af, bevolen, ja hy heeft</l>
        <l id="s29:l4">U afgebroken en gansch niet gespaart. Gy sneeft.</l>
      </lg>
      <lg id="s30" type="stanza">
        <l id="s30:l1">En hy heeft over u den vyant uittermaten</l>
        <l id="s30:l2">Verblijdt, hy heeft verhoogt, op openbare straten,</l>
        <l id="s30:l3">Uw weerpartijders hoorn. Haar hert, doe gy soo seer</l>
        <l id="s30:l4">Geplaagt woerd, was vol weeld’ en schreeuwde tot den Heer.</l>
      </lg>
      <lg id="s31" type="stanza">
        <l id="s31:l1">Wordt, ô gy harde muer der dochter Sions, weeke,</l>
        <l id="s31:l2">Laat tranen dag en nacht afvlieten, als een beke:</l>
        <l id="s31:l3">En geeft u selfs geen rust, uw oogen-appel hou’</l>
        <l id="s31:l4">Niet op van tranen om uw overgroote rouw.</l>
      </lg>
      <lg id="s32" type="stanza">
        <l id="s32:l1">Gy vrome, maakt u op, maakt ’s nachts geschrey, met smerte,</l>
        <l id="s32:l2">In den beginne der nachtwaken, stort uw herte,</l>
        <l id="s32:l3">Met al de swarigheit, die gy daar in besluit,</l>
        <l id="s32:l4">Als vloeyend water, voor des Heeren aansigt uit.</l>
      </lg>
      <lg id="s33" type="stanza">
        <l id="s33:l1">Heft uwe banden tot hem op, met smeekgebeden,</l>
        <l id="s33:l2">Voor uwer kinderkens ellend’ge ziel, die heden</l>
        <l id="s33:l3">Van honger (laas!) voor aan op alle straten, zijn</l>
        <l id="s33:l4">In flauwt’ en onmagt neer gevallen met veel pijn.</l>
      </lg>
      <lg id="s34" type="stanza">
        <l id="s34:l1">Siet, Heer, aanschout doch eens, als moede van uw brullen,</l>
        <l id="s34:l2">Aan wien gy hebt alsoo gedaan: aan d’uwe. Sullen</l>
        <l id="s34:l3">De wijven dan haar vrucht weêr eten, dus geplaagt?</l>
        <l id="s34:l4">De lieve kinderkens, die m’ op de handen draagt?</l>
      </lg>
      <lg id="s35" type="stanza">
        <l id="s35:l1">Of sullen selve dan Godts knechten, de Prophete</l>
        <l id="s35:l2">En t’saam de Priester, die voor ’t volk staan in de rete,</l>
        <l id="s35:l3">Soo worden aangetast en schrikkelik gedoodt</l>
        <l id="s35:l4">In ’s Heeren heiligdom, daar hy sijn dienst geboodt?</l>
      </lg>
      <lg id="s36" type="stanza">
        <l id="s36:l1">De jonge en d’oude t’saam die liggen neer op d’aarde</l>
        <l id="s36:l2">En op de straten: mijn jonkvrouwen, teer van aarde,</l>
        <l id="s36:l3">En mijne jongelingen (wie isser, die ’t niet deert?)</l>
        <l id="s36:l4">Zijn wreedlik omgebragt, gevallen door het sweert.</l>
      </lg>
      <lg id="s37" type="stanza">
        <l id="s37:l1">Gy hebtse, o schriklijk Godt, te samen, als onweerd’gen,</l>
        <l id="s37:l2">Dus in den heeten dag uws grimm’gen, docht rechtveerd’gen</l>
        <l id="s37:l3">En heil’gen toorns, gedoodt, gy hebtse fel geslacht,</l>
        <l id="s37:l4">En niet verschoont om iet dat haar in aansien bragt.</l>
      </lg>
      <lg id="s38" type="stanza">
        <l id="s38:l1">Gy hebt van rontom mijn verschrikkingen geroepen,</l>
        <l id="s38:l2">Die my, op uw bevel, haast naderden met troepen,</l>
        <l id="s38:l3">Als waar ’t geweest tot eens gesetten hoogtijts dag,</l>
        <l id="s38:l4">Daar ’t volk met menigten na toe te vloeijen plag.</l>
      </lg>
      <lg id="s39" type="stanza">
        <l id="s39:l1">En daar en is (helaas!) nu niemant aan den dage</l>
        <l id="s39:l2">Des toorns des Heeren gansch ontkomen van de plage,</l>
        <l id="s39:l3">Of overbleven, die sijn deel niet mede kreeg,</l>
        <l id="s39:l4">Al warense alle juist tot sterven noch niet veeg.</l>
      </lg>
      <lg id="s40" type="stanza">
        <l id="s40:l1">Die ‘k, om haar deugden, op de handen selfs gedragen</l>
        <l id="s40:l2">En opgetogen hebb’ in soo veel goede dagen,</l>
        <l id="s40:l3">Ja met sorgvuldigheit gekoestert hebb’ soo sacht,</l>
        <l id="s40:l4">Die heeft mijn vyant nu moortdadig omgebragt.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
