<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>118564</id>
    <date>
      <year-start>1677</year-start>
      <year-end>1687</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags>
      <tag standard-name="klaaglied" translation="lamentation">klaaglied</tag>
      <tag standard-name="schriftuurlijk lied" translation="scripture song">schriftuurlijk lied</tag>
    </tags>
    <melody/>
    <categories>
      <category translation="emotions">emoties</category>
      <category translation="religion">godsdienst</category>
    </categories>
  <author>Willem Sluiter</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Hoe is het schoone gout des Tempels soo ver-donkert!</l>
        <l id="s1:l2">Het goede fijne gout verandert daar ‘t niet flonkert!</l>
        <l id="s1:l3">Hoe zijn de steenen van het Heiligdom voor-aan</l>
        <l id="s1:l4">Op alle straten soo ver-worpen, waar wy gaan!</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">De kost’le kinderen van Zion, eertijts tegen</l>
        <l id="s2:l2">Fijn gout geschatt, hoe zijns’, als sonder heil of zegen,</l>
        <l id="s2:l3">Den aard’nen flesschen nu gerekent soo gelijk,</l>
        <l id="s2:l4">Het werk van d’ handen eens potbakkers, aard’ en slijk!</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">De goe zee-kalv’ren selfs die laten neêr de borsten,</l>
        <l id="s3:l2">Sy soogen met gemak haar welpen, als se dorsten:</l>
        <l id="s3:l3">Maar mijns volks dochter is geworden als een wreê,</l>
        <l id="s3:l4">Gelijk de struissen in de woesteny alree.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">De tong des soogkints kleeft, om ‘s moeders drooge borste,</l>
        <l id="s4:l2">Aan sijn gehemelte van altegrooten dorste:</l>
        <l id="s4:l3">De lieve kinderkens die eisschen spijs en broot,</l>
        <l id="s4:l4">Maar niemant isser die ‘t hen mededeyl’ in noot.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Die eertijts, vies en kies, meest lekkernyen aten,</l>
        <l id="s5:l2">Versmachten deerlik nu van honger op de straten:</l>
        <l id="s5:l3">Die opgetrokken zijn in weeldrig karmoisijn,</l>
        <l id="s5:l4">Omhelsen nu den drek, daar s’ in gewentelt zijn.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">En d’ ongerechtigheit der dochter mijns volks, waarlik,</l>
        <l id="s6:l2">Is grooter dan de sond’ van Sodom, die gevaarlik</l>
        <l id="s6:l3">In eenen oogenblik wiert omgekeert, en daar</l>
        <l id="s6:l4">Geen handen arrebeit en hadden over haar.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Ach! haar bysonderste die waren, voor dit bitter,</l>
        <l id="s7:l2">Al reiner dan de sneeuw, sy waren immers witter</l>
        <l id="s7:l3">Dan melk: sy waren ja van lichaam rooder dan</l>
        <l id="s7:l4">Robijnen, gladder dan een schoon saphyr zijn kan.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Maar nu is haar gedaant van swartigheit verduistert,</l>
        <l id="s8:l2">Men kent se niet meer op de straten,  soo ontluistert:</l>
        <l id="s8:l3">Haar magre huit kleeft aan haar beendren, heel veroudt,</l>
        <l id="s8:l4">Sy is verdorrt, sy is geworden als een hout.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Gelukkiger zijn de verslaag’ne van den swaarde</l>
        <l id="s9:l2">Dan de verslaag’ne van den honger: want op d’ aarde</l>
        <l id="s9:l3">(Laas!) vlieten die daar heen, doorsteken zijnd’ om dat</l>
        <l id="s9:l4">Daar geene vruchten zijn der velden, die men at’.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Selfs hebben d’ handen der barmhert’ge wijven (‘k ijse)</l>
        <l id="s10:l2">Haar kinderen gekookt: sy zijn haar tot een spijse</l>
        <l id="s10:l3">Geworden (dit is meer dan ‘t scherpste punt eens dolks)</l>
        <l id="s10:l4">In de verbrekinge der Dochter mijnes volks.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">De Heere heeft volbragt sijn grimmigheit volkomen:</l>
        <l id="s11:l2">Hy heeft nu uitgestort sijns toornes hitt’ als stroomen.</l>
        <l id="s11:l3">End’ heeft te Sion aan-gesteken sulk een vyer,</l>
        <l id="s11:l4">Het welk verteert heeft all’ haar fondamenten schier.</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">Het hadden niet gelooft de Koningen der aarde,</l>
        <l id="s12:l2">Noch all’ d’inwoonderen der werelt, siend’ haar waarde,</l>
        <l id="s12:l3">Dat noch de weerparty en vyant, met sijn slaan,</l>
        <l id="s12:l4">Sou tot de poorten van Jerusalem in gaan.</l>
      </lg>
      <lg id="s13" type="stanza">
        <l id="s13:l1">‘t Is om de sonden van haar vleyende Propheten,</l>
        <l id="s13:l2">En om de misdaân van haar Priestren, moet men weten,</l>
        <l id="s13:l3">Die in haar midden, met een quaat-beraân gemoet,</l>
        <l id="s13:l4">Vergoten hebben der rechtveerd’gen dierbaar bloet.</l>
      </lg>
      <lg id="s14" type="stanza">
        <l id="s14:l1">Als blinde swerfdens’ op de straten, met de Grooten,</l>
        <l id="s14:l2">Sy waren heel besmet met bloet, dat sy vergoten,</l>
        <l id="s14:l3">Soo dat men neit kon zijn, noch ergens gaan of staan,</l>
        <l id="s14:l4">Of daatlik raakte men haar bloed’ge kleedren aan.</l>
      </lg>
      <lg id="s15" type="stanza">
        <l id="s15:l1">Sy riepen tot hen, Wijkt, want hier is een onreine,</l>
        <l id="s15:l2">Wijkt, wijkt, en roert niet aan, tot alle groot’ en kleine.</l>
        <l id="s15:l3">Sy zijn ook van haar wech gevlogen sekerlik,</l>
        <l id="s15:l4">Ja wech gesworven, om t’ ontkomen al den schrik.</l>
      </lg>
      <lg id="s16" type="stanza">
        <l id="s16:l1">Sy seiden onder all’ de Heid’nen, die ons hoonen,</l>
        <l id="s16:l2">Sy sullen der voortaan niet langer mogen woonen:</l>
        <l id="s16:l3">Des Heeren aansigt heeft s’ al-om verdeylt; voortaan</l>
        <l id="s16:l4">En sal hy se niet meer aansien: het is gedaan.</l>
      </lg>
      <lg id="s17" type="stanza">
        <l id="s17:l1">Sy hebben niet ge-eert der Priestren aangesichte,</l>
        <l id="s17:l2">Den Ouden geen gena bewesen in ‘t gerichte.</l>
        <l id="s17:l3">En noch besweken ons ons’ oogen, siende na</l>
        <l id="s17:l4">Ons’ ydle hulp, helaas te vruchteloos en te spâ.</l>
      </lg>
      <lg id="s18" type="stanza">
        <l id="s18:l1">Wy gaapten t’samen met ons’ gapen, wijt van monde,</l>
        <l id="s18:l2">Geduerig op een volk, dat niet verlossen konde.</l>
        <l id="s18:l3">Sy hebben nagespeurt ons’ gangen op de baan,</l>
        <l id="s18:l4">Dat wy niet konden op onse eigen straten gaan.</l>
      </lg>
      <lg id="s19" type="stanza">
        <l id="s19:l1">Genadert is ons’ eindt, vervult zijn onse dagen</l>
        <l id="s19:l2">Ja doch ons’ eind is haast gekomen door veel plagen.</l>
        <l id="s19:l3">‘t Schijnt, ons’ vervolgers zijn geweest veel sneller dan</l>
        <l id="s19:l4">Des hemels Arenden, of wat snel vliegen kan.</l>
      </lg>
      <lg id="s20" type="stanza">
        <l id="s20:l1">Sy hebben hittiglik ons op de hooge bergen,</l>
        <l id="s20:l2">Of waar wy in een hoek ons dachten te verbergen,</l>
        <l id="s20:l3">Vervolgt, sy hebben in d’onwoonbere woestijn</l>
        <l id="s20:l4">Ons lagen na geleit, dat wy gevangen zijn.</l>
      </lg>
      <lg id="s21" type="stanza">
        <l id="s21:l1">Selfs onder neusen aâm, des Heeren onvertsaagde</l>
        <l id="s21:l2">Gesalfde, die, soo ‘t scheen, na niemants dreigen vraagde,</l>
        <l id="s21:l3">Is van de vyanden in hare groeven meê,</l>
        <l id="s21:l4">Gelijk als onser een, gevangen op der steê.</l>
      </lg>
      <lg id="s22" type="stanza">
        <l id="s22:l1">Ja Godts Gesalfde selfs, van welken wy staag seiden,</l>
        <l id="s22:l2">Wy sullen onder sijn heel koele schaduw weiden,</l>
        <l id="s22:l3">En leven onder hem in rust en sekerheit,</l>
        <l id="s22:l4">Al waren w’onder all’ de Heidenen verspreidt.</l>
      </lg>
      <lg id="s23" type="stanza">
        <l id="s23:l1">Weest vroolijk, en verblijdt u nu, gy Dochter Edoms;</l>
        <l id="s23:l2">Die in ‘t lant Uz woont: doch de beker van veel weedoms</l>
        <l id="s23:l3">Sal komen ook tot u, gy sult, gelijk ‘t betaamt,</l>
        <l id="s23:l4">Eens dronken worden, en ontbloot met schand’ en schaamt.</l>
      </lg>
      <lg id="s24" type="stanza">
        <l id="s24:l1">Uw ongerechtigheit, daar Godt u om verkleinde,</l>
        <l id="s24:l2">O gy lief Sions kint en Dochter, heeft een einde,</l>
        <l id="s24:l3">Welk Godt haast geven sal: Hy sal gewiss’lik u</l>
        <l id="s24:l4">Niet meer gevankelik wech-voeren doen, als nu.</l>
      </lg>
      <lg id="s25" type="stanza">
        <l id="s25:l1">Maar, ô gy Edoms trots’ en weelderige Dochter,</l>
        <l id="s25:l2">Uw ongerechtigheit, tot noch toe onbesochter,</l>
        <l id="s25:l3">Sal hy besoeken in sijn toorn, uw sonden sal</l>
        <l id="s25:l4">Hy klaar ontdekken. So komt hoogmoet voor den val.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
