<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>118561</id>
    <date>
      <year-start>1677</year-start>
      <year-end>1687</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags>
      <tag standard-name="klaaglied" translation="lamentation">klaaglied</tag>
      <tag standard-name="schriftuurlijk lied" translation="scripture song">schriftuurlijk lied</tag>
    </tags>
    <melody>Gelukkig wiens gemoed</melody>
    <categories>
      <category translation="emotions">emoties</category>
      <category translation="religion">godsdienst</category>
    </categories>
  <author>Willem Sluiter</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Hoe sitt die macht’ge Stadt soo eensaam en verlaten,</l>
        <l id="s1:l2">Die so vol volcx was, dat het krielde langs haar straten!</l>
        <l id="s1:l3">Sy is, terwijl-se sust in eensaamheit en rouw,</l>
        <l id="s1:l4">Geworden als een weeuw en hulpeloose vrouw.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Die onder d’Heidenen seer groot was van beginne,</l>
        <l id="s2:l2">En onder d’edelste Landtschappen een Vorstinne,</l>
        <l id="s2:l3">Die cijns en schatting haar opbragten alle jaar,</l>
        <l id="s2:l4">Is cijnsbaar en verslaaft geworden onder haar.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Sy weent des nachts steeds, en haar tranen loopen over</l>
        <l id="s3:l2">Haar kinnebakken heen, om datse sit soo pover.</l>
        <l id="s3:l3">Sy heeft selfs onder all’ haar Minnaars, die wel-eer</l>
        <l id="s3:l4">Haar vrijden om haar goet, nu geenen trooster meer.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">All hare Vrienden, daars’ in vreê meê hadd’ gewandelt,</l>
        <l id="s4:l2">Die hebben met haar heel trouwlooselik gehandelt,</l>
        <l id="s4:l3">Sy zijn, verbrekend’ al de vastheit van ‘t verbont,</l>
        <l id="s4:l4">Haar t’ saam tot vyanden geworden in den gront.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Ach! Juda is, geen hulp noch uitkomst siend’ op ‘t ende,</l>
        <l id="s5:l2">Selfs in gevankenis gegaan om al d’ellende,</l>
        <l id="s5:l3">En om de veelheit der gedwongen dienstbaarheit,</l>
        <l id="s5:l4">Vermoeit en afgeslooft door al den arrebeit.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Sy woont, helaas, sy is gedwongen om te woonen</l>
        <l id="s6:l2">Arm onder d’Heidenen, die haren Godtsdienst hoonen;</l>
        <l id="s6:l3">Sy vindt geen rust: all’ haar vervolgens, sneeg van geest,</l>
        <l id="s6:l4">Die achterhalense nu tusschen d’engten meest.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">De wegen Sions, om dat niemant komt verschijnen</l>
        <l id="s7:l2">Op ‘t hoog en heilig Feest, die treuren en verdwijnen,</l>
        <l id="s7:l3">All hare poorten zijn heel woest, daar ‘s geen gericht,</l>
        <l id="s7:l4">Haar Priesters suchten, mits den Godtsdienst is gesticht.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Haar vroolikhupplende Jonkvrouwen zijn van herten</l>
        <l id="s8:l2">Bedroeft, en sy is selfs in bitterheyt en smerten.</l>
        <l id="s8:l3">Haar weerpartyders zijn ten hooft geworden, laas!</l>
        <l id="s8:l4">Haar vyanden zijn wel gerust en blijven baas.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Om dat de Heer haar om de veelheit harer sonden</l>
        <l id="s9:l2">En overtredingen bedroeft heeft en geschonden:</l>
        <l id="s9:l3">Haar kinderkens gaa in de snoô gevang’nis heen,</l>
        <l id="s9:l4">Voor ‘t aengesigt des weer-partyders met geween.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Van Sions dochter is al haar cieraat geweken:</l>
        <l id="s10:l2">Haar Vorsten zijn gelijk de herten wech gestreken,</l>
        <l id="s10:l3">Die geene weide meer en vinden, waar se treên,</l>
        <l id="s10:l4">En krachtloos gaan sy voor ‘s vervolgers aansigt heen.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">Jerusalem is in de dagen harer swarer</l>
        <l id="s11:l2">Ellend’, en kermingen, indaghtig aller harer</l>
        <l id="s11:l3">Gewenschter dingen, die sy in haar fleur, te prat,</l>
        <l id="s11:l4">Van ouden dagen af heeft soo vol op gehadt:</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">Dewijl haar volk valt door de handt des weer-partyders,</l>
        <l id="s12:l2">En sy geen helper meer heeft tegen haar bestrijders:</l>
        <l id="s12:l3">De weer-partyders sien haar aan soo gansch ontciert,</l>
        <l id="s12:l4">Sy spotten met all haar rustdagen die se viert.</l>
      </lg>
      <lg id="s13" type="stanza">
        <l id="s13:l1">Jerusalem, soo hoog van Godt verhoogt, heeft swaarlik</l>
        <l id="s13:l2">Gesondigt, daarom is sy heden openbaarlik</l>
        <l id="s13:l3">Geworden als een af-gesonderd’, als een vrouw,</l>
        <l id="s13:l4">Die sien moet, dats’ haar, als onrein, van elk onthou.</l>
      </lg>
      <lg id="s14" type="stanza">
        <l id="s14:l1">All’ diese eerden, ja verhieven tot de wolken,</l>
        <l id="s14:l2">Doe sy den Heere vreesd’, en over andre volken</l>
        <l id="s14:l3">Gebiedt hadd’, achtens’ heel ontweert, dewijl sy nu</l>
        <l id="s14:l4">Haar naaktheit hebben aan gesien, van haar te schuw.</l>
      </lg>
      <lg id="s15" type="stanza">
        <l id="s15:l1">Sy sucht ook, om haar snood’ onreinheit in den lande,</l>
        <l id="s15:l2">En sy is achterwaarts gekeert met schaamt en schande.</l>
        <l id="s15:l3">In hare zoomen is noch haar onreinigheit,</l>
        <l id="s15:l4">S’ heeft aan haar uiterst niet gedacht met wijs beleit.</l>
      </lg>
      <lg id="s16" type="stanza">
        <l id="s16:l1">Daarom is sy om leeg gedaalt soo wonderbaarlik,</l>
        <l id="s16:l2">Sy heeft geen trooster: ach! wat valt het haar beswaarlik?</l>
        <l id="s16:l3">Siet mijn ellend’ aan, Heer, en helpt my uit den noot,</l>
        <l id="s16:l4">Want siet de vyant maakt sich tegen my seer groot.</l>
      </lg>
      <lg id="s17" type="stanza">
        <l id="s17:l1">De weerpartyder heeft sijn handt aan all haar schoone</l>
        <l id="s17:l2">Gewenschte dingen, die men in uw huis, ten toone,</l>
        <l id="s17:l3">Sag blinken met cieraet en glans van heiligheit,</l>
        <l id="s17:l4">Soo veilig, doch geheel onheilig, uitgebreidt.</l>
      </lg>
      <lg id="s18" type="stanza">
        <l id="s18:l1">Ja immers heeft sy aan-gesien, dat d’Heid’nen gingen</l>
        <l id="s18:l2">In haar schoon Heiligdom, vol kostelijke dingen,</l>
        <l id="s18:l3">Daar van gy hadt geboôn, dat sy in uw gemeent</l>
        <l id="s18:l4">Niet komen souden. Maar sy deên ‘t, helaas sy deên ‘t.</l>
      </lg>
      <lg id="s19" type="stanza">
        <l id="s19:l1">Nu suchten al haar volk, broot soekend’ om te leven;</l>
        <l id="s19:l2">Voor spijse hebbens’ haar gewenschte goet gegeven,</l>
        <l id="s19:l3">Om soo de ziele te verquikken, soo men ken:</l>
        <l id="s19:l4">Siet, Heer, en schouwt, dat ik onweert geworden ben.</l>
      </lg>
      <lg id="s20" type="stanza">
        <l id="s20:l1">En gaat het u liên dan niet aan wat ik moet lijden,</l>
        <l id="s20:l2">Gy alle die, soo fier en moedig, hier ter zijden,</l>
        <l id="s20:l3">Gaat over wegh? Roert u dan mijn ellend’ge staat</l>
        <l id="s20:l4">Soo weinig, dat gy daar geen acht meer op en slaat?</l>
      </lg>
      <lg id="s21" type="stanza">
        <l id="s21:l1">Ei, schouwt het aan, en siet eens, of’er eene smerte</l>
        <l id="s21:l2">Als mijne smerte zy, die my, tot in mijn herte,</l>
        <l id="s21:l3">Is aangedaan, daar meê de Heere my heeft bedroeft,</l>
        <l id="s21:l4">Ten daag’ der hittigheit sijns toorns, die my beproeft.</l>
      </lg>
      <lg id="s22" type="stanza">
        <l id="s22:l1">Hy heeft van de hoogt’ een vyer in mijn gebeent gesonden,</l>
        <l id="s22:l2">Daar over hy met kracht geheerscht heeft, om mijn sonden:</l>
        <l id="s22:l3">Voor mijnen voeten heeft hy uitgebreidt een net,</l>
        <l id="s22:l4">Hy heeft my achterwaarts doen keeren; ‘k ben beset.</l>
      </lg>
      <lg id="s23" type="stanza">
        <l id="s23:l1">Hy heeft my woest en siek gemaakt den ganschen dag door,</l>
        <l id="s23:l2">Ik breng all’ uren meest met naar en swaar geklag door.</l>
        <l id="s23:l3">‘t Jok mijner overtreên is door sijn hant nu vast,</l>
        <l id="s23:l4">Gelijk met touwen, aan-gebonden tot mijn last.</l>
      </lg>
      <lg id="s24" type="stanza">
        <l id="s24:l1">O! dat mijn sondenn my soo swaar niet drukken mogten!</l>
        <l id="s24:l2">Sy zijn te samen, als in bondelen, gevlochten.</l>
        <l id="s24:l3">Sy zijn op mijne hals geklommen al t’ ontsacht.</l>
        <l id="s24:l4">Hy heeft geheelik doen vervallen mijne kracht.</l>
      </lg>
      <lg id="s25" type="stanza">
        <l id="s25:l1">Wat valt het moeilijk by sijn vyanden te leven?</l>
        <l id="s25:l2">De Heere heeft my in haar handen nu gegeven,</l>
        <l id="s25:l3">Waar door ik t’elkens vall’ in onmagt, heel verflauwt,</l>
        <l id="s25:l4">Ik kan niet opstaen. Ach! hoe is my ‘t hert benauwt!</l>
      </lg>
      <lg id="s26" type="stanza">
        <l id="s26:l1">De Heer heeft al mijn sterkt’, het puik der braafste helden,</l>
        <l id="s26:l2">Die sich eenpariglik tot mijn bescherming stelden,</l>
        <l id="s26:l3">En in het midden van my woonden soo vol moet,</l>
        <l id="s26:l4">Niet aangesien, maar gansch vertreden onder voet.</l>
      </lg>
      <lg id="s27" type="stanza">
        <l id="s27:l1">Hy heeft een machtige by-een-komst uitgeroepen,</l>
        <l id="s27:l2">Die wrevlig over my vergaderen met troepen,</l>
        <l id="s27:l3">Om mijne jonglingen de bloem en roem mijns volks,</l>
        <l id="s27:l4">Gansch te verbreken door ‘t gewelt des moordschen dolks.</l>
      </lg>
      <lg id="s28" type="stanza">
        <l id="s28:l1">Siet, hoe de druiven in de pers verbroken worden!</l>
        <l id="s28:l2">De Heere, die sijn magt en wraaksweert aanquam gorden,</l>
        <l id="s28:l3">Heeft soo de wijn-pers selfs der Jonkvrouw teer en net,</l>
        <l id="s28:l4">Der Dochter Juda, fel getreên, en haar verplet.</l>
      </lg>
      <lg id="s29" type="stanza">
        <l id="s29:l1">Om deser dingen will soo ween ick, ja mijn ooge,</l>
        <l id="s29:l2">Mijn ooge vliet sterck af van water, ‘t wordt niet drooge,</l>
        <l id="s29:l3">Om dat de trooster, die mijn ziel verquikken sou,</l>
        <l id="s29:l4">Soo verre van my is in al mijn druk en rouw.</l>
      </lg>
      <lg id="s30" type="stanza">
        <l id="s30:l1">Mijn kindren zijn verwoest (ik ben daar mee verlegen)</l>
        <l id="s30:l2">Om dat de vyant heeft de overhant gekregen.</l>
        <l id="s30:l3">Ach! Sion breidt, met smert en vruchteloos gebaar,</l>
        <l id="s30:l4">Haar handen uit, daar is geen trooster meer voor haar.</l>
      </lg>
      <lg id="s31" type="stanza">
        <l id="s31:l1">Van jacob heeft de Heer geboôn, en wil het houden,</l>
        <l id="s31:l2">Dat, die rontom hem zijn, sijn weerparty zijn souden.</l>
        <l id="s31:l3">Jerusalem, door al haar vuil onrein bedrijf,</l>
        <l id="s31:l4">Is onder hen gelijk een afgesondert wijf.</l>
      </lg>
      <lg id="s32" type="stanza">
        <l id="s32:l1">Rechtveerdig is de Heer, want ik ben sijnen monde</l>
        <l id="s32:l2">Weerspannig lang geweest, verhardt in grove sonde.</l>
        <l id="s32:l3">Ei, hoort doch heden all gy volkeren, en siet</l>
        <l id="s32:l4">Mijn smert, hoe vreeslik Godt sijn oordeel op my giet.</l>
      </lg>
      <lg id="s33" type="stanza">
        <l id="s33:l1">Selfs mijn Jonkvrouwen en mijn Jonglingen, die ‘k misse,</l>
        <l id="s33:l2">Tot scha van d’aanstaand’ eeuw, zijn in gevankenisse</l>
        <l id="s33:l3">Gegaan. Ik riep om hulp tot mijn liefhebbers, maer</l>
        <l id="s33:l4">Sy hebben my (eylaas!) bedrogen allegaar.</l>
      </lg>
      <lg id="s34" type="stanza">
        <l id="s34:l1">Ja mijne Priesters en mijn Oudste, meest verheven,</l>
        <l id="s34:l2">Die hebben in de Stadt den geest alree gegeven,</l>
        <l id="s34:l3">Wanneer sy spijse voor sich sochten, dat s’ haar ziel</l>
        <l id="s34:l4">Verquikken mogten, die geheel in onmagt viel.</l>
      </lg>
      <lg id="s35" type="stanza">
        <l id="s35:l1">Aansiet my, Heer, want my is bang door al mijn leden:</l>
        <l id="s35:l2">Mijn ingewandt is heel beroert, mijn hert heeft heden</l>
        <l id="s35:l3">In ‘t binnenste van my sich omgekeert en vreest,</l>
        <l id="s35:l4">Want seer weerspannig ben ik tegen u geweest.</l>
      </lg>
      <lg id="s36" type="stanza">
        <l id="s36:l1">Van buiten heeft my ‘t sweert berooft van mijne kindren,</l>
        <l id="s36:l2">Van binnen is het als de doot, om ‘t al te mindren.</l>
        <l id="s36:l3">Sy hooren dat ik suchtt, maar, wat ik immer wacht,</l>
        <l id="s36:l4">Ik hebb’ geen trooster, de mijn lijden eens versacht.</l>
      </lg>
      <lg id="s37" type="stanza">
        <l id="s37:l1">All mijne vyanden die hooren van rontomme</l>
        <l id="s37:l2">Mijn quaat en qualen, daar ik door verdriet van bromme,</l>
        <l id="s37:l3">En sy zijn vroolik, Heer, dat gy het hebt gedaan,</l>
        <l id="s37:l4">Niet denckend, hoe het haast eens anders weer sal gaan.</l>
      </lg>
      <lg id="s38" type="stanza">
        <l id="s38:l1">Als gy den dag van haar verstooringen ten lesten</l>
        <l id="s38:l2">Sult hebben voortgebracht, dien gy, uw volk ten besten,</l>
        <l id="s38:l3">Hebt uitgeroepen, die daerom niet toeven ken,</l>
        <l id="s38:l4">Soo sullen sy eens zijn gelijk ik heden ben.</l>
      </lg>
      <lg id="s39" type="stanza">
        <l id="s39:l1">Laat al haar quaat, waar mee sy u, Heer, en de vromen,</l>
        <l id="s39:l2">Verongelijkten, voor uw aangesigte komen,</l>
        <l id="s39:l3">En laatse doch alsoo niet strafloos henen gaan,</l>
        <l id="s39:l4">Maar doet hen als gy my rechtveerdig hebt gedaan;</l>
      </lg>
      <lg id="s40" type="stanza">
        <l id="s40:l1">Ja als gy my nu hebt gedaan, van wegen alle</l>
        <l id="s40:l2">Mijn overtredingen, waar door ik kom ten valle:</l>
        <l id="s40:l3">Want mijne suchtingen zijn veel, en nemen toe,</l>
        <l id="s40:l4">En mijn verswakte hert is alsins mat en moe.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
