<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>118565</id>
    <date>
      <year-start>1677</year-start>
      <year-end>1687</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags>
      <tag standard-name="klaaglied" translation="lamentation">klaaglied</tag>
      <tag standard-name="gebedslied" translation="prayer">gebedslied</tag>
      <tag standard-name="schriftuurlijk lied" translation="scripture song">schriftuurlijk lied</tag>
    </tags>
    <melody/>
    <categories>
      <category translation="emotions">emoties</category>
      <category translation="religion">godsdienst</category>
    </categories>
  <author>Willem Sluiter</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Gedenkt, Heer, wat ons zy geschiedt, aanschouwt het Heere,</l>
        <l id="s1:l2">En siet eens onsen ramp en smaat aan, om uw eere.</l>
        <l id="s1:l3">Ons’ er-refdeel is tot de vreemdlingen gewendt,</l>
        <l id="s1:l4">En onse huisen tot d’uitlanders daar ontrent.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Wy zijn gansch hulpeloos, als weesen sonder vader,</l>
        <l id="s2:l2">En onse moeders zijn als weeuwen allegader.</l>
        <l id="s2:l3">Ons’ water moeten wy voor gelt nu drinken gaan:</l>
        <l id="s2:l4">Ons’ eigen hout komt ons op dieren prijs te staan.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Vervolging lijden w’ op ons’ halsen: zijn wy moede,</l>
        <l id="s3:l2">Men laat ons geene rust. Wy hebben d’ hant, ten goede,</l>
        <l id="s3:l3">Alree d’Egyptenaar en Assyrier, in noot,</l>
        <l id="s3:l4">Gegeven, om verzaadt te worden met wat broot.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Ons’ Vaders hebben swaar gesondigt t’haren tijden,</l>
        <l id="s4:l2">En sy en zijn niet meer om hier de straf te lijden,</l>
        <l id="s4:l3">En wy, haar sondig zaat, die selfs niet beter deen,</l>
        <l id="s4:l4">Wy dragen, t’onser straf, haar ongerechtigheên.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Ach! knechten heerschen nu, gelijk geweld’ge lieden,</l>
        <l id="s5:l2">Met wrevel, over ons, en willen sterk gebieden;</l>
        <l id="s5:l3">En niemand isser, die ons uit haar snoode hant</l>
        <l id="s5:l4">Weer rukk’. En is dit niet voor ons een groote schandt?</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Wy moeten onse broot, en wat men daar benevens</l>
        <l id="s6:l2">Van doen heeft, halen met perijkel onses levens,</l>
        <l id="s6:l3">Van wegen ‘t wreede sweert der magere woestijn,</l>
        <l id="s6:l4">Ons’ lant, dat, heel verwoest, nu soo genoemt mag zijn.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Ons’ huit op ‘t lijf is swart geworden en bestoven,</l>
        <l id="s7:l2">Gelijk van rook en asch een heetgestookten oven,</l>
        <l id="s7:l3">(Helaas!) van wegen den geweld’gen storm en strijdt</l>
        <l id="s7:l4">Des hongers, die men met veel moeit en arbeit lijdt.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Te Sion hebben sy verkracht de fraaiste wijven,</l>
        <l id="s8:l2">De jonge Dochters (daar en hielp geen misbaar drijven)</l>
        <l id="s8:l3">In Juda’s brave Steên. De Vorsten van het lant</l>
        <l id="s8:l4">Zijn opgehangen door haar-lieder bloed’ge hant.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">De aangesichten selfs der Ouden, d’eer der vromen,</l>
        <l id="s9:l2">Zijn niet ge-eert geweest. Sy hebben wech genomen</l>
        <l id="s9:l3">De jongelingen, om te malen, en men douwt</l>
        <l id="s9:l4">De teere jongers voort, die struik’len onder ’t hout.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">De Oude houden van de poort met Gedingen,</l>
        <l id="s10:l2">De jongelingen van haar snarenspel en singen.</l>
        <l id="s10:l3">Al onses herten vreugt houdt op; in droef geschrey</l>
        <l id="s10:l4">En treurigheit is nu verandert onse rey.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">De kroone onses hoofts is plotslik afgevallen,</l>
        <l id="s11:l2">O wee nu onser, dat wy hebben met ons allen</l>
        <l id="s11:l3">Soo swaar gesondigt, en gedwaalt zijn van Gotds padt.</l>
        <l id="s11:l4">Ach! daarom is ons’ hert soo flaauw, soo moe en mat.</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">Om dese dingen zijn ons’ oogen eindlik duister</l>
        <l id="s12:l2">Geworden, om des bergs, bergs Sions wil, vol luister,</l>
        <l id="s12:l3">Die gansch verwoest is, daar geen Godtsdienst wesen mag,</l>
        <l id="s12:l4">Daar nu de vossen slechts op loopen al den dag.</l>
      </lg>
      <lg id="s13" type="stanza">
        <l id="s13:l1">Gy sitt in eeuwigheit, en richtt met uw gedachte,</l>
        <l id="s13:l2">O Heer, uw throon is van geslachte tot geslachte.</l>
        <l id="s13:l3">Waarom soudt gy ons steeds vergeten? Waarom doch</l>
        <l id="s13:l4">Soudtge ons soo langen tijt verlaten? Help ons noch.</l>
      </lg>
      <lg id="s14" type="stanza">
        <l id="s14:l1">Bekeert ons, Heer tot u, soo sullen wy bekeert zijn;</l>
        <l id="s14:l2">Verneert ons door uw hant, soo sullen wy verneert zijn:</l>
        <l id="s14:l3">Verandert en vernieuwt ons’ dagen nu voortaan,</l>
        <l id="s14:l4">Als gy van oudts af, soo meelijdig, hebt gedaan.</l>
      </lg>
      <lg id="s15" type="stanza">
        <l id="s15:l1">Want soudt gy ons, uw volk, soo ganschelik verwerpen,</l>
        <l id="s15:l2">Die bidden, dat gy ons uw wetten in wilt scherpen?</l>
        <l id="s15:l3">Soudt gy dan tegens ons soo seer verbolgen zijn?</l>
        <l id="s15:l4">O neen: Gy troost en helpt, na droefheit, druk en pijn.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
