<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>119187</id>
    <date>
      <year-start>1709</year-start>
      <year-end>1709</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>utrecht</orginal-name>
      <standard-name>Utrecht, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.0949753</lon>
        <lat>5.109708</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 008 Datheen</melody>
  <author>Carolus Tuinman</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">O Had ik nu een Eng'len taal en tonge</l>
        <l id="s1:l2">Dat 's Heeren lof zo wierd van my gezongen</l>
        <l id="s1:l3">Gelijk vereischt zijn weldaad en mijn plicht;</l>
        <l id="s1:l4">Nu weêr in gunst zijn aanschijn op my licht!</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">De strik des doods had my by na gevangen:</l>
        <l id="s2:l2">Mijn lichaams kracht bezweek: mijn ziel was bange.</l>
        <l id="s2:l3">Ik was omringt van harten-leed en angst,</l>
        <l id="s2:l4">En pijn en smert trof my op 't allerbangst'.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Dus heb ik uit een bitt're kelk gedronken:</l>
        <l id="s3:l2">Mijn ziel was als ter hellen neêrgezonken.</l>
        <l id="s3:l3">'k Wist raad noch hulp in zulk een tegenheid;</l>
        <l id="s3:l4">Maar 'k vond op 't hoogst' my in verlegentheid.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Dies ging ik my tot 's Hoogsten goedheid keeren,</l>
        <l id="s4:l2">En heil en heul in deze nood begeeren:</l>
        <l id="s4:l3">Hy leende my ook een genadig oor,</l>
        <l id="s4:l4">En gaf in 't eind' aan mijn gebed gehoor.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Hy heeft mijn kruis verlicht en weggenomen;</l>
        <l id="s5:l2">Zo dat ik dat te boven ben gekomen,</l>
        <l id="s5:l3">En Lijf en Ziel zijn goedheid ondervond:</l>
        <l id="s5:l4">Dus wierd ik na die beide weêr gezond.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Gy zijt, ô God! de Bron van heil en leven,</l>
        <l id="s6:l2">Die van de dood zelf uitkomst weet te geven:</l>
        <l id="s6:l3">Nooit vond men ramp zo groot, of droefenis,</l>
        <l id="s6:l4">Waar van by U geen troost en redding is.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Wat zal ik U, goeddoende God! vergelden?</l>
        <l id="s7:l2">Hoe zal ik nu uw roem behoorlijk melden?</l>
        <l id="s7:l3">Zo lang ik leev'? ô dat ik nooit vergeet'</l>
        <l id="s7:l4">Wat weldaad Gy aan my onwaard'ge deed.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Bekroon die gunst voorts met uw zegen, Heere!</l>
        <l id="s8:l2">Dat u mijn ziel en lichaam steeds vereere,</l>
        <l id="s8:l3">En tot uw dienst zy werkzaam en bereid,</l>
        <l id="s8:l4">Tot eeuwig blijk van waare dankbaarheid.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Vermits ik door uw gunst nu ben genezen;</l>
        <l id="s9:l2">Zo geef dat ik doch mag zorgvuldig wezen</l>
        <l id="s9:l3">Dat ik my voor het zondigen bewaar',</l>
        <l id="s9:l4">Op dat my niet wat ergers wedervaar'.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
