<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>119161</id>
    <date>
      <year-start>1709</year-start>
      <year-end>1709</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>utrecht</orginal-name>
      <standard-name>Utrecht, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.0949753</lon>
        <lat>5.109708</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>O nacht jaloerse nacht</melody>
  <author>Carolus Tuinman</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">HEelmeester Israëls, wiens Balzem ziele-wonden</l>
        <l id="s1:l2">Geneest; ja 't leven zelf aan dooden weder schenkt:</l>
        <l id="s1:l3">Gy zijt tot heeling van 't gebroken hert gezonden:</l>
        <l id="s1:l4">'k Bid dat Gy ook aan my elendige gedenkt!</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Hier lig ik neêrgestrekt als in Bethesdâs zaalen.</l>
        <l id="s2:l2">Ach koom, bezoek my zelf! ik kan niet tot u gaan,</l>
        <l id="s2:l3">Tot mijn genezing helpt geen Engels nederdaalen:</l>
        <l id="s2:l4">Op meerder prijs en moeit komt mijn herstel te staan.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Gy ondergingt eens zelf veel wonden, striemen, slagen:</l>
        <l id="s3:l2">Gy stortte water uit, en dierbaar herte-bloed:</l>
        <l id="s3:l3">Dus droegt g' als Borge voor uw volk hun pijn en plagen,</l>
        <l id="s3:l4">Tot hun bevrijding; mits Gy dus hun schulden boet.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Gy ledigde voor ons den bitt'ren droessem-Beker:</l>
        <l id="s4:l2">En uwe krankheid bragt voor ons gezondheid aan.</l>
        <l id="s4:l3">Spreek slechts een woord; dan is ook mijn genezing zeker.</l>
        <l id="s4:l4">'k En wil, 'k en mag, 'k en kan tot niemand anders gaan.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Ik weet al drong de plaag door 't innigst merg en schonken;</l>
        <l id="s5:l2">Al was de breuk zo wijd gelijk een volle zee;</l>
        <l id="s5:l3">Al was het quaad tot in de ziel zelf neêr gezonken:</l>
        <l id="s5:l4">Waar Gy de hand aan slaat, dat red Gy van zijn wee.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Ach 'k ben van top tot teen maar eene teister:</l>
        <l id="s6:l2">En hooft, en hert, en al is even zeer gebuilt.</l>
        <l id="s6:l3">'k En vind in 't wereld-rond verband, noch zalv', noch pleister;</l>
        <l id="s6:l4">Zo dat het kanker-vuur meer voort-eet en vervuilt.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Hoe is mijn gantsch gestel geschonden en verplettert!</l>
        <l id="s7:l2">De ziel en is niet meer als heel het lichaam vry:</l>
        <l id="s7:l3">Bebloed en krachteloos, vol smerten en verettert.</l>
        <l id="s7:l4">Zo g' ijmand noodig zijt, Gy bent het ook aan my.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Ik geev my over in uw hand, tot uw begeeren:</l>
        <l id="s8:l2">Snijd, brand, daar 't noodig is; vliem 't diepe zeer vry op;</l>
        <l id="s8:l3">Doorpeil; ruk af de roov', daar 't onder zou verzweeren;</l>
        <l id="s8:l4">Neem weg 't verdorven vleesch; druk uit ook d'etterprop.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Maar koom, en breng dan meê uw wieken en verbindzel:</l>
        <l id="s9:l2">Past toe uw bloed en Geest: giet oly en giet wijn,</l>
        <l id="s9:l3">Die zuivert en verzacht: omkleed met uw bewindzel.</l>
        <l id="s9:l4">Geneest my, Heer! ik zal dan wis genezen zijn.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Maakt Gy my zo gezond; 'k zal u my zelven geven:</l>
        <l id="s10:l2">En lijf en ziel zal aan uw dienst zijn toegewijd.</l>
        <l id="s10:l3">Ik zal dan dankbaar, tot uw roem, voor eeuwig leven:</l>
        <l id="s10:l4">Wijl Gy my 't leven schenkt, en van de dood bevrijd.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
