<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>119220</id>
    <date>
      <year-start>1709</year-start>
      <year-end>1709</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>utrecht</orginal-name>
      <standard-name>Utrecht, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.0949753</lon>
        <lat>5.109708</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 103 Datheen</melody>
  <author>Carolus Tuinman</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">MYn boezem-vreugt komt uit mijn lippen dringen,</l>
        <l id="s1:l2">En doet mijn tong een heug'lijk dank-lied zingen:</l>
        <l id="s1:l3">T'wijl door dit heil mijn ziel verhemelt is.</l>
        <l id="s1:l4">O mogt ik steeds des Heeren lof uitgalmen?</l>
        <l id="s1:l5">O hielp het Al uitschat'ren glori-psalmen!</l>
        <l id="s1:l6">Nu ik zo ben verlustigt aan Gods dis.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Wat ben ik van mijn Heiland begenadigt!</l>
        <l id="s2:l2">Wat is mijn Ziel daar van Zijn goed verzadigt!</l>
        <l id="s2:l3">O lief'lijk Brood! ô smakelijke Wijn!</l>
        <l id="s2:l4">De Koning bragt my in zijn Binnen-Kamer,</l>
        <l id="s2:l5">Daar heeft Hy my onthaalt veel aangenaamer</l>
        <l id="s2:l6">Als ooit volroemt of uitgedrukt kan zijn.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">O Koorn! ô Most! die d'Opper-wijsheid beide</l>
        <l id="s3:l2">Verschaft, aan die Hy in zijn Wijn-Huis leidde,</l>
        <l id="s3:l3">Daar zijne liefd verzaad en dronken maakt:</l>
        <l id="s3:l4">Gy lescht de dorst: gy kont den honger stillen;</l>
        <l id="s3:l5">Maar zo, dat die eens proeft steeds meer zou willen:</l>
        <l id="s3:l6">Mits Hemel-Most en Zielen-Brood zo smaakt.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Die Maaltijd was van Mert en reine Wijnen.</l>
        <l id="s4:l2">Zo dier onthaalt Hy zelf geen Cherubijnen.</l>
        <l id="s4:l3">'t Was Jesus zelf, gebroken en geperst.</l>
        <l id="s4:l4">Hy trad alleen die Pers, dat stroomen vloeiden,</l>
        <l id="s4:l5">Die zijn gewaad met bloedig sap besproeiden.</l>
        <l id="s4:l6">O zalig dien dit Ziel-Banket ververst!</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Wat heb ik daar een lekk're teug gedronken!</l>
        <l id="s5:l2">Wat beet gesmaakt! dat moest mijn hert ontvonken:</l>
        <l id="s5:l3">'t Geen dus verquikt, versterkt, verzadigt wierd.</l>
        <l id="s5:l4">Dat wekt meer vreugd als ooit de Wijn-Oogst baarde:</l>
        <l id="s5:l5">Of als het volk, dat stem en pijpen paarde</l>
        <l id="s5:l6">Als 't 't Heilig Feest met blijde reijen viert.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">O is het in uw Voor-Zaal reeds dus heerlijk;</l>
        <l id="s6:l2">Is reeds d'ontbijt en voorsmaak zo begeerlijk;</l>
        <l id="s6:l3">Is reeds een kruim en drup zo lief, zo zoet:</l>
        <l id="s6:l4">Wat moet men van uw Bruiloft-Zaal dan denken,</l>
        <l id="s6:l5">Daar Gy uw Bruid den Beker vol zult schenken,</l>
        <l id="s6:l6">En steeds vol op met Hemel-wellust voed?</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">De Wereld houd haar draf en Honde-brokken</l>
        <l id="s7:l2">Buik-dienaar, 'k laat u deze prooi inslokken:</l>
        <l id="s7:l3">Slorp, Esau, vry dat roode: 'k En beny</l>
        <l id="s7:l4">Aan 't zwelgers rot geen volgeschonken schaalen:</l>
        <l id="s7:l5">Geen Belzazar zijn dood-maal: zy betaalen,</l>
        <l id="s7:l6">Laas! al te dier die wrange lekkerny.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Ga, stapel vry vergroote Koren-Schuuren:</l>
        <l id="s8:l2">Stuw Kelders vol, en Zolders: weinig uuren</l>
        <l id="s8:l3">Zijn mog'lijk maar voor onvernoegt gebruik.</l>
        <l id="s8:l4">Al wie slechts eens Gods Dis-Genoot mag wezen,</l>
        <l id="s8:l5">Die hoeft geen dorst noch honger meer te vreezen:</l>
        <l id="s8:l6">Dit duurt daar God vernietigt spijz' en buik.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Heer! laat steeds my die Hemel-spijz' zo smaaken,</l>
        <l id="s9:l2">Dat nooit mijn Ziel meer hunk'ren mag of haaken</l>
        <l id="s9:l3">Na 's werelds vleesch-pot, look of quakkel-spier:</l>
        <l id="s9:l4">Een dood'lijk aas! Ziel mag'ring! schoon de roppen</l>
        <l id="s9:l5">Der meeste zich daar graatig aan verkroppen.</l>
        <l id="s9:l6">Gun my een walg en schrik voor zulk een cier.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Al moest dan 't lijf met schraale water-teugen</l>
        <l id="s10:l2">En Drooge brood zich lijden; mijn verheugen</l>
        <l id="s10:l3">Zal meer zijn, dan der boozen om hun schat.</l>
        <l id="s10:l4">Kom my maar met die flessen ondersteunen:</l>
        <l id="s10:l5">Laat lieffelijk my op uw armen leunen.</l>
        <l id="s10:l6">'t Is my genoeg, vergunt Gy my slechts dat.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">Bewerk my zo door deze drank en spijzen,</l>
        <l id="s11:l2">Dat ik altoos my dankbaar mag bewijzen,</l>
        <l id="s11:l3">En dat ik U weêr, na mijn plicht, onthaal'.</l>
        <l id="s11:l4">Dat is mijn wensch! En 'k zal dan eens na dezen</l>
        <l id="s11:l5">In 't Hemel-rijk uw Tafel-gast ook wezen</l>
        <l id="s11:l6">Met 't Zalig Heir in 't eeuwig Avond-maal.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
