<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>119351</id>
    <date>
      <year-start>1709</year-start>
      <year-end>1709</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>utrecht</orginal-name>
      <standard-name>Utrecht, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.0949753</lon>
        <lat>5.109708</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags>
      <tag standard-name="gebedslied" translation="prayer">gebedslied</tag>
    </tags>
    <melody>Psalm 103 Datheen</melody>
    <categories>
      <category translation="religion">godsdienst</category>
    </categories>
  <author>Carolus Tuinman</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">O Vader van ontferming, God mijn Heere:</l>
        <l id="s1:l2">Vergun aan my gestadig dit begeeren,</l>
        <l id="s1:l3">Dat ik U wil, U zoek, U vind altijd,</l>
        <l id="s1:l4">En vindend U vol yver minnen moge,</l>
        <l id="s1:l5">En minnend' U getrouwigheid betoge,</l>
        <l id="s1:l6">En dat die trouw doch nooit verand'ring lijd.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Schenk aan mijn Hert de heil-gaav van bekeering:</l>
        <l id="s2:l2">Schenk aan mijn geest de kennis uwer leering:</l>
        <l id="s2:l3">Schenk aan mijn oog een ziele-traanen-well':</l>
        <l id="s2:l4">Schenk aan mijn hand genegen liefde-giften:</l>
        <l id="s2:l5">Blus in my uit de vlam van zonde-driften,</l>
        <l id="s2:l6">Een wrede gloed, ontsteeken van de Hel.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Ontvonk, ontvlam, doe lichter-laai ontbranden,</l>
        <l id="s3:l2">Uw zuiv're liefd' in Hert en ingewanden,</l>
        <l id="s3:l3">Dat godd'lijk vuur. Vel d'opgeblazentheid.</l>
        <l id="s3:l4">Schenk nedrigheid, een deugd' zoo gantsch begeerlijk,</l>
        <l id="s3:l5">Een Christens roem, een schat zo onwaardeerlijk.</l>
        <l id="s3:l6">Breek wrok en spijt, die fier tot onrust leid.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">O wil mijn Hert met lijdzaamheid omwallen:</l>
        <l id="s4:l2">En laat doch nooit verwaantheid in my vallen.</l>
        <l id="s4:l3">Dat haat en nijd en booze lust verdwijn'.</l>
        <l id="s4:l4">Laat waar geloov doch in mijn boezem woonen:</l>
        <l id="s4:l5">Laat liefd' en hoop en ootmoed zich daar toonen:</l>
        <l id="s4:l6">En laat mijn ziel vol troost-gedachten zijn.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Wil d'ydelheid uit hert en oog verdrijven:</l>
        <l id="s5:l2">En laat mijn geest niet wispeltuurig blijven;</l>
        <l id="s5:l3">Zo dat my geen lichtveerdigheid beheert.</l>
        <l id="s5:l4">Nooit haak' mijn mond na kostb're lekkernijen:</l>
        <l id="s5:l5">Laat zich mijn maag met weinig spijz' gelijen.</l>
        <l id="s5:l6">Genees mijn oog van dwaaze veel-begeert.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Doe ver van my de trotze hoovaardije,</l>
        <l id="s6:l2">De laster-zucht, beschimping, vleyerije:</l>
        <l id="s6:l3">Geev dat ik nooit my by nieuws-gier'ge vind.</l>
        <l id="s6:l4">Lijd nimmer dat ik lief heb d'ydel eere,</l>
        <l id="s6:l5">Of maar alleen gelooft te zijn begeere.</l>
        <l id="s6:l6">Noch dat ik ooit mag zijn der boozen vrind.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Wil ook zo wel my onderwijzen, Heere!</l>
        <l id="s7:l2">Dat ik niet die geringer zijn onteere</l>
        <l id="s7:l3">Uit hoogmoed: dat ik zwakken niet verdrukk'.</l>
        <l id="s7:l4">Geen gierigheid verblind doch ooit mijn oogen:</l>
        <l id="s7:l5">Noch dat ik deel aan onrecht hebben moge:</l>
        <l id="s7:l6">Geev dat my deert des naasten ongeluk.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Roei in my uit de drift om quaad te plegen.</l>
        <l id="s8:l2">Herschep mijn wil, tot goed zo ongelegen.</l>
        <l id="s8:l3">Behoed my ook voor leuije ledigheid.</l>
        <l id="s8:l4">Wil nooit my in verblinding overgeven</l>
        <l id="s8:l5">Tot woest gedrag en ongeregelt leven,</l>
        <l id="s8:l6">Verhard en dom, door 's duivels list verleid.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">O dat doch nooit in my mag zijn gevonden</l>
        <l id="s9:l2">'t Goedkeuren van verfoeijelijke zonden:</l>
        <l id="s9:l3">'t Weêrstreve van een goed' en heil'ge raad:</l>
        <l id="s9:l4">'t Veel-spreeken van een toomelooze tonge:</l>
        <l id="s9:l5">Een ziel van 't recht afkeerig en verwrongen:</l>
        <l id="s9:l6">Een wrev'lig hert, 't geen d'Armen wreed verlaat.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">O dat ik nooit tot liegen my begeeve;</l>
        <l id="s10:l2">Noch schend de lof van een onstraff'lijk leven:</l>
        <l id="s10:l3">Dat ik te slap noch streng den mijnen zy:</l>
        <l id="s10:l4">Niet achteloos tot mijn bediening-schulden,</l>
        <l id="s10:l5">Noch ook geneigt om eenig feil te dulden:</l>
        <l id="s10:l6">Niet gemelijk, van barsse norsheid vry.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">O eeuwig God! ik kom U ned'rig smeeken</l>
        <l id="s11:l2">Laat nooit in my godvruchtigheid ontbreeken,</l>
        <l id="s11:l3">Die matigheid en 's naasten liefd' verzell':</l>
        <l id="s11:l4">Dat ik hen troost met woorden en met daaden</l>
        <l id="s11:l5">Die treuren, en met kruis zijn zwaar beladen,</l>
        <l id="s11:l6">En dat ik die vertreden zijn herstell'.</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">Geev dat ik den nooddruftigen en Armen</l>
        <l id="s12:l2">Help na mijn macht, met innerlijk ontfarmen:</l>
        <l id="s12:l3">En dat ik der verdrukten toevlucht zy.</l>
        <l id="s12:l4">'k Scheld quyt aan die in onvermogen leven:</l>
        <l id="s12:l5">Mijn haters zy hun mis-bedrijf vergeven:</l>
        <l id="s12:l6">Mijn vyand bied ik eeuwig vreed' met my.</l>
      </lg>
      <lg id="s13" type="stanza">
        <l id="s13:l1">Geev dat ik goed vergelden mag voor 't quaade:</l>
        <l id="s13:l2">En niemand ooit ontwaardig' of versmaade:</l>
        <l id="s13:l3">Dat elk van my zijn eer gegeven werd.</l>
        <l id="s13:l4">Dat ik my voeg by goede, boozen laate</l>
        <l id="s13:l5">De deugd bemin, en d'ondeugd innig haate.</l>
        <l id="s13:l6">En op U zie in blijdschap en in smert.</l>
      </lg>
      <lg id="s14" type="stanza">
        <l id="s14:l1">Geev dat ik mijn geluk gematigt draage:</l>
        <l id="s14:l2">Dat nooit mijn hoop' bezwijk in bange dagen.</l>
        <l id="s14:l3">Mijn woord en daad zy ver van huich'laary.</l>
        <l id="s14:l4">Geev dat ik voor vergang'lijk NIET mag achten</l>
        <l id="s14:l5">Al 't ondermaansch', hoe schoon, hoe sterk van krachten:</l>
        <l id="s14:l6">En dat mijn hert en schat daar boven zy.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
