<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>119530</id>
    <date>
      <year-start>1745</year-start>
      <year-end>1750</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags>
      <tag standard-name="liefdeslied" translation="love song">liefdeslied</tag>
    </tags>
    <melody>Hou voerman van de hel</melody>
    <categories>
      <category translation="love and sex">liefde en seks</category>
    </categories>
  <author>Anonymous</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">MYn Hoop, aan lager Wal, leid groot gevaar van Stranden,</l>
        <l id="s1:l2">In deze Minne-storm, op een albast're grond,</l>
        <l id="s1:l3">Ten zy dat Cupido myn Lief komt aan te randen</l>
        <l id="s1:l4">En treft haar met een schigt, waar meê ik ben gewond.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Een wond, die myne ziel van droefheid kan bevryden,</l>
        <l id="s2:l2">Als die van droefheid smeld, op d'oever van de Dood;</l>
        <l id="s2:l3">Dog moet ik, Godlyk Beeld, in 't einde schipbreuk lyden,</l>
        <l id="s2:l4">Zo laat my stranden dan in uw sneeuwwitte schoot.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Dan zal ik, naar veel druk, een Hemelvreugd gevoelen,</l>
        <l id="s3:l2">Wanneer ik, vol geneugd, leg in uw schoot vertuit,</l>
        <l id="s3:l3">Geen Wind, geen Eb, nog Vloed, zou my van 't Anker spoelen,</l>
        <l id="s3:l4">Nog uit de Haven van zo aangenaamen Bruid.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Een Bruid, die door de glans van haare lieve lonken,</l>
        <l id="s4:l2">In myne borst ontsteekt zo sellen Minnegloed,</l>
        <l id="s4:l3">Dat ik my voel gekwetst, door 't branden van die vonken</l>
        <l id="s4:l4">En leef in felle brand, als een Salmander doed.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Een Brand, een Godlyk vuur, komt my zo zeer benouwen,</l>
        <l id="s5:l2">Of ik door zoet fenyn was doodelyk gewond,</l>
        <l id="s5:l3">'t Welk ongeneesz'lyk is, ô! Parel aller Vrouwen,</l>
        <l id="s5:l4">Dan door een zoete kus van uw coraale mond.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">U roô coraale Mond kan myne vlamme bluszen,</l>
        <l id="s6:l2">Wanneer gy die op my met uwe lipjes dekt</l>
        <l id="s6:l3">En 'k u, op Cipres Koets, ach! Clorimeen, mag kuszen,</l>
        <l id="s6:l4">Tot dat ik, afgemat, rol in uw arm gestrekt.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
