<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>120488</id>
    <date>
      <year-start>1804</year-start>
      <year-end>1804</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>haarlem</orginal-name>
      <standard-name>Haarlem, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3885317</lon>
        <lat>4.6388048</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags>
      <tag standard-name="loflied" translation="praise song">loflied</tag>
      <tag standard-name="bespiegelend lied" translation="reflective song">bespiegelend lied</tag>
    </tags>
    <melody>Psalm 089 Datheen</melody>
    <categories>
      <category translation="religion">godsdienst</category>
    </categories>
  <author>Aagje Deken en Klaas van der Horst</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Door geestdrift voor Uw’ dienst, Uw’ Tempel ingeleid,</l>
        <l id="s1:l2">Bewondren wij, ô God! thans Uw Voorzienigheid.</l>
        <l id="s1:l3">In ’t uitgebreid Heelal, slechts door Uw oog gemeeten,</l>
        <l id="s1:l4">Wordt door Uw toevoorzigt, geen worm, geen mier vergeeten.</l>
        <l id="s1:l5">’t Gevoelloos, ’t kleinste spruitj’, onzigtbaar voor onz’ oogen,</l>
        <l id="s1:l6">Deelt in Uw vaderzorg, aanbidlijk Alvermogen!</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Het zingend Voogelen-choor, het welk de lugt doorzweeft,</l>
        <l id="s2:l2">Het talloos Schepslen-heir, dat in de waatren leeft,</l>
        <l id="s2:l3">’t Insect, dat onder d’ aard’ in uitgehoolde kuilen</l>
        <l id="s2:l4">En ’t doorgeboorde hout behendig weet te schuilen.</l>
        <l id="s2:l5">De walvisch zo gedugt, het wormpj’ in ’t stof vertreeden,</l>
        <l id="s2:l6">Getuigen van Uw zorg, van Uw goedgunstigheden.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Waar, in de Schepping, is de plaats daar Gij niet woont:</l>
        <l id="s3:l2">Waar Gij Uw Wijsheid, Magt en Goedheid niet vertoont:</l>
        <l id="s3:l3">Waar, ’t Schepsel, welks geluk Uw Liefde niet bedoelde,</l>
        <l id="s3:l4">’t Welk niet elk dag, elk uur, Uw dierbren invloed voelde.</l>
        <l id="s3:l5">Niets, door U voortgebragt, is voor Uw oog verborgen,</l>
        <l id="s3:l6">En al wat Gij beschouwt is ’t voorwerp Uwer zorgen.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Vernietig, groote God! die al wat leeft bemint,</l>
        <l id="s4:l2">In wien al, wat Gij schiept, een weldoend Vader vindt,</l>
        <l id="s4:l3">Vernietig dan in ons de hoonende gedagten,</l>
        <l id="s4:l4">Waardoor w’ ons ’t eenig doel van Uwe Schepping agten</l>
        <l id="s4:l5">Dat wij, ons reinigend van hoogmoeds vuige vlekken,</l>
        <l id="s4:l6">In al wat ons omringt, Uw zorg, Uw liefd’ ontdekken.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
