<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>121227</id>
    <date>
      <year-start>1820</year-start>
      <year-end>1820</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags>
      <tag standard-name="verhalend lied" translation="narrative song">verhalend lied</tag>
      <tag standard-name="kluchtlied" translation="humorous song">kluchtlied</tag>
    </tags>
    <melody>Daar kwam er een meisje uit Scheveningen aan</melody>
    <categories>
      <category translation="amusement">vermaak</category>
      <category translation="narratives">verhalen</category>
    </categories>
  <author>Anonymous</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Komt vrienden komt luystert eens na dit lied,</l>
        <l id="s1:l2">'k Zal u gaen zingen wat in kort is geschied,</l>
        <l id="s1:l3">Hier aen de maeskant, een meysje figelant,</l>
        <l id="s1:l4">Zy had een vryer het was een jonge kwant.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Zy zeyde mijn hondje, mijn bekje mijn lam,</l>
        <l id="s2:l2">Als hy er des avonds maer eens by haer kwam,</l>
        <l id="s2:l3">Dat schoon venusdier, was vol van plesier,</l>
        <l id="s2:l4">Ging daeglijks werken op de moolen papier.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Maer hy was een olyslagers knegt,</l>
        <l id="s3:l2">Hy gaf haer een zoentje en kwam wel te regt,</l>
        <l id="s3:l3">Zy riep Ian zagt, als gy mijn verkragt,</l>
        <l id="s3:l4">Dan zal ik gaen schreeuwen als een dief in de nacht.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Mijn liefje ik zweer uw by lubbert zijn kat,</l>
        <l id="s4:l2">Dat ik u bemin en nog boven dat,</l>
        <l id="s4:l3">Ik sterf van rouw zo ga niet word mijn vrouw,</l>
        <l id="s4:l4">Geloof my het meysje had 't in haer mouw.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Maer als hy zijn lusten by haer had gedaen,</l>
        <l id="s5:l2">Liep hy by een ander en kwam niet meer aen,</l>
        <l id="s5:l3">Men heeft tot haer gezeyd, hebt gy geen spijt:</l>
        <l id="s5:l4">Uw minnaar gaet vreyen by een andere meyd.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Gaet hy by een ander: neen, dat gaet niet aen,</l>
        <l id="s6:l2">Zy heeft een pak vodden op haer buykje gedaen,</l>
        <l id="s6:l3">Sy zey lieve maet, gy weet in wat staet,</l>
        <l id="s6:l4">Loopt gy op een ander, neen dan word het laet.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Zy maekte hem wijs zy moest in de kraem,</l>
        <l id="s7:l2">En zey gy weet wel wat gy hebt gedaen?</l>
        <l id="s7:l3">Zy sprak goede vrind, ik breng uw het kind,</l>
        <l id="s7:l4">Of wild gy mijn trouwen dan maer gezwind.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Hy stond zeer verlegen en had haest berouw,</l>
        <l id="s8:l2">En zey daer entegen ik kies u voor mijn vrouw,</l>
        <l id="s8:l3">Zy trouwden aldaer, en wierden een paer,</l>
        <l id="s8:l4">Maer hoor eens wat kluchtje volgde daer na.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Men danste al dapper en sprong in 't rond,</l>
        <l id="s9:l2">Het bruydje haer buykje viel op den grond,</l>
        <l id="s9:l3">Elk riep even hart, wat drommel is dat?</l>
        <l id="s9:l4">Ons bruydje is bevallen van een voddenzak.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Men liep na den bruydegom heel gezwind,</l>
        <l id="s10:l2">Wenschte hem geluk met zijn voddenkind.</l>
        <l id="s10:l3">Zy zeyden kraemheer, op een andere keer,</l>
        <l id="s10:l4">Maekt een levendig popje maer geen vodden meer.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">Gy moolenaers knechten wie dat gy ook zijt,</l>
        <l id="s11:l2">Als op wilt gaen vryen houd u by een meyd;</l>
        <l id="s11:l3">By meer dat deugt niet, zoo als ik meld in dit lied,</l>
        <l id="s11:l4">Dan word gy bedroogen eer dat gy 't nog ziet.</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">Oorlof jonge meysjes van den eersten trant,</l>
        <l id="s12:l2">Die hier omtrent woonen aen den maeskant,</l>
        <l id="s12:l3">Ik wensch u tot besluyt maek geen voddenbuyk,</l>
        <l id="s12:l4">Gelijk ik heb gezongen van deez' jonge bruyd.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
