<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>121218</id>
    <date>
      <year-start>1820</year-start>
      <year-end>1820</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags>
      <tag standard-name="antwoordlied" translation="response song">antwoordlied</tag>
      <tag standard-name="kluchtlied" translation="humorous song">kluchtlied</tag>
    </tags>
    <melody>Daar kwam er een meisje uit Scheveningen aan</melody>
    <categories>
      <category translation="formal genres">formele genres</category>
      <category translation="amusement">vermaak</category>
    </categories>
  <author>Anonymous</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Daer was er laestmael een schippertjes maet,</l>
        <l id="s1:l2">Die kleede zig als een meysie cordaet:</l>
        <l id="s1:l3">Verhuurde zig ras, voor werkmeyd pas,</l>
        <l id="s1:l4">Juyst daer een groote dogter was.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Hy was nauw in huys de dogter sprak toen,</l>
        <l id="s2:l2">Wild my by de meyd maer slaepen doen,</l>
        <l id="s2:l3">Zeg Kaetje hoor hier ik ben voor plyzier,</l>
        <l id="s2:l4">Gewend by de nacht zoo'n aardig vertier.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Hier heb ik een zakje dat vul ik met zand,</l>
        <l id="s3:l2">Leg dat op een stoof maer niet dat het brand,</l>
        <l id="s3:l3">En kom dan in bed, dan wijs ik u net,</l>
        <l id="s3:l4">Hoe dat wy zamen beginnen de pret.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">De schipper niet bloo was hy riep tot de meyd,</l>
        <l id="s4:l2">Het zakje is warm ik ben al bereyd,</l>
        <l id="s4:l3">Ze riep overluid wat of dit beduyd,</l>
        <l id="s4:l4">Iandome Catrijntje het zand loopt er uyt.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Geloof tog dat doet my inwendig zoo goed,</l>
        <l id="s5:l2">Het ging nog veel beter als Truytje het doet,</l>
        <l id="s5:l3">Wy zullen voortaen niet eer slaepen gaen,</l>
        <l id="s5:l4">Voor dat wy hebben dat grapje gedaen.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Maer na korten tijd nog binnen het jaer,</l>
        <l id="s6:l2">De dochter die sprak het zand word zoo zwaer,</l>
        <l id="s6:l3">Ik wil geen accoord, wie heeft ooit gehoord,</l>
        <l id="s6:l4">Dat zand opgewarmd brengt kinderen voort.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Catrinje, wie heeft u gemaekt tot een hoer,</l>
        <l id="s7:l2">Ik zal wel terstond (zoo sprak toen de moer)</l>
        <l id="s7:l3">Ontdekken gewis, hoe het er meê is,</l>
        <l id="s7:l4">En wie er zoo vreemd geschaepen is.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Zy riep toen de meyden in huys by malkaer,</l>
        <l id="s8:l2">Elk kleeden haer uit dat zy nakend waer,</l>
        <l id="s8:l3">Een wijf half blind, wat duivels gezind,</l>
        <l id="s8:l4">Bekeek met de bril elk meysje gezwind.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Het schippertje haelde zijn Pieterman voor,</l>
        <l id="s9:l2">Hy leek toen gewis wel een meysje van voor,</l>
        <l id="s9:l3">Een touwetje had zijn dobber gevat,</l>
        <l id="s9:l4">En bond toen zijn dobber daer mee plat.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Maer toen men hem regt visenteeren wou,</l>
        <l id="s10:l2">Wat aerdig geval men brak er dit touw:</l>
        <l id="s10:l3">Zijn worm wierd heusch, sprong tegens de neus</l>
        <l id="s10:l4">De bril vloog de oude macrol van de neus.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">Toen zag men wie of er de vader van was,</l>
        <l id="s11:l2">De schipper die trouwde het meysje zeer ras:</l>
        <l id="s11:l3">Hy kogt er een schuyt en won meenig buyt,</l>
        <l id="s11:l4">En voer met zijn vrouwtje het havetje uyt.</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">Oorlof schippers knaepen zet uw vry aen land,</l>
        <l id="s12:l2">En werk dan vry met zakjes vol zand:</l>
        <l id="s12:l3">Want menig jong wijf, heeft tot tydverdrijf,</l>
        <l id="s12:l4">By nagt graeg dat warme zand op haer lijf.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
