<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>121530</id>
    <date>
      <year-start>1818</year-start>
      <year-end>1818</year-end>
    </date>
    <tags>
      <tag standard-name="bespiegelend lied" translation="reflective song">bespiegelend lied</tag>
    </tags>
    <melody/>
    <categories>
      <category translation="religion">godsdienst</category>
    </categories>
  <author>Johannes Hazeu Cornelisz. en Dirk van der Reijden</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">De Heer regeert; mijn' ziel! hef Psalmen aan;</l>
        <l id="s1:l2">O zaal'ge troost! wat zoudt gij meer begeeren?</l>
        <l id="s1:l3">Al zaagt gij d'aard', door sulfergloed vergaan,</l>
        <l id="s1:l4">God blijft het al naar zijnen wil beheeren.</l>
        <l id="s1:l5">Niets ziet ons oog op 't wijde wereldrond,</l>
        <l id="s1:l6">Dat niet in 't plan des Albeheerschers stond.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Het duiv'lenheer staat onder 's Heeren magt;</l>
        <l id="s2:l2">De jammerpoel, zoo wel als aard' en hemel,</l>
        <l id="s2:l3">Voelt Gods bestuur, zijn majesteit en kracht,</l>
        <l id="s2:l4">Met al wat heerscht in 't ondermaansch gewemel;</l>
        <l id="s2:l5">Hoe labans magt, en esaus wraaklust woed',</l>
        <l id="s2:l6">Mijn sterkt' is God, Hij stilt het boos gemoed.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Mijn levenspad zij eng en kort van duur;</l>
        <l id="s3:l2">Het word' bestrooid met distelen of rozen!</l>
        <l id="s3:l3">'k Heb alles, daar ik rust in Gods bestuur,</l>
        <l id="s3:l4">Hij heeft voor mij het nut igst' uitgekozen;</l>
        <l id="s3:l5">Het ga zoo 't wil, ik blijf zijn Sulamith,</l>
        <l id="s3:l6">In druk of nood; mijn Wachter sluimert niet.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Mijn Goël leeft, die voor mij bidt en waakt,</l>
        <l id="s4:l2">En mij bedekt met zijne liefdevleug'len;</l>
        <l id="s4:l3">Die saulus tot een' paulus heeft gemaakt,</l>
        <l id="s4:l4">Kan 't stugste hart vermurwen en beteug'len.</l>
        <l id="s4:l5">Juich dus, mijn' ziel! en zeg op zijn bestel:</l>
        <l id="s4:l6">Zoo Hij het maakt, is 't mij voor eeuwig wel!</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Zijn troon staat vast op eigen Midd'laars bloed,</l>
        <l id="s5:l2">Dat Hij van 't kruis, voor mijn belang, deed stroomen;</l>
        <l id="s5:l3">Zijn' heerschappij is altoos wijs en goed,</l>
        <l id="s5:l4">De schepter wordt dien Koning nooit ontnomen;</l>
        <l id="s5:l5">'k Zeg, daar het oog gevoelig tranen schreit:</l>
        <l id="s5:l6">Uw doen, o God! is enkel majesteit!</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Ja jezus heerscht; dit geeft mij moed en troost;</l>
        <l id="s6:l2">Dit kan mijn hart, door liefdesporen, prikk'len.</l>
        <l id="s6:l3">Eens wordt door mij de laatste zucht geloosd,</l>
        <l id="s6:l4">En al wat hier mijn' ziel niet kon ontwikk'len,</l>
        <l id="s6:l5">Zal dan voor mij een' eeuw'ge juichensstof,</l>
        <l id="s6:l6">Een danktoon zijn, in 't zalig hemelhof!</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Uw liefd', o God! strijdt nooit met uw verbond;</l>
        <l id="s7:l2">Al schreit natuur, omdat wij zoo niet willen</l>
        <l id="s7:l3">Als Gij het wilt, die ons belang doorgrondt:</l>
        <l id="s7:l4">Waarom zou ik uw heilig plan bedillen?</l>
        <l id="s7:l5">Ik weet Gij houdt de schaal van mijn verdriet;</l>
        <l id="s7:l6">Wat zielen schaadt, geeft Gij uw' Kind'ren niet!</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">O gunstrijk God! och! stel mijn' ziel gerust!</l>
        <l id="s8:l2">Die in de smart tot wank'len is genegen,</l>
        <l id="s8:l3">Dan wordt uw plan door mij omhelsd, gekust,</l>
        <l id="s8:l4">Al loopt het mij, naar mijn' bedoeling, tegen;</l>
        <l id="s8:l5">Dan staart mijn oog op 't zalig heilgenot</l>
        <l id="s8:l6">Van uw bestuur, o albeheerschend' God!</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Verzel mijn' schreên op 't somber levenspad;</l>
        <l id="s9:l2">Geniet ik vreugd, of moet ik tranen sproeijen,</l>
        <l id="s9:l3">Het is mij wel, zoo 't slechts uw doel bevat:</l>
        <l id="s9:l4">De bron des heils blijft eeuwig voor mij vloeijen;</l>
        <l id="s9:l5">Aan 't eind der baan hangt d'overwinningskroon,</l>
        <l id="s9:l6">Aan 't kruis gekocht, door jezus uwen Zoon!</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
