<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>121644</id>
    <date>
      <year-start>1818</year-start>
      <year-end>1818</year-end>
    </date>
    <tags>
      <tag standard-name="danklied" translation="gratitude song">danklied</tag>
    </tags>
    <melody/>
    <categories>
      <category translation="religion">godsdienst</category>
    </categories>
  <author>Johannes Hazeu Cornelisz. en Dirk van der Reijden</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Juich nu, mijn' ziel! zeg uwen Goël dank;</l>
        <l id="s1:l2">Gij zijt verkwikt, gered uit veel bezwaren;</l>
        <l id="s1:l3">Zijn brood en wijn, die hemelspijs en drank,</l>
        <l id="s1:l4">Deed u op 't kruis van uw' Verlosser staren;</l>
        <l id="s1:l5">Daar zaagt gij Hem, die voor uw'doemschuld stierf,</l>
        <l id="s1:l6">En met zijn' dood het leven u verwierf.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Ik mogt nu weêr, aan zijnen vollen disch,</l>
        <l id="s2:l2">Door 't heilgeloof mij aan zijn' dienst verbinden;</l>
        <l id="s2:l3">'k Zag daar hoe Hij een trouwe Boäs is,</l>
        <l id="s2:l4">Die 't hong'rig hart het voedend graan doet vinden,</l>
        <l id="s2:l5">Die niet bezwijkt in liefde, trouw en magt,</l>
        <l id="s2:l6">Voor hem, die 't al van zijne hulp verwacht.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Hij zag mij aan, daar ik op 't dwaalspoor trad,</l>
        <l id="s3:l2">Deed voor mijn' ziel het schijngenot verdwijnen;</l>
        <l id="s3:l3">'k Was als een'bloem, door 't zonvuur afgemat,</l>
        <l id="s3:l4">Die, onbesproeid, verdorren moet of kwijnen,</l>
        <l id="s3:l5">Tot ik, verkwikt door zijne levensbron,</l>
        <l id="s3:l6">Met nieuwe kracht weêr voor Hem leven kon.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Nu roep ik uit, door liefdevuur ontgloeid:</l>
        <l id="s4:l2">‘Mijn jezus zag op mij ellend'ling neder;</l>
        <l id="s4:l3">Ontsloot de bron, die voor den boet'ling vloeit,</l>
        <l id="s4:l4">Gaf zich aan mij met al zijn' volheid weder;</l>
        <l id="s4:l5">En vestt' op nieuw 't verzoenend vreêverbond,</l>
        <l id="s4:l6">Dat ik verbrak en onbedachtzaam schond!’</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">O dankensstof! dit al kan brood en wijn,</l>
        <l id="s5:l2">Door Jezus geest, aan zijnen disch mij geven;</l>
        <l id="s5:l3">Nu moet mijn' ziel ook enk'le liefde zijn,</l>
        <l id="s5:l4">Om tot zijn' eer voor Hem op aard' te leven;</l>
        <l id="s5:l5">Maar, ach! hoe zwak is hier mijn dank en lof,</l>
        <l id="s5:l6">Zoo lang ik leef op 't ondermaansche stof.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">'k Sla 't oog op Hem, die mij als Herder leidt,</l>
        <l id="s6:l2">En priester blijft voor al mijn zielgebreken;</l>
        <l id="s6:l3">Die mij bedekt met zijne heiligheid,</l>
        <l id="s6:l4">En voor mijn' schuld, verzoenend', heil blijft smeeken;</l>
        <l id="s6:l5">Om door zijn' kracht, geleid aan zijne hand,</l>
        <l id="s6:l6">Te streven naar het hemelsch Vaderland.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Mijn Goël! ja, Gij zijt mijn hulde waard',</l>
        <l id="s7:l2">Wat offergeur zal ik op 't Outer brengen,</l>
        <l id="s7:l3">Voor U, wiens oog op al mijn' daden staart?</l>
        <l id="s7:l4">Voor wien G'uw bloed zoo liefderijk woudt plengen?</l>
        <l id="s7:l5">'k Heb Var noch Lam; neen, 'k offer 't geen Gij vraagt,</l>
        <l id="s7:l6">Een schuldvol hart, dat steeds van weedom klaagt.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Dat ik, o Heer! uw'liefde nooit vergeet',</l>
        <l id="s8:l2">Dat gul onthaal, uit al uw' smart gesproten;</l>
        <l id="s8:l3">Die zielevreugd' en balsem in mijn leed,</l>
        <l id="s8:l4">Die 'k aan uw' disch zoo liefd'rijk heb genoten;</l>
        <l id="s8:l5">Och! doe mij steeds uw' trouw, uw' liefde zien,</l>
        <l id="s8:l6">En, door 't geloof, U dankend' hulde biên.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Eens breekt voor mij de laatste scheem'ring aan,</l>
        <l id="s9:l2">Het uur des doods, om mij van 't stof t'ontbinden;</l>
        <l id="s9:l3">Dan zal mijn' ziel volmaakter toonen slaan,</l>
        <l id="s9:l4">In 't hemelhof, daar zij U weêr zal vinden,</l>
        <l id="s9:l5">Bij 't zoet genot, dat G'in uw' bruiloftszaal</l>
        <l id="s9:l6">Haar schenken zult, aan 't zaligst Avondmaal.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
