<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>121645</id>
    <date>
      <year-start>1820</year-start>
      <year-end>1820</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags>
      <tag standard-name="verhalend lied" translation="narrative song">verhalend lied</tag>
    </tags>
    <melody>Daar kwam er een meisje uit Scheveningen aan</melody>
    <categories>
      <category translation="narratives">verhalen</category>
    </categories>
  <author>Anonymous</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Komt vrinden komt luisterd eens na dit lied,</l>
        <l id="s1:l2">‘k Zal uw gaan zingen wat in kort is geschied,</l>
        <l id="s1:l3">Hier aan de zaankant, een meisje galant,</l>
        <l id="s1:l4">Zy had een vryer, ’t was een jonge kwant.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Zy zeide myn hondje, myn bekje, myn lam,</l>
        <l id="s2:l2">Als hy ‘er des avonds maar eens by haar kwam,</l>
        <l id="s2:l3">Dat schoon venusdier, was vol van plyzier,</l>
        <l id="s2:l4">Ging daaglyks werken op de moolen papier.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Maar hy was een Olyslagers knecht,</l>
        <l id="s3:l2">Hy gaf haar een zoentje, en kwam wel te regt.</l>
        <l id="s3:l3">Zy riep Jan zagt, als gy myn verkracht.</l>
        <l id="s3:l4">Dan zal ik gaan schreeuwen als een dief in de nacht.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Myn liefje ik zweer u by Lubbert zyn kat,</l>
        <l id="s4:l2">Dat ik u bemin en nog boven dat,</l>
        <l id="s4:l3">Ik sterf van rouw, zo gy niet word myn vrouw,</l>
        <l id="s4:l4">Geloof my het Meisje hadt ’t in haar mouw.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Maar als hy zyn lusten by haar had gedaan,</l>
        <l id="s5:l2">Liep hy by een ander en kwam niet weer aan,</l>
        <l id="s5:l3">Men heeft tot haar gezeid, hebt gy geen spyt?</l>
        <l id="s5:l4">U Minnaar gaat vryen by een andere meid.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Gaat hy by een ander neen dat gaat niet aan,</l>
        <l id="s6:l2">Zy heeft een pak vodden op haar buik gedaan,</l>
        <l id="s6:l3">Zy zei beste maat, gy weet in wat staat,</l>
        <l id="s6:l4">Loopt gy by een ander, neen dan word het laat.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Zy maakte hem wys zy moest in de kraam,</l>
        <l id="s7:l2">En zei: gy weet wel wat gy hebt gedaan,</l>
        <l id="s7:l3">Ik breng u het kind, sprak zy goede vrind,</l>
        <l id="s7:l4">Of wild gy myn trouwen, dan maar gezwind.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Hy stond heel verlegen en hadt haast berouw,</l>
        <l id="s8:l2">En zei daarentegen ik kies u voor myn vrouw,</l>
        <l id="s8:l3">Zy trouwden aldaar en wierden een paar,</l>
        <l id="s8:l4">Maar hoor eens wat kluchtje volgde daar naar.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Men danste al dapper en sprong in ’t rond,</l>
        <l id="s9:l2">Het bruidje haar buikje viel op de grond,</l>
        <l id="s9:l3">Elk riep even hart, wat drommel is dat,</l>
        <l id="s9:l4">Ons bruidje is bevallen van een voddezak.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Men liep na de Bruidegom heel gezwind,</l>
        <l id="s10:l2">Wenschte hem geluk met het vodde kind,</l>
        <l id="s10:l3">Zy zeide Kraamheer, op een andere keer,</l>
        <l id="s10:l4">Maak een levendig popje en geen vodden meer.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">Gy Moolenaars knechten wie dat gy ook zyt,</l>
        <l id="s11:l2">Als gy wilt gaan vryen houd uw by een meid,</l>
        <l id="s11:l3">By meer dat deugd niet, zo als ik meld in ’t lied,</l>
        <l id="s11:l4">Dan word gy bedrogen eer dat gy ’t nog ziet.</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">Oorlof jonge Meisjes van den eersten trant,</l>
        <l id="s12:l2">Die hier omtrent woonen al aan de Saankant,</l>
        <l id="s12:l3">‘k Wensch u tot besluit, maak geen voddebuik,</l>
        <l id="s12:l4">Gelyk ik heb gezongen van de jonge bruid.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
