<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>122263</id>
    <date>
      <year-start>1852</year-start>
      <year-end>1852</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags>
      <tag standard-name="liefdeslied" translation="love song">liefdeslied</tag>
    </tags>
    <melody>De wintervorst vierde zijn woede</melody>
    <categories>
      <category translation="love and sex">liefde en seks</category>
    </categories>
  <author>Anonymous</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">De wintervorst vierde zijn woede ten toom,</l>
        <l id="s1:l2">En dempte met schorsen het meer en den stroom;</l>
        <l id="s1:l3">De veldvreugde ruimde voor 't ijsvermaak plaats,</l>
        <l id="s1:l4">En meertjes en stroomen weerkaatsen de schaats,</l>
        <l id="s1:l5">Schoon Elsje, een boerinnetje, poezel en mals,</l>
        <l id="s1:l6">Verloor in het zwenken de boot van haar hals,</l>
        <l id="s1:l7">En Koenraad, de flukste gezel van het oord,</l>
        <l id="s1:l8">Ontdekt het, raapt ze op, en hij rijdt er mee voort.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Wat deert u? schoon Elsje! dus vraagt hij welras,</l>
        <l id="s2:l2">Terwijl zij al schreijende zoekt op de plas.</l>
        <l id="s2:l3">Mijn bootje! zoo riep zij, helaas! ben ik kwijt,</l>
        <l id="s2:l4">Ik heb het verloren in sneeuwhoop of bijt;</l>
        <l id="s2:l5">'t Was wis van een vreijer, tot meerder verdriet,</l>
        <l id="s2:l6">Neen, 't was van mijn moeder, ik kreet anders niet. -</l>
        <l id="s2:l7">Kom, wisch uwe traantjes, gij vindt het wel weer,</l>
        <l id="s2:l8">Let op maar, en zoek maar de baan op en neer.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Zij rijden en glijden en snijden door 't ijs,</l>
        <l id="s3:l2">En ijlen en zeilen het spiegelglad grijs,</l>
        <l id="s3:l3">Hij snort haar vooruit met een zwierende zwaai,</l>
        <l id="s3:l4">En vangt haar weer op met een krassende draai,</l>
        <l id="s3:l5">Zij zwieren en gieren het baantje ten end,</l>
        <l id="s3:l6">En wiegen en vliegen in de opene tent,</l>
        <l id="s3:l7">En klinken en drinken en leggen eens aan,</l>
        <l id="s3:l8">En waaijen en zwaaijen op nieuw langs de baan.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Het schaatsje van 't meisje glipt los van haar been,</l>
        <l id="s4:l2">Zij valt, en zij stuift als een sneeuwvlokje heen,</l>
        <l id="s4:l3">De knaap ijlt haar na en heft ze op met een til,</l>
        <l id="s4:l4">En zoent, waar 't haar zeer doet, de pijn weder stil,</l>
        <l id="s4:l5">Nu rijden weer beiden, schoon Elsje achter hem,</l>
        <l id="s4:l6">Met handen in handen, al vaster van klem,</l>
        <l id="s4:l7">De kou maakt haar boutjes en kaakjes wel stijf,</l>
        <l id="s4:l8">Maar innig toch voelt zij geen kou in het lijf.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Zij poozen en koozen; - hij zoent haar een blos:</l>
        <l id="s5:l2">Terwijl tradt zij willens haar schaatsje weer los,</l>
        <l id="s5:l3">Hij bindt en herbindt het en aarzelt en teemt,</l>
        <l id="s5:l4">En vroeg en hij kreeg, en hij wenscht nog en neemt,</l>
        <l id="s5:l5">De landjeugd reed af, en het maanlichtje klom,</l>
        <l id="s5:l6">En Koenraad gaf Elsje haar bootje weerom,</l>
        <l id="s5:l7">En gaf haar een ringetje, en zoende haar teer,</l>
        <l id="s5:l8">Maar hem bleef haar hartje, en nooit gaf hij 't weer.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
