<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>122836</id>
    <date>
      <year-start>1848</year-start>
      <year-end>1848</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>gent</orginal-name>
      <standard-name>Gent, Belgium</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>51.0538286</lon>
        <lat>3.7250121</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags>
      <tag standard-name="dialooglied" translation="dialogue song">dialooglied</tag>
      <tag standard-name="verhalend lied" translation="narrative song">verhalend lied</tag>
    </tags>
    <melody>In het jaartje doen ik jong</melody>
    <categories>
      <category translation="formal genres">formele genres</category>
      <category translation="narratives">verhalen</category>
    </categories>
  <author>J.F. Willems</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">‘Het jaertje doe ick jonck en nog reynder maghet was,</l>
        <l id="s1:l2">Doe ginck ick my vermeyden aen een groen heyde.</l>
        <l id="s1:l3">De loose stoute ruyter die volght my overal na;</l>
        <l id="s1:l4">Hy zoekt my al soo waerlijk te verleyden.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Rijd weg der, rijd weg der, stout ruyterje rijd weg,</l>
        <l id="s2:l2">En rijd der al uyt mijns vaders gebiede.</l>
        <l id="s2:l3">Zie dat jou grau rosje mijn lammers niet en sla,</l>
        <l id="s2:l4">Of jou en sal geen goed van my gescieden.’</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">- ‘Gesciedt my dan geen goed, soo gesciedt my geen leed,</l>
        <l id="s3:l2">Al evenwel sal ick u, meysje, niet verlaten.</l>
        <l id="s3:l3">Ick wilder en ick salder mijn loose wil met jou doen,</l>
        <l id="s3:l4">Spijt alle qua-klappers tongen die der ons haten.’</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">- ‘Wil jy der, sal jy der jou loose wil met my doen?</l>
        <l id="s4:l2">Sal ick er dan geen reyne maghet van u scheyden?</l>
        <l id="s4:l3">Soo set my, stoute ruyter, op uw schoon grau ros,</l>
        <l id="s4:l4">En rijd my al soo verre aen geen groen heyde.’</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">De ruyter sette 't meysje op sijn grauwe ros;</l>
        <l id="s5:l2">Maer siet de ruyter moest daerna self voeteren.</l>
        <l id="s5:l3">Hoe lustich doe het meisje sijn rosje met sporen stack!</l>
        <l id="s5:l4">‘- Als 't u belieft, stout ruyter, soo kunt ge gaen spanceren.’</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Maer doeder het meysje ten halverwege kwam,</l>
        <l id="s6:l2">Haer jongste sustertje die kwam haer tegen.</l>
        <l id="s6:l3">‘- Segt my der, segt my der, wel lieve suster mijn,</l>
        <l id="s6:l4">Waer dat gy dat grauw rosje hebt gekregen?’</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">- ‘Sta stil mijn grauw ros, of de moord die sal jou slaen;</l>
        <l id="s7:l2">Wat ongeluk komt mijn ruyterje nu tegen!</l>
        <l id="s7:l3">Spijt sijn der, spijt sijn der, van mijn grauwe ros,</l>
        <l id="s7:l4">Daer hy sijn schoonder goud heeft voor gegeven.’</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
