<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>123377</id>
    <date>
      <year-start>1864</year-start>
      <year-end>1864</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>gent?</orginal-name>
      <standard-name>Gent, Belgium</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>51.0538286</lon>
        <lat>3.7250121</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags>
      <tag standard-name="verhalend lied" translation="narrative song">verhalend lied</tag>
    </tags>
    <melody/>
    <categories>
      <category translation="narratives">verhalen</category>
    </categories>
  <author>F.A. Snellaert</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">‘Het spruit een roosjen aen geen landsdouwe,</l>
        <l id="s1:l2">Ik heb gediend zoo schoone vrouwe:</l>
        <l id="s1:l3">Rijk God, wat loon zal ik ontfaên?’</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">- ‘Hansken, wilt gy daer uw loon voor hebben,</l>
        <l id="s2:l2">Zoo kom nog t'avond vóór mijn bedde,</l>
        <l id="s2:l3">Uw loon zal zijn mijn eigen lijf.’</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">- ‘Vrouwe, dat waer' my zoo groote schande!</l>
        <l id="s3:l2">Mijn heer is uit den vreemden lande,</l>
        <l id="s3:l3">Hy zal nog t'avond komen t'huis.’</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Dat vrouwken lag er op hooge tinne,</l>
        <l id="s4:l2">Zy zag haer edel heer komen binnen,</l>
        <l id="s4:l3">Zy hiet hem droevelijk wellekom.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">‘Jonkvrouw, dat ben ik zeer ongewone,</l>
        <l id="s5:l2">Dat gy my zoo droevig heet wellekome,</l>
        <l id="s5:l3">Of heeft u iemand groot leed gedaen?</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">- ‘Jonkheer, dat zal ik u gaen vertellen:</l>
        <l id="s6:l2">Gy hebt daer een knaepje by uw gezellen,</l>
        <l id="s6:l3">Die bad om my te slapen by.’</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">- ‘Breng my dat knaepje al voor mijn oogen,</l>
        <l id="s7:l2">Heeft hy daer schuld aen, ik zal 't doen dooden,</l>
        <l id="s7:l3">Ik zal hem doen zijn hoofd afslaen.’</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Zy nam haer Hansken by zijn kleêren,</l>
        <l id="s8:l2">Zy bragt hem al voor den edel landsheere;</l>
        <l id="s8:l3">Daer liet zy Hansken in zorgen staen.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">‘Hansken, zeid hy, wie raedde u zoo koene,</l>
        <l id="s9:l2">Dat gy met mijn huisvrouw hebt te doene,</l>
        <l id="s9:l3">Als ik in 't vreemde jagend ben?’</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">- ‘Heer, zeide hy, heer, het is gelogen,</l>
        <l id="s10:l2">Zy heeft my voor haer bedde doen komen:</l>
        <l id="s10:l3">Had ik gewild, 't waer al geschied.’</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">- ‘Hansken, ik wil u zeer wel geloven,</l>
        <l id="s11:l2">Zy heeft my ellef knaepjes doen dooden;</l>
        <l id="s11:l3">Maer zelf zal zy de twaelfde zijn.’</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">Hy nam zijn vrouwken al by der hande,</l>
        <l id="s12:l2">Hy leid ze ver in vreemden lande;</l>
        <l id="s12:l3">Daer liet hy haer het hoofd afslaen.</l>
      </lg>
      <lg id="s13" type="stanza">
        <l id="s13:l1">Hy nam het hoofdjen al by den haire,</l>
        <l id="s13:l2">Hy smeet het in een fonteine zeer klare,</l>
        <l id="s13:l3">Waer haer noch zon noch maen bescheen.</l>
      </lg>
      <lg id="s14" type="stanza">
        <l id="s14:l1">‘Lig daer, lig daer nu, gy valsche tonge,</l>
        <l id="s14:l2">Gy hebt zoo menig valsch lied gezongen;</l>
        <l id="s14:l3">Gy zongt, maer nu zingt gy niet meer.</l>
      </lg>
      <lg id="s15" type="stanza">
        <l id="s15:l1">Hansken, zeî hy, ga nu uit mijn oogen,</l>
        <l id="s15:l2">Gy hebt my zoo schoone vrouw doen dooden,</l>
        <l id="s15:l3">En zy had u geen leed gedaen.’</l>
      </lg>
      <lg id="s16" type="stanza">
        <l id="s16:l1">- ‘Heer, zeî hy, heere, geef my mijn hure,</l>
        <l id="s16:l2">Die my zoo dikwijls geworden is zure,</l>
        <l id="s16:l3">Ik zal ver uit uwe oogen gaen.’</l>
      </lg>
      <lg id="s17" type="stanza">
        <l id="s17:l1">- ‘Hansken, zoo ga nu van stal tot stalle,</l>
        <l id="s17:l2">En neem den besten ros van allen,</l>
        <l id="s17:l3">En reis er mede ten landen uit.</l>
      </lg>
      <lg id="s18" type="stanza">
        <l id="s18:l1">En als gy dan komt in vreemden lande,</l>
        <l id="s18:l2">Spreek dan van uw landvrouw geen schande,</l>
        <l id="s18:l3">Want zy heeft u geen leed gedaen.’</l>
      </lg>
      <lg id="s19" type="stanza">
        <l id="s19:l1">Hansken die ging er van stal tot stalle,</l>
        <l id="s19:l2">Hy nam den besten ros van alle,</l>
        <l id="s19:l3">Hy reed er mede ten landen uit.</l>
      </lg>
      <lg id="s20" type="stanza">
        <l id="s20:l1">En toen hy nu kwam in vreemden lande,</l>
        <l id="s20:l2">Hy sprak van zijne schoone landvrouw geen schande,</l>
        <l id="s20:l3">Maer heeft er een liedeken van gedicht.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
