<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>123767</id>
    <date>
      <year-start>1848</year-start>
      <year-end>1848</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>gent</orginal-name>
      <standard-name>Gent, Belgium</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>51.0538286</lon>
        <lat>3.7250121</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags>
      <tag standard-name="loflied" translation="praise song">loflied</tag>
      <tag standard-name="vermaanlied" translation="admonitory song">vermaanlied</tag>
    </tags>
    <melody>Cecilia</melody>
    <categories>
      <category translation="religion">godsdienst</category>
    </categories>
  <author>J.F. Willems</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Als vader Adam spitte en moeder Eva span,</l>
        <l id="s1:l2">Waer vont men doen de heeren, oft ook den Edelman?</l>
        <l id="s1:l3">Hoort Pausen en Prelaten die wonder zijt gheacht;</l>
        <l id="s1:l4">Hoort groote Potentaten die eêl zijt van geslacht;</l>
        <l id="s1:l5">Hoort menschen allegader,</l>
        <l id="s1:l6">Want Adam is u vader.</l>
        <l id="s1:l7">En waerom de boeren soo wonderlijck versmaet?</l>
        <l id="s1:l8">De boeren en de heeren, 't komt al van Adams saedt.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Den eersten boer was Adam, en ook den eersten Heer,</l>
        <l id="s2:l2">Wat willen dan de heeren als boeren wesen meer?</l>
        <l id="s2:l3">Comt kust den boer de handen, en valt den boer te voet,</l>
        <l id="s2:l4">Want uyt de boeren landen soo komt ons alle goedt.</l>
        <l id="s2:l5">Den boer die moet het gheven,</l>
        <l id="s2:l6">Sou daer een jeder leven:</l>
        <l id="s2:l7">En waer den boer niet besich van smorgens vroech al aen,</l>
        <l id="s2:l8">Met spitten en met spaeyen, wy souden haest vergaen.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Den Paus en Cardinalen met allen haeren raedt,</l>
        <l id="s3:l2">Den Bisschop en Prelaten, den Abt met sijnen staet,</l>
        <l id="s3:l3">De Proosten en Plebanen, Doctoren in 't ghemeyn,</l>
        <l id="s3:l4">Pastoors en Capellanen, de Cloosters groodt en kleyn,</l>
        <l id="s3:l5">Met allen de Canunnicken</l>
        <l id="s3:l6">En zoo veel duysent Munnicken,</l>
        <l id="s3:l7">Het komt al van de Thienden, van Renten ende beê,</l>
        <l id="s3:l8">Dat zy daer al op leven, en onderhouden meê.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Hoe sou den Coninck konnen zijn landen houden staen</l>
        <l id="s4:l2">En tegen zijn vyanden soo cloeck ten oorlogh gaen?</l>
        <l id="s4:l3">Hoe sou hy zijn soldaten betaelen t'allen tijdt?</l>
        <l id="s4:l4">De Duytschen en Crouwaeten oock houden in den strijdt?</l>
        <l id="s4:l5">Den boer die heeft de lasten,</l>
        <l id="s4:l6">Al moet hy somtijds vasten.</l>
        <l id="s4:l7">Met tollen en accijsen soo wordt den boer ghequelt.</l>
        <l id="s4:l8">Dat sy den oorlogh voeren, dat komt van 't boeren ghelt.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Hoe souden groote Princen en al den Edeldom</l>
        <l id="s5:l2">Soo lustich bancketteren altijdt in vollen brom,</l>
        <l id="s5:l3">Met kieckens en capoenen, met delicaten kost,</l>
        <l id="s5:l4">Met wijn en citeroenen en met den besten most?</l>
        <l id="s5:l5">Den boer die moet het sneven</l>
        <l id="s5:l6">Om aen den heer te gheven.</l>
        <l id="s5:l7">Hy moet den wijngaert planten en perssen oock den wijn,</l>
        <l id="s5:l8">En kroppen de capuynen, waerme sy vrolijck zijn.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Hoe sou den kaelen jonker uytvoeren zijnen staet,</l>
        <l id="s6:l2">Met leersen en met spooren te flincken langhs de straet?</l>
        <l id="s6:l3">Hoe sou hy konnen rijden den allemooden Thoer?</l>
        <l id="s6:l4">Hoe sou hy dochters vryen verciert met peerle snoer?</l>
        <l id="s6:l5">Den boer moet brenghen schijven,</l>
        <l id="s6:l6">Of jonker die sou kijven.</l>
        <l id="s6:l7">Het komt al van een hofken dat hy hem heeft verpacht,</l>
        <l id="s6:l8">En daerom dommineert hy met alle dese pragt.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Hoe sou den ouden grijsaert, int hoexke van de schouw,</l>
        <l id="s7:l2">Zijn voetjes konnen warmen? Hy zou vergaen van kou.</l>
        <l id="s7:l3">Hoe kosten oude wijven, die nu zijn van den tand,</l>
        <l id="s7:l4">Zoo lang in 't leven blijven, dat zy niet by der hand</l>
        <l id="s7:l5">En hadden boeckweyt koecken?</l>
        <l id="s7:l6">Waer sullen zy die soecken?</l>
        <l id="s7:l7">Het komt al van de boeren: den boer die boscht het houdt,</l>
        <l id="s7:l8">Den boer steckt uyt de Moeren den Torref menich-foudt.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Met oorlof ghy boerinnen en boeren altemael:</l>
        <l id="s8:l2">Al heb ick u ghepresen 't is maer int generael.</l>
        <l id="s8:l3">Al zijdy prijsens weerdigh, al moetdy zijn gheacht,</l>
        <l id="s8:l4">Zijt daerom niet hooveerdigh, maer houdt u sonder pracht;</l>
        <l id="s8:l5">De oodtmoet salt aenkleven,</l>
        <l id="s8:l6">Altijdt in deughden leven;</l>
        <l id="s8:l7">Zijt danckbaer aen den Schepper en looft hem op dat pas,</l>
        <l id="s8:l8">En seght oock alle dagen eens Deo gratias.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
