<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>134826</id>
    <date>
      <year-start>1651</year-start>
      <year-end>1651</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>leiden</orginal-name>
      <standard-name>Leiden, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.1598645</lon>
        <lat>4.4824271</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags>
      <tag standard-name="loflied" translation="praise song">loflied</tag>
    </tags>
    <melody>La Royale</melody>
    <categories>
      <category translation="religion">godsdienst</category>
    </categories>
  <author>J.Z. Baron</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">YEts komter in myn gedachten soo aerdich,</l>
        <l id="s1:l2">Terwijl ick u (O Blaeuwe-steen) in-wendich groet,</l>
        <l id="s1:l3">Ick moeter naer 't Raepenburch toe vaerdich,</l>
        <l id="s1:l4">Daer is myn sin, daer speelt myn geest syn dertel soet,</l>
        <l id="s1:l5">Ja: 'k weet dat myn hertje, vol vreuchdich gelaet,</l>
        <l id="s1:l6">Met 't jeuchdige smertje, is doende op Straet,</l>
        <l id="s1:l7">In't Stoepje waer in ick als Waecker moet zijn,</l>
        <l id="s1:l8">Daer sal ick haest vinden dat gulde aenschijn.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Nu d'heldere Phebus syn glans is verdweenen,</l>
        <l id="s2:l2">En dat Diaen, haer blaeu-gesterde pruyck verlucht,</l>
        <l id="s2:l3">Is Venus met suyver Hof-staeltjes verscheenen,</l>
        <l id="s2:l4">Soet op de Straet, wat ist nu deftige Snipt-vlucht,</l>
        <l id="s2:l5">Siet yder een wand'len, als nu met pleysier,</l>
        <l id="s2:l6">In min geestich hand'len, Heer wat een geswier,</l>
        <l id="s2:l7">Het fluytertje, queelter, men bluster syn brant,</l>
        <l id="s2:l8">En Cupido speelter, galjaert, en Corant.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Ey laet ick dan oock wat vreuchden gaen scheppen,</l>
        <l id="s3:l2">(Op 't  Raepenburch) met myn beminde Amaril,</l>
        <l id="s3:l3">Eer dat haer de klock, van thienen wil reppen,</l>
        <l id="s3:l4">En boen myn lust, in vreucht, die k' noeyt verwenschen wil,</l>
        <l id="s3:l5">Ja 'k heb door dat Deurtje, so menighe Nacht,</l>
        <l id="s3:l6">Gehouden myn beurtje, de liefde betracht,</l>
        <l id="s3:l7">En 'k weeter die haeven, soet nevens de wal,</l>
        <l id="s3:l8">Soo juyst te beseylen, nu ist niemendal.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Hier vind' ick het Deurtje, op't klinckje staen deftich,</l>
        <l id="s4:l2">En 't kaersje brant, wel hey, en isser niemant daer,</l>
        <l id="s4:l3">Ach Goden; ick ben nu in 't Minne soo heftich,</l>
        <l id="s4:l4">Waer is myn lief, gaf sy geluyt van verr' of naer,</l>
        <l id="s4:l5">Doch ick weet haer kamer, alwaer sy in rust,</l>
        <l id="s4:l6">Noeyt vant ick bequamer, dat myn hertje lust,</l>
        <l id="s4:l7">Hier leytse wel aerdich, en lonckt soet op my,</l>
        <l id="s4:l8">Dats wip met een snapje al nevens haer sy.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Ach! Engel, veel jeuchdiger dan ghy (O Elsen)</l>
        <l id="s5:l2">En groender dan de Ziel-ontfonckb're volle-Mey,</l>
        <l id="s5:l3">Geluckich is 't uyrtje, nu ick kom omhelsen,</l>
        <l id="s5:l4">V poeselheyt, eer dat Diaen haer dolle-Rey,</l>
        <l id="s5:l5">Met strickjes, en quickjes, bereyt tot den dans,</l>
        <l id="s5:l6">In duysent beschickjes, wat hebje een glans?</l>
        <l id="s5:l7">Nu speur ick de kracht van u liefde, Godin,</l>
        <l id="s5:l8">'k Op-offer u Goden, een suyvere Min.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
