<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>148023</id>
    <date>
      <year-start>1806</year-start>
      <year-end>1806</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags>
      <tag standard-name="loflied" translation="praise song">loflied</tag>
    </tags>
    <melody>Psalm 089 Datheen</melody>
    <categories>
      <category translation="religion">godsdienst</category>
    </categories>
  <author>Anonymous</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Wij loven U, o God! wij prijzen uwen naam!</l>
        <l id="s1:l2">U, eeuwig Vader! U verheft al 't schepsel zaam.</l>
        <l id="s1:l3">Zingt Serafs, Englen zingt! heft magten aan en troonen!</l>
        <l id="s1:l4">Onafgebroken rijz' uw lied op hooge toonen!</l>
        <l id="s1:l5">Gij, driemaal heilig zijt G', o God der legerscharen!</l>
        <l id="s1:l6">Dat aard en hemel steeds uw grootheid openbaren.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">U looft d'Apostelschaar in heerlijkheid, o Heer!</l>
        <l id="s2:l2">Profeten, Martelaars vermelden daar uw eer.</l>
        <l id="s2:l3">Door heel uw Kerk wordt steeds, daar boven, hier beneden,</l>
        <l id="s2:l4">In strijd en zegepraal, uw groote naam beleden;</l>
        <l id="s2:l5">Zij looft, o Vader! U, oneindig in vermogen,</l>
        <l id="s2:l6">Onpeilbaar in verstand, onmeetbaar in meêdoogen.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">U, Vader! U zij stof, op een' verhoogden toon!</l>
        <l id="s3:l2">Lof uwen eigenen, uw' eengeboornen Zoon!</l>
        <l id="s3:l3">Lof uwen Geest, die ons ten trooster is gegeven,</l>
        <l id="s3:l4">Ten Leidsman op den weg naar 't eeuwig leven!</l>
        <l id="s3:l5">U looft uw Kerk alom, waar Gij die ook vergaârde,</l>
        <l id="s3:l6">U loov', wat loven kan, in hemel en op aarde.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">U, Christus onzen Heer, bekleed met majesteit!</l>
        <l id="s4:l2">U, 's Vaders eengen Zoon, zij lof in eeuwigheid!</l>
        <l id="s4:l3">Het menschdom lag in schuld en vloek voor God verloren,</l>
        <l id="s4:l4">Gij werdt, den mensch tot heil, uit eene maagd geboren;</l>
        <l id="s4:l5">Gij hebt aan 't kruis voor ons den dood zijn magt ontnomen,</l>
        <l id="s4:l6">Zoo baandet G' ons den weg om weêr tot God te komen.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Gij zit in heerlijkheid aan 's Vaders regterhand,</l>
        <l id="s5:l2">Tot dat G' als Regter eens de laatste vierschaar spant:</l>
        <l id="s5:l3">Laat ons in geenen nood uw' bijstand ooit ontberen!</l>
        <l id="s5:l4">Gij kocht ons met uw bloed; blijf, Heiland! ons regeren,</l>
        <l id="s5:l5">Blijf ons, uw erfenis, door uwe magt bewaren,</l>
        <l id="s5:l6">Wil, met uw heilgen, ons voor uwen troon vergaâren.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Wij zegenen, o Heer! uw goedheid al den dag!</l>
        <l id="s6:l2">Geef, dat eeuw in eeuw uit ons lied U loven mag,</l>
        <l id="s6:l3">Geef, dat we bij uw komst onstraflijk wezen mogen!</l>
        <l id="s6:l4">Ontferm, ontferm U, Heer! toon ons uw mededoogen!</l>
        <l id="s6:l5">Op U steunt onze hoop, o God van ons vertrouwen!</l>
        <l id="s6:l6">Zij worden nooit beschaamd, die op uw goedheid bouwen.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
