<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>148231</id>
    <date>
      <year-start>1700</year-start>
      <year-end>1700</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>groningen</orginal-name>
      <standard-name>Groningen, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>53.2190652</lon>
        <lat>6.5680077</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags>
      <tag standard-name="bespiegelend lied" translation="reflective song">bespiegelend lied</tag>
    </tags>
    <melody>Psalm 116 Datheen</melody>
    <categories>
      <category translation="religion">godsdienst</category>
    </categories>
  <author>Anonymous</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">DIe Godes naem te recht sal roepen aen,</l>
        <l id="s1:l2">Moet zijn gemoet van 't aerts geheel afkeren</l>
        <l id="s1:l3">En in den grondt des herten sich verneeren,</l>
        <l id="s1:l4">En tot den dienst des Heeren veerdich staen.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Godt is een Geest, en wil dat oock die geen</l>
        <l id="s2:l2">Die hem sijn noot soeckt kennelijckt te maken,</l>
        <l id="s2:l3">Hem in den Geest en waerheyt sal genaken,</l>
        <l id="s2:l4">En niet voor 't oogh en met den mondt alleen.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Maer innerlijk uyt 't binnenst ons gemoets,</l>
        <l id="s3:l2">Met vyer'gen ernst, met suchten ende smeken</l>
        <l id="s3:l3">Moetm'n in't gebedt met God andagtig spreken,</l>
        <l id="s3:l4">En bidden hem als oorspronck alles goedts.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Dat hy ons doch door sijn barmhertigheyt,</l>
        <l id="s4:l2">Door sijnen Geest wil leyden en regeeren,</l>
        <l id="s4:l3">Dat wy te recht sijn heyl'gen name eeren,</l>
        <l id="s4:l4">En dat sijn rijck alsints wert uytgebreydt.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Dat oock sijn wil op Aerden magh geschien,</l>
        <l id="s5:l2">Gelijck als die volbracht werdt in den Hemel,</l>
        <l id="s5:l3">En dat hy ons (t'wijl wy in dit gewemel</l>
        <l id="s5:l4">Op Aerden zijn) ons daeg'lijcks broot verlien.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Voor bidden: Heer vergeeft ons onse schult</l>
        <l id="s6:l2">Gelijck wij oock doen onse schuldenaren.</l>
        <l id="s6:l3">Wilt ons o Heer! voor alle quaet bewaren,</l>
        <l id="s6:l4">Door Sathan wreedt, die als een Leeuwe brult.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Op dat hy ons verleydet noch bekoort,</l>
        <l id="s7:l2">Door 't valsch bedrogh der wellust en der sonden,</l>
        <l id="s7:l3">Maer dat wy vroom en heyligh ongeschonden</l>
        <l id="s7:l4">Ten eynde toe volherden nae u woordt.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Want u is't Rijck, de Kragt, de Heerlijckheyt,</l>
        <l id="s8:l2">In eeuwigheyt. Verhoort ons in de name</l>
        <l id="s8:l3">Uw's lieven Soons, laet dit zijn Ia en Amen,</l>
        <l id="s8:l4">Tot eere van u groote Majesteyt.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Prince, die Godt ootmoedig valt te voet,</l>
        <l id="s9:l2">Sijn wille doet, en bidt met groot verlangen,</l>
        <l id="s9:l3">Vast in't geloof: Sal van den Heer ontfangen</l>
        <l id="s9:l4">Gewisselijck zijn Beed' in overvloedt.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
