<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>148346</id>
    <date>
      <year-start>1806</year-start>
      <year-end>1806</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags>
      <tag standard-name="gebedslied" translation="prayer">gebedslied</tag>
    </tags>
    <melody>Psalm 051 Datheen</melody>
    <categories>
      <category translation="religion">godsdienst</category>
    </categories>
  <author>Anonymous</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Ik vind mij, Heer! zoo broos, zoo zwak van aard,</l>
        <l id="s1:l2">Verleid, vervoerd, en van uw' weg geweken:</l>
        <l id="s1:l3">Och help mij, Heer! der zonden boeijen breken,</l>
        <l id="s1:l4">Verbreek het juk, dat mij zoo zeer bezwaart.</l>
        <l id="s1:l5">Och! breng mij weêr te regt door uw gena',</l>
        <l id="s1:l6">Die is 't begin, de voortgang en het ende</l>
        <l id="s1:l7">Van 't pad des heils; al waar ik elders ga,</l>
        <l id="s1:l8">Verzink ik, ach! nog dieper in ellende.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Zoo uw gena' niet voor mij henen gaat,</l>
        <l id="s2:l2">Geen' aanvang maakt, niet wekt, niet meê wil werken,</l>
        <l id="s2:l3">Niet bij mij blijft, wie zal mijn' arm dan sterken?</l>
        <l id="s2:l4">Helaas, mijn God! dan weet ik troost noch raad.</l>
        <l id="s2:l5">Schenkt Gij geen licht, zoo kan mijn oog niet zien,</l>
        <l id="s2:l6">En zie ik niet, wat goeds zal ik bedrijven?</l>
        <l id="s2:l7">Verlaat Gij mij, dan zal ik moeten vliên,</l>
        <l id="s2:l8">En moet ik vliên, hoe zal ik bij U blijven?</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Uw goedheid werk' het willen en het doen,</l>
        <l id="s3:l2">Zoo werk ik ook met vreezen en met beven,</l>
        <l id="s3:l3">Gij zelf hebt mij uw' eigen' Zoon gegeven,</l>
        <l id="s3:l4">Gedenk o God! aan Hem en aan zijn' zoon;</l>
        <l id="s3:l5">Gaaft Gij Hem niet om onzentwil ten dood?</l>
        <l id="s3:l6">Wat hebben wij dan niet van U te wachten?</l>
        <l id="s3:l7">Ik weet, dat Gij geen' smeekeling verstoot:</l>
        <l id="s3:l8">'t Gebroken hart zult Gij toch niet verachten.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Dat uw gena' met zachte kracht mijn hart',</l>
        <l id="s4:l2">Mijn ziel, mijn zin beweeg en buig' ten goede,</l>
        <l id="s4:l3">In heil en ramp beschaduw' door uw hoede:</l>
        <l id="s4:l4">Zo sta ik pal in blijdschap en in smart.</l>
        <l id="s4:l5">Doe mij verstaan, hoe ver uw goedheid gaat,</l>
        <l id="s4:l6">Wat Gij belooft, zoo krijg ik nieuwe krachten,</l>
        <l id="s4:l7">Dat sterkt mijn hart in onspoed en in smaad,</l>
        <l id="s4:l8">Dat leert mij, U ter eer, mijn' pligt betrachten.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Och! moge mijn pligt mij steeds ter harte gaan,</l>
        <l id="s5:l2">En wordt die echt aan uwen wil gewogen,</l>
        <l id="s5:l3">Laat mij ook dan voor uwe heilig' oogen,</l>
        <l id="s5:l4">Door uw gena', in Jezus bloed bestaan!</l>
        <l id="s5:l5">Gij hebt uw hulp mij dikwijls aangeboôn,</l>
        <l id="s5:l6">Gij zondt mij die zoo menigmaal van boven,</l>
        <l id="s5:l7">Verleen mij die nu weder in uw' Zoon,</l>
        <l id="s5:l8">Zoo zal mijn hart, zoo zal mijn mond U loven.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
