<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>152791</id>
    <date>
      <year-start>1673</year-start>
      <year-end>1673</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Chère Phyllis que la saison est belle</melody>
  <author>Hieronymus Sweerts</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">KOm, vrolijk hert, belust om soet te singen,</l>
        <l id="s1:l2">Vervoeg u doch alhier aan onze zy;</l>
        <l id="s1:l3">Wy poogen nu de wolcken door te dringen,</l>
        <l id="s1:l4">Te juychen met des hemels Burgery;</l>
        <l id="s1:l5">Wy willen t' saam met hun ten reye gaan,</l>
        <l id="s1:l6">En naar een kroon voor onze zielen staan:</l>
        <l id="s1:l7">Want wie op aarden dus verdient den prijs,</l>
        <l id="s1:l8">Die krijgt den lauwer uyt Godts Paradys.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Het zingen is den mensche noit verboden,</l>
        <l id="s2:l2">Het zy men blijd' of treurig is van geest;</l>
        <l id="s2:l3">Maar menigmaal is 't ons belast van Gode,</l>
        <l id="s2:l4">En in den Hemel doet men 't allermeest:</l>
        <l id="s2:l5">De Serafinen, voor des Heeren throon,</l>
        <l id="s2:l6">Die zingen eeuwig met een hemel-toon:</l>
        <l id="s2:l7">O Heylig, Heylig, Heylig is de Heer,</l>
        <l id="s2:l8">De gantsche aard' is vol van sijne eer.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Bedrukte ziel, met rampen overgoten,</l>
        <l id="s3:l2">Kom voeg u mee by ons ter ZEDE-ZANG;</l>
        <l id="s3:l3">Al zijtg' in droefheyts kercker vast gesloten,</l>
        <l id="s3:l4">En dat de tranen rollen langs uw wang,</l>
        <l id="s3:l5">Gy zijt nochtans den Hemel even na,</l>
        <l id="s3:l6">En Godt slaat uw gezang en zuchten ga;</l>
        <l id="s3:l7">Gy zijt de naeste aan dit schoon gewin,</l>
        <l id="s3:l8">Want gy bestormt en neemt den Hemel in.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Kom laat ons dan den Heere vrolik zingen,</l>
        <l id="s4:l2">En juychen t' saam den Rotzsteen van ons heyl:</l>
        <l id="s4:l3">Sijn stercke hant doet wonderbare dingen,</l>
        <l id="s4:l4">Sijn trouw' en liefde vint geen maat noch peyl:</l>
        <l id="s4:l5">Hy heeft voor 't menschelijk vervloekt geslacht</l>
        <l id="s4:l6">Een lossing uyt elend te weeg gebracht,</l>
        <l id="s4:l7">En heeft gedacht aan 't lieffelijk verbont</l>
        <l id="s4:l8">Dat eenmaal ging uyt sijn onfeylb're mont.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Wel wech dan met de dart'le minne-dichten,</l>
        <l id="s5:l2">Ons zangen zijn den Heer' alleen gewijt:</l>
        <l id="s5:l3">En wat ons niet kan stichten moet hier swichten;</l>
        <l id="s5:l4">Wy minnen niet dan 's hemels zoetigheyt;</l>
        <l id="s5:l5">Wy volgen hier, in needrig aardsch gewaat,</l>
        <l id="s5:l6">Het ware Kruys-lam waar het henen gaat,</l>
        <l id="s5:l7">En zingen hier zo lang sijn lof op aart,</l>
        <l id="s5:l8">Tot dat hy ons zal voeren hemelwaart.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">O vriendelijke Jesus, onz' verlangen,</l>
        <l id="s6:l2">Stoot onze zielen doch noit van u af:</l>
        <l id="s6:l3">Blijft gy alleen de stof van onze Zangen,</l>
        <l id="s6:l4">En doet ons haten 's werelts vuylen draf:</l>
        <l id="s6:l5">Op dat wy met die zuyvre maagden t' saam</l>
        <l id="s6:l6">Ontfangen aan ons hooft Gods grooten Naam,</l>
        <l id="s6:l7">En zingen onder 's hemels snaar-geluyt</l>
        <l id="s6:l8">Het nieuw gezang uw's lofs, eeuw in, eeuw uyt.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
