<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>152836</id>
    <date>
      <year-start>1673</year-start>
      <year-end>1673</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 002 Datheen</melody>
  <author>Hieronymus Sweerts</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">OP op, mijn ziel, den dageraat breekt aan,</l>
        <l id="s1:l2">Wat rekt gy u dus luy op logge veeren?</l>
        <l id="s1:l3">Slaat d' oogen op, de zon is opgegaan,</l>
        <l id="s1:l4">Al 't schepsel Gods zal u den arbeyt leeren:</l>
        <l id="s1:l5">Het hemels heyr, 't gevolgelt' op de boomen,</l>
        <l id="s1:l6">Bedrijft sijn werk, en roemt dien grooten Heer.</l>
        <l id="s1:l7">Rijs op, mijn ziel, verlaat het slaaprig droomen,</l>
        <l id="s1:l8">Toont dat gy zijt geschapen tot Gods eer.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Wel aan, ô Godt, mijn ziel klimt tot u op,</l>
        <l id="s2:l2">Terwijl' ik my ten arbeyt veerdig make;</l>
        <l id="s2:l3">En bidd' u Heer, dat gy met heyl bedrop</l>
        <l id="s2:l4">Al 't geen waar aan mijn ving'ren mogen raken.</l>
        <l id="s2:l5">De zonde heeft ons d' arbeyt opgesmeten;</l>
        <l id="s2:l6">Maar, Heere, door uw vriendelijk gezicht,</l>
        <l id="s2:l7">Verdunt den last des arbeyts, en het sweeten,</l>
        <l id="s2:l8">Ja alles wort door uw genade licht.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Leer ons, door 't werk, recht zien hoe boos en quaat</l>
        <l id="s3:l2">Dat dit ons beelt door zonden is verdorven:</l>
        <l id="s3:l3">Op dat wy dus erkennen dit genaad'</l>
        <l id="s3:l4">Die gy ons weer uyt liefde hebt verworven.</l>
        <l id="s3:l5">O Godt en Vader der barmhertigheden,</l>
        <l id="s3:l6">Verlicht ons door uw vriendelijk aanschijn,</l>
        <l id="s3:l7">Dat wy ons tijt en vlijt alleen besteden</l>
        <l id="s3:l8">Om naar uw will recht werckelijk te zijn.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Lof Jesu, die het werk der saligheyt,</l>
        <l id="s4:l2">Die droeve wijn-pers, hebt alleen getreden;</l>
        <l id="s4:l3">Waar door gy ons een rust-plaats hebt bereyt,</l>
        <l id="s4:l4">Daar 't vleesch noyt wort met smaat noch quaat bestreden.</l>
        <l id="s4:l5">Mijn ziel zal u met lust op aarde loven,</l>
        <l id="s4:l6">Zo menigmaal de donck're nacht verdwijnt;</l>
        <l id="s4:l7">Tot dat gy my zult voeren op na boven,</l>
        <l id="s4:l8">Daar gy mijn Zon, mijn Jesus, eeuwig schijnt.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
