<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>152869</id>
    <date>
      <year-start>1673</year-start>
      <year-end>1673</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 002 Datheen</melody>
  <author>Hieronymus Sweerts</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">ZIet nederwaarts o Jesu, lieve Heer,</l>
        <l id="s1:l2">Wat smaat en hoon ik daaglijks moet verdragen:</l>
        <l id="s1:l3">Mijn vyant tast my in mijn goet en eer,</l>
        <l id="s1:l4">En leyt mijn ziel en lijf wel duyzent lagen.</l>
        <l id="s1:l5">Hy gloeyt sijn tong in helsche laster-kolen.</l>
        <l id="s1:l6">En schiet met list sijn pijlen vol fenijn;</l>
        <l id="s1:l7">Hy zit, gelijk een slang, in 't gras verscholen,</l>
        <l id="s1:l8">En dekt sijn gal met vriendelijcken schijn.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Mijn ziel smelt wech, door deze treurigheyt;</l>
        <l id="s2:l2">Mijn kracht verswakt; mijn aderen verdrogen:</l>
        <l id="s2:l3">En hy die 't ziet, is vrolijk en verblijdt,</l>
        <l id="s2:l4">Ja lacht, en spot, en guychelt met sijn' oogen.</l>
        <l id="s2:l5">Gy weet, o Heer, hoe my die doornen steken:</l>
        <l id="s2:l6">En immers is mijn' onschult u bekent.</l>
        <l id="s2:l7">Het schijnt uw vriendschap is van my geweken,</l>
        <l id="s2:l8">Dat deze druk blijft duren zonder endt.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Zal 't altijt zijn, o Heere Zebaoth,</l>
        <l id="s3:l2">Dat mijn vyant zo stout zal triomfeeren?</l>
        <l id="s3:l3">Is dit uw wil? is dit mijn werelts lot?</l>
        <l id="s3:l4">Zal noit die druk noch eens in vreugt verkeeren?</l>
        <l id="s3:l5">Zo bidd' ik, Vader, doe my die genade,</l>
        <l id="s3:l6">Dat ik gewapent zy met dat gedult,</l>
        <l id="s3:l7">Daar met gy uwen Zoon hebt overladen,</l>
        <l id="s3:l8">Wanneer hy wiert gelastert zonder schult.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">O Jesu, neem my onder uw banier,</l>
        <l id="s4:l2">En leer my, na uw voorbeelt, zedig strijden.</l>
        <l id="s4:l3">Geef Christe, dat ik, als een Christen, hier</l>
        <l id="s4:l4">Mijn zelf verwin, en willig zy tot lijden.</l>
        <l id="s4:l5">Gy hebt den smaat en doornekroon gedragen.</l>
        <l id="s4:l6">Gy hebt den spot en laster uytgestaan.</l>
        <l id="s4:l7">Gy zijt beschimpt, bespogen en geslagen:</l>
        <l id="s4:l8">Ja, buyten schult, tot in den doodt gegaan.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Wanneer ik dit, ô Jesu, overleg,</l>
        <l id="s5:l2">Zo schijnt de Trooster in mijn ziel te komen:</l>
        <l id="s5:l3">Want al die droeve nev'len vluchten weg;</l>
        <l id="s5:l4">En ziet, ik ben in blijdschap opgenomen.</l>
        <l id="s5:l5">Mijn Heylant, gun dat ik mijn kruys mach dragen</l>
        <l id="s5:l6">Recht achter u, tot midden in de doot:</l>
        <l id="s5:l7">Op dat ik eens van droefheyt werd' ontslagen,</l>
        <l id="s5:l8">En eeuwig blijf in Abra'ms vreugden-schoot.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
