<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>153096</id>
    <date>
      <year-start>1673</year-start>
      <year-end>1673</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 051 Datheen</melody>
  <author>Hieronymus Sweerts</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">O Groote Godt, o vriendelijcke Heer,</l>
        <l id="s1:l2">Die eynd'loos zijt in uw barmhertigheden,</l>
        <l id="s1:l3">Hoort eenmaal noch de klachten en gebeden,</l>
        <l id="s1:l4">Van die zo wrang geworpen zijn ter ne'er.</l>
        <l id="s1:l5">'t Is waar, o Godt, onz' ziel' is swart van schult,</l>
        <l id="s1:l6">En 't heele lijf, van boven tot beneden,</l>
        <l id="s1:l7">Is gantsch melaats door zondig overtreden,</l>
        <l id="s1:l8">En 't heeft de maat van uwen toorn vervult.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Dies weten wy, dat gy uw hant ten straf</l>
        <l id="s2:l2">Rechtveerdiglijk op ons hebt uytgetogen,</l>
        <l id="s2:l3">Zo dat gy sluyt het vaderlijk medogen,</l>
        <l id="s2:l4">En keert uw oog' en oore van ons af.</l>
        <l id="s2:l5">Gy wett het sweert des oorlogs op ons aan,</l>
        <l id="s2:l6">Gy doet het hert der Vorsten t'samen spannen,</l>
        <l id="s2:l7">En laat uw volk elendig overmannen,</l>
        <l id="s2:l8">En niemant schijnt ons ivrig by te staan.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Uw toorne-vyer steekt huyz' en hof aan brant;</l>
        <l id="s3:l2">Onz' erfdeel wort den vyant ingegeven.</l>
        <l id="s3:l3">De neering sterft, die ons weleer deed leven.</l>
        <l id="s3:l4">De watervloet bederft het gantsche lant.</l>
        <l id="s3:l5">En 't schijnt als of het hert der helden smelt.</l>
        <l id="s3:l6">Den een' is niet geoeffent om te strijden,</l>
        <l id="s3:l7">Den ander zoekt sijn vyant te vermijden,</l>
        <l id="s3:l8">Of buygt sijn hert voor d' afgodt van het gelt.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">O Godt! is 't dan met ons zo gantsch gedaan?</l>
        <l id="s4:l2">Is 't onverzettelijk by u besloten</l>
        <l id="s4:l3">Dat gy ons wilt verteeren en verstoten,</l>
        <l id="s4:l4">En zonder meely schandig doen vergaan?</l>
        <l id="s4:l5">Och Heere! zal uw lieve Bruyt dan zijn</l>
        <l id="s4:l6">De snode boel van zulk een zondig rover?</l>
        <l id="s4:l7">Ay geef de ziel uw's tortelduyfs niet over</l>
        <l id="s4:l8">Aan dezen onbesneden Philistijn.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Of zal den wijngaart die gy hebt geplant</l>
        <l id="s5:l2">Aan 't wild' gediert' nu zijn ten roof gegeven?</l>
        <l id="s5:l3">Zal 't volk, waar op gy hadt uw Naam geschreven,</l>
        <l id="s5:l4">Dus zijn verdelgt door een onheyl'ge hant?</l>
        <l id="s5:l5">Zal 't Heyligdom, waar in men uwen Naam</l>
        <l id="s5:l6">Met ziel-gebe'en en psalmen pleeg te vieren,</l>
        <l id="s5:l7">Betreden zijn van Roomsche tempelieren</l>
        <l id="s5:l8">Die d' afgodt roocken, u, o Heer,ten blaam?</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">O neen; ik weet dat lijdt uw Godtheyt niet:</l>
        <l id="s6:l2">Wel Heere sla dan eens uw mededogen</l>
        <l id="s6:l3">Op ons, die gy elendig voor uw' oogen</l>
        <l id="s6:l4">In d' hoogste noodt van elk verlaten ziet.</l>
        <l id="s6:l5">'t Is waar, wy zijn geen medelijden waart,</l>
        <l id="s6:l6">Dies wat gy doet is eeuwiglijk te prijzen:</l>
        <l id="s6:l7">Maar, om u zelfs, wilt ons gena bewijzen,</l>
        <l id="s6:l8">En trekt te rugg' het uytgetogen swaart.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Of zo het noch ter slachting is gevaagt,</l>
        <l id="s7:l2">Gunt dat ook eens uw volk mach triumfeeren</l>
        <l id="s7:l3">Dat gy, na schult, zo leeg hebt doen verneeren,</l>
        <l id="s7:l4">En 't geen aan u zo bitter bidt en klaagt.</l>
        <l id="s7:l5">Sterk tot dien eynd' 't beleyt van onzen Vorst,</l>
        <l id="s7:l6">Maak hem bequaam om uwen strijdt te strijden;</l>
        <l id="s7:l7">En Sions muur van ondergang te vrijden,</l>
        <l id="s7:l8">Daar 's Konings hert zo hittiglijk na dorst.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Och Jesu! mocht het eenmaal noch geschien,</l>
        <l id="s8:l2">Dat uwe schaar, in hun gewelt gevallen,</l>
        <l id="s8:l3">Gelijckerhandt mocht uwen lof uytbrallen,</l>
        <l id="s8:l4">En hun verlost van deze plagen zien:</l>
        <l id="s8:l5">Wy zouden 't saam, met hert en ziel verblijdt,</l>
        <l id="s8:l6">Uw grooten Naam met zang en dank vereeren</l>
        <l id="s8:l7">Dat gy ons niet hebt willen gantsch verteeren,</l>
        <l id="s8:l8">Maar, na verdienst, in liefde gekastijdt.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
