<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>155229</id>
    <date>
      <year-start>1657</year-start>
      <year-end>1657</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>alkmaar</orginal-name>
      <standard-name>Alkmaar, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.6312592</lon>
        <lat>4.7503798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 129 Datheen</melody>
  <author>Anonymous</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">OCh! datter niemandt hier sijn hert ontsluyt,</l>
        <l id="s1:l2">Om 's Gheestes liefd' in hem te laten dalen,</l>
        <l id="s1:l3">Daer Godt nochtans bidt met een soet geluyt:</l>
        <l id="s1:l4">Ontfermt u mijns, ontfanght mijn minne stralen.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Quammer slechts een met geldt en goedt gelaen,</l>
        <l id="s2:l2">En dat hy 't hert met doornen wou beladen:</l>
        <l id="s2:l3">Hoe haest sou hem de deur zijn opghedaen:</l>
        <l id="s2:l4">O mensch! aenmerckt u heymelijcke quaden.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Dat Venus hier met al haer schoonheyt quam,</l>
        <l id="s3:l2">Met schijn-goed en bedriegelijcke reden</l>
        <l id="s3:l3">Sy kreegh inganck, maer dat onnosel Lam</l>
        <l id="s3:l4">En kan men hier gheen plaets in 't hert besteden.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Ia dat meer is, een wreed en boos gedrocht</l>
        <l id="s4:l2">Dat niet met min', maer met toorn is ontsteken,</l>
        <l id="s4:l3">Krijght hier een plaets in herten onbedocht:</l>
        <l id="s4:l4">Siet eens, o mensch! hoe verr' ghy zijt geweken.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Een dartel sin, droncken van spot en haet,</l>
        <l id="s5:l2">Door-kruypt het hert met heymelijcke listen,</l>
        <l id="s5:l3">Een snoo wellust, die 't hert subtijl verraet,</l>
        <l id="s5:l4">Wordt plaets ghegunt, in 't binnenst' van een Christen.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Waerom en wilt gh' o hert, u eyghen Heer,</l>
        <l id="s6:l2">V liefste pant, den Autheur van u leven,</l>
        <l id="s6:l3">Waerom en wilt ghy niet beminnen meer</l>
        <l id="s6:l4">Die u ziel spijst, als diese wilt vergeven?</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Wat heeft u Heer, u Godt u oyt ghetoont,</l>
        <l id="s7:l2">Wat voor een quaedt heeft hy u laten blijcken?</l>
        <l id="s7:l3">Dat ghy hem staegh soo stueren wesen toont,</l>
        <l id="s7:l4">Als of ghy niet en woud nae hem om kijcken.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Sal dan den Boel die hier u hert verleydt,</l>
        <l id="s8:l2">'t Zy Mammon, nijd, wellust, of valsche logen:</l>
        <l id="s8:l3">Sal dan den boel brengen u saligheyd?</l>
        <l id="s8:l4">Soo ghy dat meynt, voorwaer ghy zijt bedrogen.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Keer om, keer om, en weest niet langer dwaes,</l>
        <l id="s9:l2">Bekendt u Heer, u Bruydegom vol minne,</l>
        <l id="s9:l3">Ontfermt u sijns, hy staet en wacht eylaes!</l>
        <l id="s9:l4">Oft u beliefd hem eens te laten inne.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Beproeft het eens, en gaet met hem wat om,</l>
        <l id="s10:l2">Brenght hy u niet der zielen blyschap mede,</l>
        <l id="s10:l3">Soo heet dan al u boelen wellekom:</l>
        <l id="s10:l4">Doch wat vreught kander zijn in d'vremde stede?</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">De steed' is vreemt, u Schepper hoortse toe,</l>
        <l id="s11:l2">Als hy daer komt, ghy voelt een soete ruste:</l>
        <l id="s11:l3">En nimmer wordt men Ziels ghelijckheyd moe,</l>
        <l id="s11:l4">Daer die ontbreeckt,is gheen volkomen luste,</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">Elck boel brenght wel een weynigh tijdts vermaeck,</l>
        <l id="s12:l2">Maer vaste Echt gaet al die vreught te boven:</l>
        <l id="s12:l3">Het Schepsel mind natuerlijck sijn oorsaeck,</l>
        <l id="s12:l4">Het blijft ontrust, alst daer van is verschoven.</l>
      </lg>
      <lg id="s13" type="stanza">
        <l id="s13:l1">Gy soeckt wellust, hy wilse geven dy,</l>
        <l id="s13:l2">Ghy soeckt blijschap, hy wils' u doen genieten,</l>
        <l id="s13:l3">Alleen dat hy, en niemant vremts en zy,</l>
        <l id="s13:l4">Die dese vreught u herte soud ingieten.</l>
      </lg>
      <lg id="s14" type="stanza">
        <l id="s14:l1">Oorsaeck hier van is Liefdes soeten brandt,</l>
        <l id="s14:l2">Die selver wil 't geliefde deught bewijsen,</l>
        <l id="s14:l3">Want Liefde weet datter doch is niemandt,</l>
        <l id="s14:l4">Die als sy selfs, de Ziel kan waerlijck spijsen.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
