<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>15550</id>
    <date>
      <year-start>1903</year-start>
      <year-end>1908</year-end>
    </date>
    <tags/>
    <melody>Daar zou er een maagdje vroeg opstaan</melody>
  <author>Florimond van Duyse</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Daar vloog eenen ruiter al door dat bosch,</l>
        <l id="s1:l2">en van goud zoo waren zijn sporen;</l>
        <l id="s1:l3">En hij zei-t-er: ‘wel maagdeke schoone,</l>
        <l id="s1:l4">waarom telde gij alle die boomen?’</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">- ‘Ik en telle voorware die boomekens niet,</l>
        <l id="s2:l2">ik en plukke voorware die rozekens niet;</l>
        <l id="s2:l3">maar ik heb er mijn minnaar verloren,</l>
        <l id="s2:l4">en k'en kan er niet weere bij komen.’</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">- ‘Hebt gij uwen minnaar verloren,’ sprak hij,</l>
        <l id="s3:l2">‘en kunt gij er niet weer bij komen,’ zei-t-hij;</l>
        <l id="s3:l3">‘zeg mij zijn kleederen die hij draagt,</l>
        <l id="s3:l4">of ik hem in dees groene wei niet en zag.’</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">- ‘Ik zal u gaan zeggen de kleer' die hij draagt:</l>
        <l id="s4:l2">van binnen in 't rood en van buiten in 't groen.’</l>
        <l id="s4:l3">- ‘Alzoo heb ik hem gisteren avond zien gaan,</l>
        <l id="s4:l4">met en ander passeerende langs de baan.’</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">- ‘Hebt gij hem gisteren avond zien gaan,</l>
        <l id="s5:l2">met een ander passeerende langs de baan?</l>
        <l id="s5:l3">ik hope dat God zijn leidsman zal zijn</l>
        <l id="s5:l4">en van alle de meisjes die bij hem zijn.’</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Wat trok deze heer daar uit zijnen zak?</l>
        <l id="s6:l2">een ketting van goud en zij was er zeer lang:</l>
        <l id="s6:l3">- ‘wilt gij op uwen minnaar niet meer denken,</l>
        <l id="s6:l4">deze ketting die zal ik u schenken.’</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">- ‘Al waar' deze ketting nog zoo lang,</l>
        <l id="s7:l2">dat ze van uit den hemel op de aarde kwam,</l>
        <l id="s7:l3">ik zou ze veel liever verliezen,</l>
        <l id="s7:l4">dan een anderen minnaar te kiezen.’</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Die heer die pakte zijn pannenen hoed</l>
        <l id="s8:l2">en hij heeft er zijn alderliefste gegroet:</l>
        <l id="s8:l3">‘het was maar om u te probeeren,’ zei-t-hij,</l>
        <l id="s8:l4">‘of gij een ander bemindet dan mij.’</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
