<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>156753</id>
    <date>
      <year-start>1657</year-start>
      <year-end>1657</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>alkmaar</orginal-name>
      <standard-name>Alkmaar, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.6312592</lon>
        <lat>4.7503798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 078 Datheen</melody>
  <author>Anonymous</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">GElijck een Wormken uyt des Phenix asschen,</l>
        <l id="s1:l2">Heeft Godt in 't laest der tijden laeten wassen</l>
        <l id="s1:l3">Een volck, dat vierigh socht na Godts geboden,</l>
        <l id="s1:l4">Dat 's wereldts lust en liefde is ontvloden:</l>
        <l id="s1:l5">Want Godt heeft haer gezegent met het Cruys,</l>
        <l id="s1:l6">Gelijck hy deed 't beginsel van zijn huys</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Soo langh het kruys, soo langh de vyeren bloncken;</l>
        <l id="s2:l2">So lang Gods volck den bitt'ren kelcke droncken;</l>
        <l id="s2:l3">Soo langh sy hier hadden geen seker steden;</l>
        <l id="s2:l4">Soo langh de wereldt haer heeft afghesneden;</l>
        <l id="s2:l5">Soo langh bloeyd' ootmoet, liefden, en aendacht;</l>
        <l id="s2:l6">Soo langh was 's werelds vrientschap kleyn geacht.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Maer doen den Sathan haer oock quam bekoren,</l>
        <l id="s3:l2">En leyden haer des Werelts rijck te voren</l>
        <l id="s3:l3">En lietse vry op een sacht bedde rusten:</l>
        <l id="s3:l4">Doen wert het hert benevelt van de lusten;</l>
        <l id="s3:l5">Doen werdt den Geest ghedruckt onder de voet,</l>
        <l id="s3:l6">'t Geen men eerst vlood' dat hieldmen nu voor goet.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Eerst quam de wereldt door een venster kijcken,</l>
        <l id="s4:l2">Maer men wild' haer in alles niet ghelijcken,</l>
        <l id="s4:l3">Geleertheyt, pracht, rijckdom, en hooge staten</l>
        <l id="s4:l4">En woud' men in 't beginsel niet toelaten:</l>
        <l id="s4:l5">Maer door het langh gevry van 's werelds boel,</l>
        <l id="s4:l6">So kreeghse noch te met in 't hert haer stoel.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Als Dina door 't behaeghelijck aenschouwen</l>
        <l id="s5:l2">Van 's Lands kostuym, door Sichem quam in rouwen:</l>
        <l id="s5:l3">Soo werd 't onnoosel hert oock overwonnen,</l>
        <l id="s5:l4">Van 's wereldts liefd', want dese heeft begonnen</l>
        <l id="s5:l5">Haer rijckdom, schat, en geldt te prijsen hoogh,</l>
        <l id="s5:l6">Soo datse door haer weeld' menigh bedroogh.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Soo haest den smaeck in 't herte was gekomen,</l>
        <l id="s6:l2">Van d' ydel weeld', de liefd' heeft afgenomen:</l>
        <l id="s6:l3">Want liefd' en kruys in 't vleys, gaen veeltijd t' samen,</l>
        <l id="s6:l4">Maer nu begostmen hem het Kruys te schamen:</l>
        <l id="s6:l5">Iae scheen dwaesheydt te zijn in lijden groot,</l>
        <l id="s6:l6">Veracht, versmaedt te zijn tot in den doot.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Door vreese van armoed' of ander lijden,</l>
        <l id="s7:l2">Sorgvuldigheyt het herte quam bestrijden</l>
        <l id="s7:l3">En sprack: u leven nu seer langh kan wesen,</l>
        <l id="s7:l4">Mids datter geen vervolg en is te vreesen</l>
        <l id="s7:l5">Koopt, timmert, plant, en set u Ziel gerust:</l>
        <l id="s7:l6">Dus werdt het hert verleydt door valsche lust.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Gelijck de Doornen 't goede zaedt versticken:</l>
        <l id="s8:l2">Soo kan de sorgh der Zielen kracht inslicken,</l>
        <l id="s8:l3">Want Mammons dienst die breydt hem uyt met tacken</l>
        <l id="s8:l4">Van ydel eer, wellust en veel gemacken,</l>
        <l id="s8:l5">Spijs, dranck en kleet en noch de moeyt die 't geeft,</l>
        <l id="s8:l6">Den genen die 't so suer gewonnen heeft.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Want sy die in de Schoole Christi saten,</l>
        <l id="s9:l2">Die leerden nu het les van d' Advocaten:</l>
        <l id="s9:l3">Och! groot verderf met tranen te beklagen:</l>
        <l id="s9:l4">Of nu de oude Helden eens opsagen,</l>
        <l id="s9:l5">En souden sy haer selfs niet achten sot.</l>
        <l id="s9:l6">Oft dese Rechts'-geleerden, vreemt van Godt.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Soo kan de lust der wereldt d' oogen blinden,</l>
        <l id="s10:l2">En 't goede zaet in 't herte so verslinden</l>
        <l id="s10:l3">Dat men 't nau voelt door al het loos bedriegen,</l>
        <l id="s10:l4">Want goeden schijn kan 't hert in slape wiegen,</l>
        <l id="s10:l5">En nemen wech de Wap'nen van den Helt,</l>
        <l id="s10:l6">Die als een Christen Ridder street in 't Velt.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">Denckt hoe Is'rel in voorspoet en in weelden</l>
        <l id="s11:l2">Vervallen is, en quade vruchten teelden;</l>
        <l id="s11:l3">Oock d' Eerste kerck, soo wy hebben gesongen,</l>
        <l id="s11:l4">Want als het vleys hier niet en wordt gedwongen,</l>
        <l id="s11:l5">Maer dattet heeft al zijnen vollen toom</l>
        <l id="s11:l6">'t Schijn wat het wil, 't wordt in de deuchden loom.</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">Och! waeckt doch op, en leeft een Geest'lijck leven,</l>
        <l id="s12:l2">Eer dat ghy als een vloedt wordt wech gedreven:</l>
        <l id="s12:l3">Bemindt kleynheydt oeffent u Gheest van binnen,</l>
        <l id="s12:l4">Ghy sult meer rijckdom in der waerheyd winnen,</l>
        <l id="s12:l5">Dan u 't bedrog des werelts geven kan,</l>
        <l id="s12:l6">Ist dat gy door 't geloof wilt nemen an.</l>
      </lg>
      <lg id="s13" type="stanza">
        <l id="s13:l1">Denckt wat den Iong'ling dede in 't hert bedroeven,</l>
        <l id="s13:l2">En wat den Rijcken vreck dede vertoeven?</l>
        <l id="s13:l3">Wast niet den rijckdom en 's wereldts wellusten,</l>
        <l id="s13:l4">Die in het hert Godts Rijck gestadigh blusten,</l>
        <l id="s13:l5">Hoewel, 't scheen wel, dat welheyd deed' geen schaed',</l>
        <l id="s13:l6">Voor dat den vreck het voeld' alst was te laet.</l>
      </lg>
      <lg id="s14" type="stanza">
        <l id="s14:l1">Laet ons niet zijn als Peerden ende Muylen,</l>
        <l id="s14:l2">Die onder Toom en Roede moeten schuylen:</l>
        <l id="s14:l3">Laet ons den tijd die God geeft uyt genade</l>
        <l id="s14:l4">Misbruycken niet, door wellust in het quade:</l>
        <l id="s14:l5">Laet ons in vryheydt zijn gheluck in druck,</l>
        <l id="s14:l6">Op dat ons vryheyd niet zy ongeluck.</l>
      </lg>
      <lg id="s15" type="stanza">
        <l id="s15:l1">'t Is al uyt liefd dat God ons komt verquicken</l>
        <l id="s15:l2">Maer als hy siet dat wy ons niet en schicken,</l>
        <l id="s15:l3">Hy kan wel haest sijn Roede weder senden,</l>
        <l id="s15:l4">Maer liever heeft hy dat wy ons omwenden,</l>
        <l id="s15:l5">En door sijn Min' ghetrocken worden siet,</l>
        <l id="s15:l6">Want sonder min is alles min dan niet.</l>
      </lg>
      <lg id="s16" type="stanza">
        <l id="s16:l1">Hoe dwaes ist dan de Liefde te versmooren</l>
        <l id="s16:l2">In 't hert, door een bedrieghelijck bekooren;</l>
        <l id="s16:l3">Hoe dwaes ist dan de liefde te verquisten,</l>
        <l id="s16:l4">Aen d' ydelheyt, dewijl wy beter wisten;</l>
        <l id="s16:l5">Hoe dwaes ist dan de liefde niet te voen</l>
        <l id="s16:l6">In 't hert, waer door sy klimt in haer saysoen.</l>
      </lg>
      <lg id="s17" type="stanza">
        <l id="s17:l1">Siet principael op uwen Prins van boven,</l>
        <l id="s17:l2">Die hier op deser wereldt was verschoven:</l>
        <l id="s17:l3">Hy nam niet aen, het gheen men hem quam bieden:</l>
        <l id="s17:l4">Soeckt dat hy socht, en vliedt 't gheen hy ginck vlieden:</l>
        <l id="s17:l5">Maer soo ghy hem, door u wijsheydt houdt mal,</l>
        <l id="s17:l6">Den tijt komt, dat het u berouwen sal.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
