<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>157004</id>
    <date>
      <year-start>1657</year-start>
      <year-end>1657</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>alkmaar</orginal-name>
      <standard-name>Alkmaar, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.6312592</lon>
        <lat>4.7503798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>O Heer gij staat altijd in mijn zin</melody>
  <author>Anonymous</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">GOdt kan den Mensche hier, door sulcke weghen leyden</l>
        <l id="s1:l2">Dat, of hy schoon voorsichtigh, als Argus omme siet,</l>
        <l id="s1:l3">Ontmoeten hem nochtans alsulcke tegenheyden,</l>
        <l id="s1:l4">Waer door hy stadigh is in kommer en verdriet.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Het mocht sulck eenen wel door eygen wijsheydt schijnen,</l>
        <l id="s2:l2">Dat hy het al bewaerd', door zijn voorsienigheydt:</l>
        <l id="s2:l3">Diens wijsheydt met der haest soo weder kost verdwijnen,</l>
        <l id="s2:l4">Dat hy ontwetens hier zijn eygen netten breyd'.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Haman die meynde vast, hy haddet soo besteecken,</l>
        <l id="s3:l2">Mardochai te hangen aen eenen hoogen Boom:</l>
        <l id="s3:l3">Door desen middel selfs is sijnen val gebleecken,</l>
        <l id="s3:l4">En al sijn kloeck vernuft was niet dan eenen droom.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Effen het selfde dingh, dat Iosephs Broeders meynden,</l>
        <l id="s4:l2">Datter geschieden sou tot sijnen onderganck:</l>
        <l id="s4:l3">Dat was het geen waer voor dat Godt hem wilde seynden</l>
        <l id="s4:l4">In sijne heerschappye, teghen haer wil en danck.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Was Achitophel niet als eenen Godt verheven?</l>
        <l id="s5:l2">In wijsheyt en verstant, was niemand sijns gelijck:</l>
        <l id="s5:l3">Nochtans uyt dwaesheydt groot, nam hy hem selven 't leven,</l>
        <l id="s5:l4">Wanneer hy dacht te zijn de Meester in het Rijck.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Subtijlijck sijn voorstel Adonia beleyde,</l>
        <l id="s6:l2">Op dat hy soo behendigh mocht komen aen de Kroon,</l>
        <l id="s6:l3">Maer door sijn loos versoeck hy sijnen doodt bereyde,</l>
        <l id="s6:l4">En met sijn Sociteyt verkreegh hy sijnen loon.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Abimelech door moort, en veel valsche practijcken,</l>
        <l id="s7:l2">Met Sichem, ten hulp, hem selven Koninck maeckt:</l>
        <l id="s7:l3">Godt sandt een quaden wil in hem en sijns gelijcken,</l>
        <l id="s7:l4">Soo dat haer eygen zweert die boosheyt heeft gewraeckt.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Den Koninck Xercxes met thien hondert duysent mannen,</l>
        <l id="s8:l2">Het kleyne Griecken-landt meynde te slocken op:</l>
        <l id="s8:l3">Maer hier door werdt hy self uyt eer en staet gebannen,</l>
        <l id="s8:l4">Den opgeworpen steen viel op sijn eygen kop.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Van Huniades wert Machometis verdreven,</l>
        <l id="s9:l2">Een Keyser van een Graef, het welck hem alsoo speet</l>
        <l id="s9:l3">Dat hy sijn baerd uyt trock, en wild' hem selfs vergeven,</l>
        <l id="s9:l4">Soo dat hy als een Kindt met luyder keelen kreet.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Een Keyser heeft mijn Zael met spiegelen behangen,</l>
        <l id="s10:l2">Op dat hem niemandt sou verradelijck verslaen:</l>
        <l id="s10:l3">Nochtans hoe hy toesagh, heeft noch den steeck ontfangen,</l>
        <l id="s10:l4">Daer hy 't niet op vermoed' die hevet hem gedaen.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">Geen raed noch geen verstandt, en helpt tegen den Heere</l>
        <l id="s11:l2">Die alle dinghen heeft besloten in zijne handt</l>
        <l id="s11:l3">Hoe kloeck, hoe wijs, hoe sterck, hy valt soo veel te meere,</l>
        <l id="s11:l4">Wanneer hy hem verlaet op zijn eyghen verstandt.</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">Hoe menigh Gierigaert isser in dese Landen,</l>
        <l id="s12:l2">Die door Liefde des gelts hem selven so belast</l>
        <l id="s12:l3">Dat hy dick niet en weet hoe raecken uyt die banden,</l>
        <l id="s12:l4">Daer hy hem selven heeft ghewilligh in gepast.</l>
      </lg>
      <lg id="s13" type="stanza">
        <l id="s13:l1">Onwetens hy een knecht moet wesen van een ander,</l>
        <l id="s13:l2">Die dickwils loopt en draeft om garen geldt en goed:</l>
        <l id="s13:l3">Wt liefde wil hy niet, dat Godt door d' ommewander</l>
        <l id="s13:l4">Van sijnen Circkel rondt hem wel bedienen doet.</l>
      </lg>
      <lg id="s14" type="stanza">
        <l id="s14:l1">Nochtans soo meynt den mensch, dat hy is seer vernuftigh,</l>
        <l id="s14:l2">En door zijn wijsheydt brenght hy alle dingh te weegh,</l>
        <l id="s14:l3">En 't is maer moeyt', en pijn, wat niet en is noodtdruftigh,</l>
        <l id="s14:l4">Dit voeld' hy waer hy niet van alle wijsheydt leegh.</l>
      </lg>
      <lg id="s15" type="stanza">
        <l id="s15:l1">Voor Godt en gelt tyran, rijcke, noch hooge weter,</l>
        <l id="s15:l2">Want niemandt en kan meer dan zijn bepaelde macht:</l>
        <l id="s15:l3">d' Heerschapper aller ding' heeft daerom den vermeter,</l>
        <l id="s15:l4">Door sijnen eygen wegh, tot eenen val gebracht.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
