<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>157156</id>
    <date>
      <year-start>1624</year-start>
      <year-end>1624</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 050 Datheen</melody>
  <author>Jacob Claesz</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">DIe Hemelen vertellen Godes eer</l>
        <l id="s1:l2">En de vasticheyt oock al even seer,</l>
        <l id="s1:l3">Vercondicht sijn hant werric wonderlijck,</l>
        <l id="s1:l4">Den eenen dach seyt den andren // hoe rijck</l>
        <l id="s1:l5">Gaet het de nachten ons oock openbaren</l>
        <l id="s1:l6">Daerom wilt Godes, lof altijt verclaren.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Hy heeft de Son gemaeckt en voor gestelt</l>
        <l id="s2:l2">Om te verlichten claer het aertsche velt,</l>
        <l id="s2:l3">Sy gaet verciert als een Bruydegom claer,</l>
        <l id="s2:l4">Wt haren kamer en is vrolijck daer,</l>
        <l id="s2:l5">Gelijck een helt om te loopen veel wegen,</l>
        <l id="s2:l6">Daer toe hem God gheset heeft t'licht te gheven.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Sy gaet op aen't eynde des Hemels reyn,</l>
        <l id="s3:l2">En loopt weder tot haren plaetse pleyn,</l>
        <l id="s3:l3">En voor haer hitte niet verborghen is,</l>
        <l id="s3:l4">Aensiet den Maen sy hout haer tijt ghewis,</l>
        <l id="s3:l5">Die sterren fijn loven Gods groote name,</l>
        <l id="s3:l6">Daer toe de Winden zijn hem ghehoorsame.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Ick wil loven Gods wercken boven al</l>
        <l id="s4:l2">En sijnen macht, prijst hem met blijde geschal,</l>
        <l id="s4:l3">Hy heeft den Hemel fijn ront uyt gebreyt,</l>
        <l id="s4:l4">Die Aerd gheschapen door sijn moghentheyt,</l>
        <l id="s4:l5">Wie mach uyt spreken sijn naem loffelijcke,</l>
        <l id="s4:l6">Voor sijn macht moet aldinck nemen sijn wijcke.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Aensiet den Regenboge schoon en ront</l>
        <l id="s5:l2">Die hem gemaeckt heeft looft die t'allen stont,</l>
        <l id="s5:l3">Haer verwe is veelderleye van bly,</l>
        <l id="s5:l4">Door den Maen heeft dat water zijn gety</l>
        <l id="s5:l5">Door sijn woort geeft hy de sterreke winden,</l>
        <l id="s5:l6">Door hem ist al wat men ter aerden vinden.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Door sijn woort groot valt den Sneeu op aertrijck,</l>
        <l id="s6:l2">Hy laet blixemen onbegrijpelijck,</l>
        <l id="s6:l3">Soo dat den hemel haer open doet claer,</l>
        <l id="s6:l4">Hy maeckt die wolcken dick tis openbaer</l>
        <l id="s6:l5">Den Hagel valt door zijn bevel seer crachtich</l>
        <l id="s6:l6">Desen Godt looft: want hy is seer almachtich.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Den donder verschrickt die aerdt door haer cracht,</l>
        <l id="s7:l2">En de Berghen daveren doort gewacht,</l>
        <l id="s7:l3">En als daer waeyt een couden noorden wint,</l>
        <l id="s7:l4">Dan wordt daer ys hart glat ghelijck vertint,</l>
        <l id="s7:l5">En t'verdort veel t'gheen dat groen is op aerden,</l>
        <l id="s7:l6">Boomen, Cruyden, Hoven ende Bogaerden.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Als den Somer dan comt in de Mey tijt,</l>
        <l id="s8:l2">Dan singen de voghels en sijn verblijt,</l>
        <l id="s8:l3">De groene boomen staen dan seer ontdaen</l>
        <l id="s8:l4">Met Bloemen Cruyden veelderhande saen,</l>
        <l id="s8:l5">Veel Zaet vruchtbaer comt dan al uyt de aerden,</l>
        <l id="s8:l6">Daer om looft Godt desen grooten vermaerden.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Ia al wat leeft dat voet en spijst de Heer,</l>
        <l id="s9:l2">Visschen en Beesten, Voghelen en meer,</l>
        <l id="s9:l3">Die menschen vele op het aertsche velt,</l>
        <l id="s9:l4">Desen Godt danckt, looft, zijnen naem vertelt,</l>
        <l id="s9:l5">Van alle zijne loffelijcke daden,</l>
        <l id="s9:l6">Looft hem die alle dingen gaet versaden.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Tot een besluyt dees Godt die eeuwich leeft,</l>
        <l id="s10:l2">Voor welcken Hemel ende aerde beeft,</l>
        <l id="s10:l3">Alle Heydenen zijn als niet voor hem,</l>
        <l id="s10:l4">Ia als een drup, het beeft al voor zijn stem</l>
        <l id="s10:l5">Een eenich Godt lof moet zijn name wesen,</l>
        <l id="s10:l6">Alleen zijn werck moet hier hooch zijn gepresen.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
