<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>157611</id>
    <date>
      <year-start>1624</year-start>
      <year-end>1624</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 008 Datheen</melody>
  <author>Jacob Claesz</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">DEs Heeren lof wil ick met luyder keelen</l>
        <l id="s1:l2">En tot zijn eer met groote blijdschap queelen:</l>
        <l id="s1:l3">Ick wil zijn roem verkonden met geschal,</l>
        <l id="s1:l4">Soo langh de Ziel mijn lippen roeren sal.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Hy heeft my uyt het slijm en stof der aerden</l>
        <l id="s2:l2">Sijn evenbeel' geciert in grooter waerden:</l>
        <l id="s2:l3">Hy heeft my daer ick lagh ghesmoort int quaed,</l>
        <l id="s2:l4">Door zijnen Soon ghenesen metter daed.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Ick was verdoolt ick gingh te vreemde weghen</l>
        <l id="s3:l2">Van 't rechte pad verwilderd' ick te deghen:</l>
        <l id="s3:l3">Ick gingh met vreughd', ghewentelt int verdriet,</l>
        <l id="s3:l4">Ick paste' op God noch sijn geboden niet.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Met volle zeyl begaf ick my de werelt</l>
        <l id="s4:l2">Ick sagh haer glans met heerlijckheydt beperelt:</l>
        <l id="s4:l3">Hoe lachte doen mijn wanckelbare ziel!</l>
        <l id="s4:l4">En dit wast heyl dat haer so wel beviel.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Maer alsoo haest ick merckte Godes Wetten,</l>
        <l id="s5:l2">Wild' ick, door u, o Heer! dit quaed verpletten:</l>
        <l id="s5:l3">Ick nam't Gheloof, door 't roeren van u kracht,</l>
        <l id="s5:l4">Ick sagh vergaen de werelt met haer pracht.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Soo haest een Pluym verstroyt wort door de winden,</l>
        <l id="s6:l2">Soo haest was niet van al dien hoop te vinden:</l>
        <l id="s6:l3">O dacht ick, ist alsoo met u ghestelt:</l>
        <l id="s6:l4">Vaert wel, vaert wel, ick kies een trouwer Helt.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Ick oeffen my ghestadigh in u waerheyd.</l>
        <l id="s7:l2">Wat vind' ick daer een overgroote klaerheyd!</l>
        <l id="s7:l3">Ick leere daer dat swerelts hooghe prael</l>
        <l id="s7:l4">Noch't godloos heyr verschijnt in Godes Zael.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">V Woord is my een licht op uwe paden:</l>
        <l id="s8:l2">Een Bad daerin ick't sondigh vlees can baden,</l>
        <l id="s8:l3">V Woord is my een Leyd-starr' tot u school,</l>
        <l id="s8:l4">Daer in ick leer' en nimmermeer en dool</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">O God voert ons door uwe gunst ten Hemel,</l>
        <l id="s9:l2">Daer moet door't oogh eens naelden doch een Kemel:</l>
        <l id="s9:l3">Ick ben alree' so dweegh (door u genaed)</l>
        <l id="s9:l4">Dat ick door boet' verstreck een fijne draed.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Want u berout den vloeck op ons ghesproken:</l>
        <l id="s10:l2">Ghy soeckt het schaep dat elders leyt gedoken,</l>
        <l id="s10:l3">Ghy draeght dat weer en brenght het in de stal,</l>
        <l id="s10:l4">Daer 'tnimmermeer van u verdwalen sal.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">Ghy wilt den dood des Sondaers niet, maer't leven:</l>
        <l id="s11:l2">Ghy cont uyt steen een vleesschen herte gheven:</l>
        <l id="s11:l3">De sonde' als bloed, ja als een Carmosijn,</l>
        <l id="s11:l4">Sal wit als Woll', door u ghenade, zijn.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
