<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>157854</id>
    <date>
      <year-start>1626</year-start>
      <year-end>1626</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 129 Datheen</melody>
  <author>Simon Jansz Fortuyn</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">O Ionckheyt teer, neemt doch u tijt wel waer,</l>
        <l id="s1:l2">Op dat ghy 't niet te laet en gaet becklaghen,</l>
        <l id="s1:l3">So ghy 't versuymt, het sal u vallen swaer,</l>
        <l id="s1:l4">En mooghtet niet verhalen 't geenen daghen.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Daerom schickt u in tijdts nae Godes Wet,</l>
        <l id="s2:l2">En slaet wel acht wat hy u gaet ghebieden,</l>
        <l id="s2:l3">Op zijn gebodt en bevelen wel let,</l>
        <l id="s2:l4">En wilt met vlijt al 's Wereldts lusten vlieden.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Godt en zijn Woordt bemint doch boven al,</l>
        <l id="s3:l2">Op hem alleen stelt u hoop en betrouwen,</l>
        <l id="s3:l3">Want hy is die u hoeden can voor val,</l>
        <l id="s3:l4">Op niet dat leeft en magh men anders bouwen.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Gheen hovaerdy, noch werelts achtbaerheyt,</l>
        <l id="s4:l2">Laet u ghemoet, noch hart en zin beweghen,</l>
        <l id="s4:l3">Want 't is den wegh die recht van Godt af-leyt,</l>
        <l id="s4:l4">En al haer doen zijn Godts gheboden teghen.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Al 's Wereldts doen, en schoon schijnend' voor-stel,</l>
        <l id="s5:l2">En is heel niet dan een doodtlijck beswaren,</l>
        <l id="s5:l3">Het schijnt wel vreught, maer t is druckigh ghequel,</l>
        <l id="s5:l4">Dat niet en kan van alle droefheyt baren.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Want als men al haer doen wel gade slaet,</l>
        <l id="s6:l2">So werdt het niet dan groot verdriet bevonden,</l>
        <l id="s6:l3">Daer nimmermeer ware vreucht uyt ontstaet,</l>
        <l id="s6:l4">Maer 't is een Zee vol van bedrogh en zonden.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Aerdts achtbaerheydt, verselt met ydel eer,</l>
        <l id="s7:l2">Maer dat men hier den rijckdom gaet na-jaghen,</l>
        <l id="s7:l3">En Werelts goedt werpt simpelheyt ter neer,</l>
        <l id="s7:l4">Baert hooghe moedt, waer uyt volghen veel plaghen.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Dus keert hier van u hart, zin, en ghedacht,</l>
        <l id="s8:l2">Op dat het niet u ghemoedt com bestricken,</l>
        <l id="s8:l3">En hout altydt daer teghen goede wacht,</l>
        <l id="s8:l4">Want rijckdoms lust can niet dan quaet beschicken.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Begeert rijckdom, en soeckt na sulcken schat</l>
        <l id="s9:l2">Die nimmermeer hier nae en sal bederven,</l>
        <l id="s9:l3">Dat is Godts vrees, die u can wijsen 't padt,</l>
        <l id="s9:l4">Om eeuwigh vreugt en blyschap te verwerven.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Om van Godts vrees wel te zijn onderrecht,</l>
        <l id="s10:l2">Doorsoeckt de Schrift, die sal het u ontdecken,</l>
        <l id="s10:l3">Niet curieus, maer eenvoudigh en slecht,</l>
        <l id="s10:l4">'T gheen is van nood', met lust daer uyt wilt trecken.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">So ghy met lust den Heer der Heeren dient,</l>
        <l id="s11:l2">Nae 't gheen ghy in zijn woordt claer vint beschreven,</l>
        <l id="s11:l3">Al wat u is van nooden hy verlient,</l>
        <l id="s11:l4">Bidt hem met ernst, hy sal 't ghewilligh gheven.</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">Draeght sorgh, dat ghy den Heer alleen aencleeft,</l>
        <l id="s12:l2">Ende zijn Wet met ernst gaet betrachten,</l>
        <l id="s12:l3">Siet toe dat ghy zijn eer gheen ander gheeft,</l>
        <l id="s12:l4">Van Wereldts lust, en misdoen wilt u wachten.</l>
      </lg>
      <lg id="s13" type="stanza">
        <l id="s13:l1">So verkrijght ghy die salicheyt te loon,</l>
        <l id="s13:l2">Door dien die voor ons allen is ghestorven,</l>
        <l id="s13:l3">Dat is Christus onses Godts eenigh Zoon,</l>
        <l id="s13:l4">Die ons dit al door zijn doot heeft verworven.</l>
      </lg>
      <lg id="s14" type="stanza">
        <l id="s14:l1">Sijn liefde en groote barmhartigheyt,</l>
        <l id="s14:l2">Met zijn ghenaed' ende goedtheyt te samen,</l>
        <l id="s14:l3">Heeft desen troost voor ons alleen bereyt,</l>
        <l id="s14:l4">Daer toe wy nu van harten segghen, Amen.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
