<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>157919</id>
    <date>
      <year-start>1657</year-start>
      <year-end>1657</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>alkmaar</orginal-name>
      <standard-name>Alkmaar, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.6312592</lon>
        <lat>4.7503798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 016 Datheen</melody>
  <author>Anonymous</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">O Heer, hoe is mijn hert so seer ontstelt?</l>
        <l id="s1:l2">Mijn Gheest die sucht, en ick ben seer verslagen:</l>
        <l id="s1:l3">Niemandt en weet hoe seer ick ben gequeldt,</l>
        <l id="s1:l4">Ick gae, al wou mijn Ziele schier vert'sagen?</l>
        <l id="s1:l5">Want ick en doen gheen dinck nae mijn genoegen:</l>
        <l id="s1:l6">Waer toe, o Heer, waer toe sal ick my voegen?</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Waer heen dat ick my keer, of waer ick wend',</l>
        <l id="s2:l2">Ick sie niets niet, dan al mijn grove sonden;</l>
        <l id="s2:l3">Ick sie niets niet, dan smert en groot ellend;</l>
        <l id="s2:l4">Ick sie niets niet, dan al mijn Ziel vol wonden;</l>
        <l id="s2:l5">Noch sien ick niet, wat ik behoor t' aenschouwen,</l>
        <l id="s2:l6">Maer waer 't yet, niet, God mocht uyt niet, t'al bouwen.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Of ick al denck, o Heer, ghy zijt so goet</l>
        <l id="s3:l2">En dat ick lees' van al u groote daden:</l>
        <l id="s3:l3">Dat helpt nu niet, al wast my voormaels soet,</l>
        <l id="s3:l4">Want als ick denck aen al mijn groote quaden:</l>
        <l id="s3:l5">En als ick denck aen al u langh verwachten,</l>
        <l id="s3:l6">Soo wil mijn Ziel van schaemt' al heel versmachten.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Ick weet niet wat ick sal begheeren, Heer,</l>
        <l id="s4:l2">Soo seltsaem ben ick in mijn eyghen oogen:</l>
        <l id="s4:l3">Want ghy geeft meer als ick, o Heer, begeer,</l>
        <l id="s4:l4">Maer mocht ick zijn de alderlaeghst gebogen,</l>
        <l id="s4:l5">En dat ick mocht u voedtbanck altijdt blijven</l>
        <l id="s4:l6">Soo sou u Gheest my stadigh moghen dryven.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Ick sou, O Heer, wel biechten mijn misdaet:</l>
        <l id="s5:l2">Maer ick en weet niet waer ick sal beginnen,</l>
        <l id="s5:l3">'t Is 't over veul, en 't heeft noch tal, noch maet,</l>
        <l id="s5:l4">Ten is oock niet te vaten met mijn sinnen:</l>
        <l id="s5:l5">Wat raedt my dan, in als ben ick verlegen,</l>
        <l id="s5:l6">Daer is oock niet, of 't is my alles tegen.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Hoe langh hebt ghy, o Heer, met my geslooft,</l>
        <l id="s6:l2">En my soo menighmael mijn sond vergeven,</l>
        <l id="s6:l3">En ick heb u soo menighmael belooft</l>
        <l id="s6:l4">Te leyden nu een Euangelijs leven:</l>
        <l id="s6:l5">Maer recht verkeert soo ist altijdt bevonden,</l>
        <l id="s6:l6">Ick schaemt my, Heer, ick macht schier niet vermonden.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Of ick u gracy nu al weerom socht,</l>
        <l id="s7:l2">Hoe kond ghy op my ontrou Mensch verlaten?</l>
        <l id="s7:l3">Ick derf niet doen, want ick heb wel gedocht,</l>
        <l id="s7:l4">Wat sal Gods goetheyt my doch konnen baten?</l>
        <l id="s7:l5">Ick hael maer straf, jae straf op straf nae desen:</l>
        <l id="s7:l6">Hoe sal 't noch gaen, hoe sal 't met my noch wesen?</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Wat sal ick doen, o Heer in dese saeck,</l>
        <l id="s8:l2">My dunckt ick hoor voortaen niet meer te spreecken,</l>
        <l id="s8:l3">En al mijn tijt te nemen mijn vermaeck</l>
        <l id="s8:l4">In stille zijn, en geern mijn wille breken</l>
        <l id="s8:l5">In eenigheydt my selven heel bepalen,</l>
        <l id="s8:l6">Soo mocht u Geest eens weerom komen dalen.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Maer siet doch eens, wat legh ick my al toe?</l>
        <l id="s9:l2">Ist niet een schand, voor Godt, en al de sijnen,</l>
        <l id="s9:l3">Dat soo een mensch noch soeckt ghenae wel hoe?</l>
        <l id="s9:l4">Daer niet dan quaed en ondeught uyt komt schijnen:</l>
        <l id="s9:l5">'t Waer meer als recht, dat Godt sijn straf vergrooten,</l>
        <l id="s9:l6">En my in plaets van gracy ginck verstooten.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Ick geloof niet dat yemandt is die leeft,</l>
        <l id="s10:l2">Die soo voor-wetent, soo veel heeft ghesondight!</l>
        <l id="s10:l3">Dit seydt mijn Gheest, die hier van kennis heeft,</l>
        <l id="s10:l4">Hoe wel Godts Geest my dickmael heeft verkondight:</l>
        <l id="s10:l5">Siet toe, siet toe, versuymt niet Godts genade,</l>
        <l id="s10:l6">En denckt altijd 't exempel van te spade.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">En ghy, o God, ick spreeck tot uwer eer,</l>
        <l id="s11:l2">Wat ghy my nu en dan hebt laten smaken,</l>
        <l id="s11:l3">Dat was soo soet, en 't roock altijdt na meer,</l>
        <l id="s11:l4">En 't was daerom, dat ick nae meer soud haken:</l>
        <l id="s11:l5">Och had ick doch Godts gracy waergenomen,</l>
        <l id="s11:l6">Wat mocht ick verr' en wijd al zijn gekomen.</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">Hoe klaer hebt ghy my 't onderscheyt getoont,</l>
        <l id="s12:l2">Wat van het vleys, of uyt Geest was geboren'</l>
        <l id="s12:l3">Hoe dat de Deught, en hoe de Sonde loont,</l>
        <l id="s12:l4">En dat ghy niemandt liet te veel bekoren;</l>
        <l id="s12:l5">Iae lieve Heer, wat heb ick al genoten?</l>
        <l id="s12:l6">'t Is wonder Heer, datt' u noyt heeft verdroten.</l>
      </lg>
      <lg id="s13" type="stanza">
        <l id="s13:l1">O Heer, dat ghy in alles niet beweest,</l>
        <l id="s13:l2">V goedigh hert, so nu en t' allen tijden:</l>
        <l id="s13:l3">Soo waer mijn Boom langh uytgeroeyt geweest,</l>
        <l id="s13:l4">Dit moet ick voor de waerheyt hier belijden:</l>
        <l id="s13:l5">Maer dit troost my, u Vonckjen is noch bleven,</l>
        <l id="s13:l6">Als ghy dan wilt kondt ghy weer 't leven geven.</l>
      </lg>
      <lg id="s14" type="stanza">
        <l id="s14:l1">Bewaert my slechs, O Heer, voor meerder quaet,</l>
        <l id="s14:l2">En laet my uwen goeden Geest ghenieten,</l>
        <l id="s14:l3">En laet my uwen over goeden raet,</l>
        <l id="s14:l4">In wat voor kruys doch nimmermeer verdrieten:</l>
        <l id="s14:l5">'t Mach zijn wat 't wil, geeft gy kracht tot versaken,</l>
        <l id="s14:l6">V wijsheyd kan 't dan nimmer qualijck maken.</l>
      </lg>
      <lg id="s15" type="stanza">
        <l id="s15:l1">Want sonder u, O Heer, ist alles niet</l>
        <l id="s15:l2">Dat weet men niet dan door verscheyden lijden;</l>
        <l id="s15:l3">Dat weet hy niet die meynt dat hy wel siet,</l>
        <l id="s15:l4">Maer die beproeft is in verscheyden strijden,</l>
        <l id="s15:l5">Die weet wat meer, die kent de wonder wegen,</l>
        <l id="s15:l6">Dat 't vleys sijn kruys, is Ziel en Geest haer zegen.</l>
      </lg>
      <lg id="s16" type="stanza">
        <l id="s16:l1">O ghy mijn wonder goedt en machtigh Heer,</l>
        <l id="s16:l2">Verlost my van, ghy weet wat voor vyanden:</l>
        <l id="s16:l3">Ontfermt u mijns, ghy weet wat ick begeer,</l>
        <l id="s16:l4">Proeft hoe ick 't meen, dit zijn mijn offerhanden:</l>
        <l id="s16:l5">Ontfangt door boet, wat ick u heb ontdragen,</l>
        <l id="s16:l6">En laet mijn Ziel mijn ontrou steedts beklagen.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
