<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>158476</id>
    <date>
      <year-start>1614</year-start>
      <year-end>1614</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>haarlem</orginal-name>
      <standard-name>Haarlem, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3885317</lon>
        <lat>4.6388048</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 051 Datheen</melody>
  <author>Marijn de Brauwer</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">GHy kinderen die de roe ontwassen zijt</l>
        <l id="s1:l2">Wilt doch nu net, met verstant wijsheydt leeren,</l>
        <l id="s1:l3">En neemt u waer, inde vreese des Heeren,</l>
        <l id="s1:l4">Dat ghy hier naer, met den Heere verblijt</l>
        <l id="s1:l5">En stelt u niet ghelijck de wereldt wijt</l>
        <l id="s1:l6">Noch en wandelt ooc niet op haren pade,</l>
        <l id="s1:l7">Zy is vol boosheyt, so ons Joannes belijt</l>
        <l id="s1:l8">Wiese bemint, versuymen Gods ghenade.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Wie Godts ghenade mist, hem naeckt een zwaer verzucht:</l>
        <l id="s2:l2">Die zullen haer, hier naer, bringen tot schanden</l>
        <l id="s2:l3">Want dat oncruyt zal de Heere verbranden</l>
        <l id="s2:l4">en elcken boom die niet en bringt goe vrucht</l>
        <l id="s2:l5">Van joncx ghy dit wel overdincken meucht</l>
        <l id="s2:l6">En schict u na des Heeren woort gepresen</l>
        <l id="s2:l7">Wel die des Heeren Jock draeght in zijn jeucht</l>
        <l id="s2:l8">En niet op en wast int goddeloose wesen.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Een kindt dat God vreest, ghelyck ons Syrach uytleyt</l>
        <l id="s3:l2">Is beter dan, van duysent goddeloosen,</l>
        <l id="s3:l3">Want Godt en heeft gheen behaghen tot den boosen,</l>
        <l id="s3:l4">Maer wie Godt vreest, veel goets is hem bereyt</l>
        <l id="s3:l5">Weest onderdanigh die u met bescheyt</l>
        <l id="s3:l6">Onderwysen, met veel woorden vermanig</l>
        <l id="s3:l7">En zijt oock neerstich in uwen arbeyt</l>
        <l id="s3:l8">Watmen u seyt, en syt niet wederspannig.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Wederspannig, is de sondt van afgoderie</l>
        <l id="s4:l2">Ghy moet u klaer // daer // neerstich van wachten:</l>
        <l id="s4:l3">U ouders raet ooc nimmermeer verachten</l>
        <l id="s4:l4">Die u int goet doen niet en sijn partie</l>
        <l id="s4:l5">Weest onderdanig, en leert van herten blie</l>
        <l id="s4:l6">Quade fantasie // die moet ghy van u keeren</l>
        <l id="s4:l7">Op dat u niet en gaet, ghelyck die</l>
        <l id="s4:l8">Daer waeren verscheurt al vande wilde Beeren.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Wel twee een veertich kindren also ic las</l>
        <l id="s5:l2">Van uyt de stadt van Bethel ghecomen</l>
        <l id="s5:l3">En zy bespotten Elizeus den vromen</l>
        <l id="s5:l4">Omdat hy slechs kael van hoofde was</l>
        <l id="s5:l5">Maer Godt die heeftse ghestraft op 't zelve pas,</l>
        <l id="s5:l6">Twee wilde Beyren, namen haer daer dat leven</l>
        <l id="s5:l7">Maer wie Godt vreest, ghelijck Tobias,</l>
        <l id="s5:l8">Die werden eeuwelyck bevrijt van sneven.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">In sneven quamen Elys kinderen alle bee</l>
        <l id="s6:l2">Om dat zy haren Vader niet en hoorden</l>
        <l id="s6:l3">Want sy en achten niet vele op die woorden</l>
        <l id="s6:l4">Al wast dat hyse strafte met beschee</l>
        <l id="s6:l5">Om hare sonden quamen zy in groot wee,</l>
        <l id="s6:l6">en werden gedoot al vanden Philistijnen:</l>
        <l id="s6:l7">Sulcke exempels vindtmen int oude mee</l>
        <l id="s6:l8">wie dat boos is, moeten als hoy verdwijnen</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Wie dat de straffinge hartneckich van hem slaet</l>
        <l id="s7:l2">die salt verderven haestelic overvallen</l>
        <l id="s7:l3">Want Goddeloose behagen niet met allen,</l>
        <l id="s7:l4">Den Heere soo inden Psalm vyve staet</l>
        <l id="s7:l5">De boose schalcke en oock de sprekers quaet</l>
        <l id="s7:l6">Tsamen met de leugenachtige monden</l>
        <l id="s7:l7">En sullen niet wonen by den hoogen Raet</l>
        <l id="s7:l8">Die haren naet naeyen, t' allen stonden.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">En veracht u ouders niet als zy sijn grijs</l>
        <l id="s8:l2">Wilt haer in haer gebrec comen te baten,</l>
        <l id="s8:l3">Want zy en hebben u ooc noyt verlaten</l>
        <l id="s8:l4">Maer op ghevoet met verstandt en advijs</l>
        <l id="s8:l5">Doet desgelijcx oock tot des Heeren prijs,</l>
        <l id="s8:l6">so doet gy wijs // en ooc na Gods behagen</l>
        <l id="s8:l7">Uwe sonden sulen smelten gelijck ijs</l>
        <l id="s8:l8">Want goetdoen en sult ghy nemmermeer beklaghen.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Gy kinders hebt van den Heer een gebot</l>
        <l id="s9:l2">Ghy zult uwe ouders houden in waerden,</l>
        <l id="s9:l3">opdat-gy lange meucht leven op der aerden</l>
        <l id="s9:l4">Dat is een vaste belofte van God,</l>
        <l id="s9:l5">maer wie de straffinge haet dat is een sot,</l>
        <l id="s9:l6">waren zy wijs zy souden haer verblyden</l>
        <l id="s9:l7">Die haet verminghen onder dat boose rot</l>
        <l id="s9:l8">Die sullen de straffinge altijdt benijden.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Prince vermaert, doet altijt na sHeeren bevel,</l>
        <l id="s10:l2">Wilt uwe Ouders recht en slecht beminnen</l>
        <l id="s10:l3">U wel bewaert voor vleeschelicke sinnen</l>
        <l id="s10:l4">So salt u hier en hier na gelucken wel</l>
        <l id="s10:l5">En vreest den Heer met een vast opstel</l>
        <l id="s10:l6">de lusten felder joncheydt wilt ontvlieden</l>
        <l id="s10:l7">Haestelijck sal den Heer comen snel</l>
        <l id="s10:l8">dan sal elc loon na zijn werken gheschieden</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
