<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>159198</id>
    <date>
      <year-start>1704</year-start>
      <year-end>1704</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>heerenveen</orginal-name>
      <standard-name>Heerenveen, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.9568246</lon>
        <lat>5.9270052</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>In het jaartje doen ik jong</melody>
  <author>Anonymous</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Het Jaertje doen ick jonck, En nog reynen Maget was,</l>
        <l id="s1:l2">Doen ginck ick mijn vermeyden, Aen een groen Heyden,</l>
        <l id="s1:l3">De Loosen stoute Ruyter, Die volgt mijn over al na,</l>
        <l id="s1:l4">Hy soeckt mijn also waerlijck te verleyde.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Rijd wegh rijd weg stout Ruytertje,</l>
        <l id="s2:l2">Rijd weg en Rijdt al uyt mijn Vaders pleyzier,</l>
        <l id="s2:l3">Siet dat jou Graeu Rosje mijn Lammers niet en slaet.</l>
        <l id="s2:l4">Of jou sal geen goed van mijn geschieden.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Geschied mijn dan geen goet, Soo geschiet mijn dan groot Leet,</l>
        <l id="s3:l2">En al evenwel sal ick u Meysje niet verlate,</l>
        <l id="s3:l3">Jck wilder en ick salder mijn loose wil met jou doen,</l>
        <l id="s3:l4">'t Spijt alle qua klappers tonge, En die ons haten.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Wil jeyder en sal jeyder jou loosen wil met mijn doen,</l>
        <l id="s4:l2">En sal ick dan geen reyne Maget van u scheyde,</l>
        <l id="s4:l3">Soo set mijn stoute Ruyter op u schoon graeu Ros,</l>
        <l id="s4:l4">En Rijdt my alsoo Var aen geen groen heyden.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Den Ruyter setten het Meysje op sijn graeu Ros,</l>
        <l id="s5:l2">Want siet de Ruyter moest sellefs voeteren,</l>
        <l id="s5:l3">Hoe lustigh doe het meysje haer Rosje met sporen stak,</l>
        <l id="s5:l4">Als 't u belieft stout Ruyter, Soo kant gy mijn volgen.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Maer doe het meysje te halver wegen quam,</l>
        <l id="s6:l2">Haer jongste Sustertje en die quam haer tege,</l>
        <l id="s6:l3">Segt mijnder wel jongste Sustertje van mijn,</l>
        <l id="s6:l4">Waer gy dat graeuwe Rosje hebt gekregen.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Sta stil mijn graeuwe Ros, Of de moort die sal jou slaen,</l>
        <l id="s7:l2">Wat ongeluk komt mijn Ruytertje nu tegen,</l>
        <l id="s7:l3">Nou spijt my geen meer als van mijn schoone graeuwe Ros,</l>
        <l id="s7:l4">Daer ik mijn schoonder goudt heb voor gegeven.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
