<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>159944</id>
    <date>
      <year-start>1681</year-start>
      <year-end>1681</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>enkhuizen</orginal-name>
      <standard-name>Enkhuizen, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.7036282</lon>
        <lat>5.2901222</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Wanneer ik zat bij mijn nimfje</melody>
  <author>Anonymous</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">LEstmael ick sat by mijn Schaepjes in 't Velt,</l>
        <l id="s1:l2">In 't groene grasjen neder mijn hertjen was ontstelt</l>
        <l id="s1:l3">Om een Goddintje schoon, mijn Nimphjen dat daer quam</l>
        <l id="s1:l4">Wandelen door het Bosschjen 't geen ick wel haest vernam</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Ick sprack haer aen, en seyden, o goddin!</l>
        <l id="s2:l2">Soo haest als ick u sage, soo stont ghy in mijn sin.</l>
        <l id="s2:l3">Daerom my doch verhoort, en neem mijn bidden aen,</l>
        <l id="s2:l4">Komt sit wat by my neder in plaets van verder gaen.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Wat wilt ghy gaen de Son die steeckt seer heet,</l>
        <l id="s3:l2">Ey! sit wat aen mijn zijde: hier is het groen bekleedt,</l>
        <l id="s3:l3">Van Lauwer-boomtjes schoon, wy sullen ons den tijdt</l>
        <l id="s3:l4">Met Minne-liedtjens en met kusjes waken quijt.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Doen ick dit hadden vyerighlijck begheert,</l>
        <l id="s4:l2">Heeft sy my van haer montjen een kusjen weer vereert:</l>
        <l id="s4:l3">Mijn hertjen werde vry van druck en zware noodt,</l>
        <l id="s4:l4">Waerom ick oock mijn Nimphjen uyt liefde trouwe doodt.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Sy seyden: och Herdertje, 't sal geschien</l>
        <l id="s5:l2">Dat ick van al mijn leven van u niet meer sal vlien.</l>
        <l id="s5:l3">Daerom weest my getrouw: mijn weder-liefde groot</l>
        <l id="s5:l4">Sal niemant van u scheyden dan de bedroefde doot.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Och my! seyd' ick, wat hoor ick daer een vreucht,</l>
        <l id="s6:l2">Om wien ick was soo treurigh, dat die my soo verheucht:</l>
        <l id="s6:l3">Door haer goetgunstigheyt verlost sy my van smert,</l>
        <l id="s6:l4">De traentjes uyt mijn oogjens de pijntjes uyt mijn hert.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Dies om te betoonen mijn liefde waer,</l>
        <l id="s7:l2">Ick my voor u wil geven in 't uytterste ghevaer,</l>
        <l id="s7:l3">Om dat ick heb gesien u liefde weer tot my,</l>
        <l id="s7:l4">Omdat ghy van mijn smertjens uyt liefd' my maker vry.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Van mijn droefheyt, en van mijn zwaer verdriet,</l>
        <l id="s8:l2">Waer in ick eerst moest wesen Goddin door u gebiet:</l>
        <l id="s8:l3">Maer nu ben ick bevrijt en laet nu droefheyt staen,</l>
        <l id="s8:l4">Want daer ick droefheyt maeckte heb ick nu vreucht ontfaen.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
