<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>159902</id>
    <date>
      <year-start>1614</year-start>
      <year-end>1614</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>haarlem</orginal-name>
      <standard-name>Haarlem, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3885317</lon>
        <lat>4.6388048</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 129 Datheen</melody>
  <author>Marijn de Brauwer</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">LOf heylich Schepper van al datmen siet</l>
        <l id="s1:l2">Uwer handen werck en is niet om deur gronden:</l>
        <l id="s1:l3">Hemel en Aerde hebt ghy gemaect uyt niet</l>
        <l id="s1:l4">Noyt en was zulck eenen Godt gevonden.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Ghy hebt gheseydt het worde Hemel fijn,</l>
        <l id="s2:l2">Ghelijck dat ons Esdras gaet betooghen</l>
        <l id="s2:l3">Doen is u woort een volcomen werc gesijn</l>
        <l id="s2:l4">so dat wyt aenschouwen met onsen Oogen.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">De aerde hebt ghy opt water uytgebreyt</l>
        <l id="s3:l2">Door uwe kracht, dat zy niet kan sijncken,</l>
        <l id="s3:l3">Sulc een vast Fondament hebt ghy geleyt</l>
        <l id="s3:l4">Twelc onbegrijpelic is om ons te dincken.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Sulc eenen God en vintmen niet int lant</l>
        <l id="s4:l2">Die ons kan geven vruchtbarige tyden</l>
        <l id="s4:l3">Coud, hitte, wint en regen abondant</l>
        <l id="s4:l4">En spijs om onse herten te verblyden:</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Ghy spijset al Heere met uwen overvloet</l>
        <l id="s5:l2">Alderley vleesch, het zy van wat natuere/</l>
        <l id="s5:l3">Alle oogen sien op u O Heere goet</l>
        <l id="s5:l4">Dat ghy haer spijse geeft tot elker ure</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Ghy hebt o Heer, den dach verordineert</l>
        <l id="s6:l2">Dat hem den Mensch daer in soude generen</l>
        <l id="s6:l3">In zynen arbeyt, elck een practiseert</l>
        <l id="s6:l4">dat hy genoech crijge om te verteeren.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Dan comt de nacht, op dat den mensche rust</l>
        <l id="s7:l2">Dan gaen hen roeren alle wilde dieren</l>
        <l id="s7:l3">Om haer spijs, op dat worde geblust</l>
        <l id="s7:l4">Haren honger, die zy des daeghs logieren</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">De visschen Heer, ghy ooc niet en vergeet,</l>
        <l id="s8:l2">Die daer by duysenden int water swemmen</l>
        <l id="s8:l3">Ghy geeft haer spijs, op dat een yder eet</l>
        <l id="s8:l4">Dat zy van honger niet en moeten sterven</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">O wijse God , hoe hebt ghy 't onderscheyt</l>
        <l id="s9:l2">Dat alle ding dus heeft sijn gang en wesen</l>
        <l id="s9:l3">Dat uwen naem, en hoochste Majesteyt</l>
        <l id="s9:l4">Moet door u wonderwercken sijn gepresen</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Tis recht datmen u groote eer toeschrijft</l>
        <l id="s10:l2">Ghy zijt een God, genen by u geleken</l>
        <l id="s10:l3">Ghy sijt een God, die daer ooc eeuwig leeft,</l>
        <l id="s10:l4">Uwe Jaren en sullen niet ontbreken.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">De menschen leven hier een cleen termijn</l>
        <l id="s11:l2">Dan moeten zy weder tot stof der aerden,</l>
        <l id="s11:l3">want ghy sijt aerde, sprac oock God devijn</l>
        <l id="s11:l4">En moet hier naer weder tot aerde werden</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">Ghy sult o Heer, door u kracht en gewelt</l>
        <l id="s12:l2">All' menschen hier na weder doen verrijsen</l>
        <l id="s12:l3">Sy sullen al voor u worden ghestelt,</l>
        <l id="s12:l4">Om loon t' ontfaen, na dat sy hier bewijsen.</l>
      </lg>
      <lg id="s13" type="stanza">
        <l id="s13:l1">Gelijc ghy Heer, de werelt hebt verdaen</l>
        <l id="s13:l2">Met den Sintvloet om al des menschen zonden</l>
        <l id="s13:l3">Also salt ooc ten jongsten dage gaen,</l>
        <l id="s13:l4">Die niet recht voor u en worden bevonden</l>
      </lg>
      <lg id="s14" type="stanza">
        <l id="s14:l1">De aerde sal branden met fel tempeest</l>
        <l id="s14:l2">Dan sult ghy die boosheyt een eynde maken</l>
        <l id="s14:l3">End al die u niet en hebben gevreest,</l>
        <l id="s14:l4">Die zullen dan moeten tverderven smaken.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
