<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>162218</id>
    <date>
      <year-start>1657</year-start>
      <year-end>1657</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>alkmaar</orginal-name>
      <standard-name>Alkmaar, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.6312592</lon>
        <lat>4.7503798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 129 Datheen</melody>
  <author>Anonymous</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">SChoon is het kleet van eens Conincx cieraet:</l>
        <l id="s1:l2">Schoon is den staet van sijn Princen en Heeren:</l>
        <l id="s1:l3">Noch schoonder is de Bruydt in haer gewaet,</l>
        <l id="s1:l4">Die met haer Bruyd'gom Iesus gaet spaneeren.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Lief'lijck en soet sijn twee Gelieven hier,</l>
        <l id="s2:l2">Die in der jeught malkanderen beminnen:</l>
        <l id="s2:l3">Maer noch veel soeter is het Liefden-vyer,</l>
        <l id="s2:l4">Dat in de Ziel dees Liefde kan verwinnen.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Soet is den Reuck van Specery en kruydt,</l>
        <l id="s3:l2">Maer gheen Apteeck en is soo soet van roken,</l>
        <l id="s3:l3">Als 't binnenst' hert van Christi reyne Bruydt,</l>
        <l id="s3:l4">'t Welck voor haer Bruyd'gom lieff'lijck staet ontloken.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Een schoon vermaeck is in Musijcken sanck,</l>
        <l id="s4:l2">Als met accoort soet klincken al de snaren:</l>
        <l id="s4:l3">Maer dit is niet by 's Hemels lof en danck:</l>
        <l id="s4:l4">Geest'lijcke vreught doet al dees vreugt bedaren.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Schoon is 't ghebouw van eens Coninghs Paleys:</l>
        <l id="s5:l2">Maer 't schoon gebouw van 's Hemels suyver Throonen</l>
        <l id="s5:l3">Is gans volmaeckt, en boven allen heysch</l>
        <l id="s5:l4">Dat kan eensdeels het onder-kleedt bethoonen.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Och mensch! of ghy verstondt den rijckdom groot,</l>
        <l id="s6:l2">Van al Gods Liefd' vol kost'lijcke Iuweelen:</l>
        <l id="s6:l3">Onmogh'lijck waer 't dat ghy des werelts snoot</l>
        <l id="s6:l4">Soud willen voor die schoone Godheyd deelen.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Dus bid doch altijdt om Gods wijsheyd soet,</l>
        <l id="s7:l2">Dat sijne strael u herte mach verlichten,</l>
        <l id="s7:l3">Tot kennis van hem selfs, en van sijn goedt:</l>
        <l id="s7:l4">Dat sal u Ziel meer en meer onderrichten.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Nu wert ghy door onkund' gesleept, gesleurt,</l>
        <l id="s8:l2">Als of ghy waert 's wereldts verkochte slave,</l>
        <l id="s8:l3">Soo dat u nau een troost'lijck woort gebeurt</l>
        <l id="s8:l4">Van hem, die u wil schencken al sijn Have.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">De duyvel toont u goudt en kost'lijck dingh,</l>
        <l id="s9:l2">Op dat ghy hem soud eeren en aenbeden</l>
        <l id="s9:l3">Maer acht al dese ydelheyd geringh,</l>
        <l id="s9:l4">Want 't wort doch al te mael als dreck vertreden.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Daer is in u veel meer verborgen goed,</l>
        <l id="s10:l2">Dan al 't bedroch van buyten u kan bieden:</l>
        <l id="s10:l3">Een wooningh selfs van God is u ghemoedt,</l>
        <l id="s10:l4">Ist dat ghy kondt de minder dinghen vlieden.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">Eert dan u Prins, bereydt hem uwen Geest,</l>
        <l id="s11:l2">Soo sal hy u oock wederom vereeren</l>
        <l id="s11:l3">Met sijnen Gheest: en dit is noch het meest,</l>
        <l id="s11:l4">'t Geen eeuwigh is en sult ghy niet ontbeeren.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
