<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>16352</id>
    <date>
      <year-start>1903</year-start>
      <year-end>1908</year-end>
    </date>
    <tags/>
    <melody>O nacht jaloerse nacht</melody>
  <author>Florimond van Duyse</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Ghy mannen ende vrouwen wilt doch gedachtig wesen,</l>
        <l id="s1:l2">wat er in Babilonien is geschiet:</l>
        <l id="s1:l3">al van Susanna schoon, die reyn was uyt gelesen,</l>
        <l id="s1:l4">hoe dat sy is gecomen int swaer verdriet.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Susanna vreesden den Heere en sy was getrouwe,</l>
        <l id="s2:l2">met Joachim haeren man in liefde vereent;</l>
        <l id="s2:l3">maer sy werdt belogen van twee oude rabauwen,</l>
        <l id="s2:l4">so dat men se sou hebben ter doot gesteent.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Susanna die ginck dagelyckx in haeren bogaert baden,</l>
        <l id="s3:l2">op dat sy haer waschen ende reynigen sou;</l>
        <l id="s3:l3">dat vernaemen twee rechters geseten inden rade,</l>
        <l id="s3:l4">sy verliefden op Susanna, die schoone vrou.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Dese twee oude rechters gingen eens raet versieren,</l>
        <l id="s4:l2">sy claechden malcanderen haeren noot:</l>
        <l id="s4:l3">‘oft wy Susanna niet en costen schoffieren,</l>
        <l id="s4:l4">dat wyse mochten oordeelen totter doot.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">‘Eenen valschen eet willen wy daerom sweeren,</l>
        <l id="s5:l2">connen wy niet volbrengen ons begeerten valsch,</l>
        <l id="s5:l3">dat wyse met eenen jongelinck hebben sien boeleeren;</l>
        <l id="s5:l4">soo compt sy van stonden aen om den hals.’</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Sy hielden toen tertijt Godts geboden al soo reene,</l>
        <l id="s6:l2">soo wie in overspel was bekent,</l>
        <l id="s6:l3">waerent mans oft vrouwen, men wierpse doot met steene;</l>
        <l id="s6:l4">maer overspel regneert nu doort gantse lant!</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Susanna sprack alsdan tot haere maechden koene:</l>
        <l id="s7:l2">‘nu sluyt al de poorten van den bogaert ras.’</l>
        <l id="s7:l3">Si ginck haer waschen en baden in haeren bogaert groene,</l>
        <l id="s7:l4">gelyck sy alle dagen gewoonelyck was.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Dese twee oude boeven die lagen daer verborgen;</l>
        <l id="s8:l2">wanneer sy aenschouden haer schoon jonge lijf,</l>
        <l id="s8:l3">soo quamen sy gesprongen en spraecken sonder sorgen:</l>
        <l id="s8:l4">‘heden moet gy wesen tot onsen gerijf.’</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Susanna van verveertheyt en conde nau gespreecken,</l>
        <l id="s9:l2">sy riep aen Godt den Heere met groot verdriet:</l>
        <l id="s9:l3">‘al soudt gy my van stonden aen het hert afsteecken,</l>
        <l id="s9:l4">soo en doen ick nochtans uwen wille niet.’</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">- ‘Soo sult gy daerom sterven,’ riepen die oude heeren,</l>
        <l id="s10:l2">‘wy sullen u beclagen aen Joachim, uwen man,</l>
        <l id="s10:l3">dat wy u hebben sien met eenen jongelinck boeleeren,</l>
        <l id="s10:l4">en hebben u genomen met gewelt daer van.’</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">- ‘Soo sal ick dan de doot ontschuldich lyden,</l>
        <l id="s11:l2">en houden Godts geboden uyt liefde groot;</l>
        <l id="s11:l3">soo sal ick my hier naermals met den Heere verblyden,</l>
        <l id="s11:l4">want overspel die erme siele doot.’</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">Deze twee oude boeven ghingen daer vermonden</l>
        <l id="s12:l2">aen Joachim, haeren man, int gerecht verclaert,</l>
        <l id="s12:l3">hoe dat sy Susanna in overspel hadden bevonden</l>
        <l id="s12:l4">onder eenen boom in haeren bogaert.</l>
      </lg>
      <lg id="s13" type="stanza">
        <l id="s13:l1">Susanna wert gevangen en deerelyck gebonden,</l>
        <l id="s13:l2">haer vrinden die schreyden al, cleyn en groot;</l>
        <l id="s13:l3">dese twee valsche rechters tegen haer stonden,</l>
        <l id="s13:l4">sy swoeren daer Susanna onschuldich ter doot.</l>
      </lg>
      <lg id="s14" type="stanza">
        <l id="s14:l1">Susanna wert verwesen met groot geweene,</l>
        <l id="s14:l2">dus waeren dees twee oude boeven verblijt;</l>
        <l id="s14:l3">dat mense soude steenen, was haer lieden meenen,</l>
        <l id="s14:l4">maer Godt den Heere heeft Susanna bevrijt.</l>
      </lg>
      <lg id="s15" type="stanza">
        <l id="s15:l1">Susanna ginck ter doot met weenen en kermen,</l>
        <l id="s15:l2">sy custen haeren man met traenen, bemint:</l>
        <l id="s15:l3">‘vrouken weest verblijt, gy en sult niet sterven,’</l>
        <l id="s15:l4">spraeck daer Daniel, een cleyne kint.</l>
      </lg>
      <lg id="s16" type="stanza">
        <l id="s16:l1">Daniel nam die twee oude, elck besonder;</l>
        <l id="s16:l2">hij sprack: ‘onder wat boom saecht gy dese, heer?’</l>
        <l id="s16:l3">- ‘t'Was eenen grooten kersenboom daer sy lagen onder;’</l>
        <l id="s16:l4">den anderen sprack: ‘Onder eenen peereleer.’</l>
      </lg>
      <lg id="s17" type="stanza">
        <l id="s17:l1">- ‘Gy hebt valschelyck belogen Susanna Godt verheven,</l>
        <l id="s17:l2">daeromme soo sult gij de doot ontfaen;</l>
        <l id="s17:l3">men sal u selven steenigen en brengen om 't leven,</l>
        <l id="s17:l4">en Susanna sal men vry laten gaen.’</l>
      </lg>
      <lg id="s18" type="stanza">
        <l id="s18:l1">Daniel sprack tot die heeren int vertrecken:</l>
        <l id="s18:l2">‘siet dat gy niemant meer ontschuldich oordeelt ter doot,</l>
        <l id="s18:l3">als dees twee oude rechters, om haer quaet te bedecken,</l>
        <l id="s18:l4">oft Godt sal u plagen, cleyn en groot.’</l>
      </lg>
      <lg id="s19" type="stanza">
        <l id="s19:l1">Oorlof, gy vroukens, wildy den Heere behagen,</l>
        <l id="s19:l2">soo moet gy overspel verlaten tot inder doot,</l>
        <l id="s19:l3">en oock gy, jonge dochters, wilt u eerlyck dragen,</l>
        <l id="s19:l4">leeft naer Godts geboden, cleyn en groot.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
