<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>164006</id>
    <date>
      <year-start>1626</year-start>
      <year-end>1626</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 023 Datheen</melody>
  <author>Simon Jansz Fortuyn</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">ICk wensch u twee, dat ghy 'tsaem mooght vergaren</l>
        <l id="s1:l2">In liefd' en vree, ooc leven moogt veel Iaren,</l>
        <l id="s1:l3">In Godes vrucht, binnen des Heeren Tempel,</l>
        <l id="s1:l4">Met goede tucht, een ander ten Exempel,</l>
        <l id="s1:l5">En also meught, u even-naesten stichten,</l>
        <l id="s1:l6">En dat u deught, voor alle-man mach lichten.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Als men magh zien, hebt ghy wel gaen betrachten</l>
        <l id="s2:l2">V trou te bien, onder uwe Gheslachten,</l>
        <l id="s2:l3">Soo dat behoort, wilt voortaen naerstigh poghen,</l>
        <l id="s2:l4">Na 's Heeren Woort, en met al u vermoghen,</l>
        <l id="s2:l5">Dat ghy met vlyt, u beroep wel slaet gade,</l>
        <l id="s2:l6">Neemt waer u tyt, gaet met Gods Woort te rade.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Neem acht ghy Man, wat u Godt heeft bevolen,</l>
        <l id="s3:l2">En wilt voortan, doch van zijn Wet niet dolen,</l>
        <l id="s3:l3">Bemint u Vrouw, en houdt s' in grooter waerden,</l>
        <l id="s3:l4">Met liefd' en trou, wilt de sorghe aenvaerden,</l>
        <l id="s3:l5">Dat zy met lust, wandelt op 's Heeren weghen,</l>
        <l id="s3:l6">Daer is u rust, oock de haer in geleghen.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Naerstelijck tracht, te zijn uw's huys voor-stander,</l>
        <l id="s4:l2">Leeft in eendracht, en Liefde met malkander,</l>
        <l id="s4:l3">En sorge draeght, dat ghy trouwlijck met eeren,</l>
        <l id="s4:l4">Soo 't Godt behaeght, u huys soeckt te vermeeren</l>
        <l id="s4:l5">Met u arbeydt, ofte door ander saecken,</l>
        <l id="s4:l6">Dat het gheen leydt, of armoedt komt ghenaecken.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">En laet dees staet, u doch van 't best niet leyden,</l>
        <l id="s5:l2">Maer hem aenvaet, of ghy strack weer sout scheyden,</l>
        <l id="s5:l3">Bemint voor al, het gheen meest is van nooden,</l>
        <l id="s5:l4">Wacht u voor val, wilt d'Aerdtsche leden dooden,</l>
        <l id="s5:l5">Neemt u roep waer, wilt troulijck daer by blyven,</l>
        <l id="s5:l6">Laet die comt naer, d'eerst yver niet verdryven.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Een vrou betaemt, al in des Heeren vresen</l>
        <l id="s6:l2">Eerlijck befaemt, deuchtsaem, en kuysch te wesen,</l>
        <l id="s6:l3">T'allen termijn, ghehoorsaem, en goedt-willich</l>
        <l id="s6:l4">Haer man te zijn, in 't gheen recht is, en billich.</l>
        <l id="s6:l5">Slaet dit wel gae, en wiltet oock onthouwen,</l>
        <l id="s6:l6">Volgt daer in nae, d'oude deughtlijcke Vrouwen.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Laet Godt de Heer door zynen gheest u raden,</l>
        <l id="s7:l2">Volght wel zijn Leer, soo sal u gheen druck schaden,</l>
        <l id="s7:l3">'t Gheen hy u hiet, wilt u kloecklijck na schicken,</l>
        <l id="s7:l4">Goed'hulpe biet, u Man in alle sticken,</l>
        <l id="s7:l5">Wat hy vergaert, wilt trouwelijck bewaren,</l>
        <l id="s7:l6">Sorghvuldigh spaert, so sult ghy beyd' wel-varen.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">'T en sal als dan, aen Godts zeghen niet feylen,</l>
        <l id="s8:l2">Maer sal u van, 't gheen noodigh is meed' deylen,</l>
        <l id="s8:l3">En sult vruchtbaer, als dan zijn t'aller stonden,</l>
        <l id="s8:l4">Als Wijn-stock claer, lieffelijck zijn bevonden,</l>
        <l id="s8:l5">V Kind'ren fris, sullen seer wel beklyven</l>
        <l id="s8:l6">Gout-om u dis, als planten van Olyven.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Ick hoop en meen, dat ghy u hebt begheven</l>
        <l id="s9:l2">Tot dees staet reen, door Godes gheest ghedreven,</l>
        <l id="s9:l3">Als Tobias, ende Sara bequaeme,</l>
        <l id="s9:l4">Daer d'Enghel was, die haer voeghde te same,</l>
        <l id="s9:l5">So wensch ick u, dat ghy oock moet beginnen,</l>
        <l id="s9:l6">Haer lof als nu, en loon hier nae ghewinnen.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Eenvoudigh slecht, wilt doch na Godts begheeren,</l>
        <l id="s10:l2">Staende u Echt, in de vreese des Heeren</l>
        <l id="s10:l3">Alijt voortgaen, en nimmermeer af-wijcken</l>
        <l id="s10:l4">Van de Heyrbaen, noch met Lots Vrou om-kijcken,</l>
        <l id="s10:l5">Of u al schoon, de Wereldt toont voor ooghen,</l>
        <l id="s10:l6">Denckt dat haer toon, menighen heeft bedroghen.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">Na 't eeuwigh Rijck, stelt altijt u verlanghen,</l>
        <l id="s11:l2">Laet het tyd'lijck, u niet houden ghevanghen,</l>
        <l id="s11:l3">Maer maeckt u quijt, dat u Ziele mach schaden,</l>
        <l id="s11:l4">En treedt subijt, tot den Throon der ghenaden,</l>
        <l id="s11:l5">Roept, smeeckt, en bidt, op dat ghy mooght verwerven</l>
        <l id="s11:l6">Een reyn kleedt wit, door Christus bloet en sterven.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
