<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>164066</id>
    <date>
      <year-start>1626</year-start>
      <year-end>1626</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Engelse fortuin</melody>
  <author>Simon Jansz Fortuyn</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">SWereldts gheneught, en des vleysch hooghe moet,</l>
        <l id="s1:l2">Moet ghy met vlyt hier treden onder voet,</l>
        <l id="s1:l3">Ist dat ghy wilt een Christen zijn bekent,</l>
        <l id="s1:l4">Want vleysch en gheest zijn ver van een ghewent.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Ist dat ghy noch wilt zijn des Werelts Vrient,</l>
        <l id="s2:l2">So en can God van u niet zijn gedient,</l>
        <l id="s2:l3">Want vleysches lust, ende des Werelts eer</l>
        <l id="s2:l4">Druckt onder voet Godes wil en begheer.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Verwint het vleysch, en volght des gheestes lust,</l>
        <l id="s3:l2">So wert het quaet in u herte geblust,</l>
        <l id="s3:l3">Dan sal Godts Wet wel krijgen d'overhandt</l>
        <l id="s3:l4">Door 's Heeren geest die al't goet in ons plant.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Een vast gheloof op Christum vast ghebout,</l>
        <l id="s4:l2">Sult ghy ontfaen, ist dat ghy hem betrout,</l>
        <l id="s4:l3">En al u hoop op hem laet zijn gegrondt.</l>
        <l id="s4:l4">Want die sulcx doet neemt hy in zijn verbondt.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Rust u wel toe met hert, zin, en ghedacht,</l>
        <l id="s5:l2">Om op Godts wil wel naerstich te slaen acht,</l>
        <l id="s5:l3">Op dat ghy mooght verstaen het recht bescheyt,</l>
        <l id="s5:l4">In Godes Woordt, dat u tot zijn Wet leyt.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Treckt uyt met vlyt den ouden Adam boos,</l>
        <l id="s6:l2">Die u door lust der dooling drijft altoos</l>
        <l id="s6:l3">Tot het verderf van lijf, ziel, eer en goet,</l>
        <l id="s6:l4">Maeckt u dit quijt door rechte ware boet.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Al u misdaet begraeft in Christus doodt,</l>
        <l id="s7:l2">Staet met hem op uyt al u zonden snoodt,</l>
        <l id="s7:l3">Wert soo vernieut, en soeckt met alle vlijt</l>
        <l id="s7:l4">Dat Hemels is, en maeckt u 't aertsche quijt.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Even ver ghy aldus ghestorven zijt,</l>
        <l id="s8:l2">Soo sult ghy wel door Christum zijn bevrijt,</l>
        <l id="s8:l3">Daerom doot mijn Aerdtsche leden quaet,</l>
        <l id="s8:l4">En al het gheen dat Godts Wet teghen gaet.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Reynigt ghy u door af-legginghe ras</l>
        <l id="s9:l2">Des zondigh Iocks, het comt u wel te pas,</l>
        <l id="s9:l3">Want so wert ghy bevonden een reyn vat,</l>
        <l id="s9:l4">Den Huys-heer nut, en bequaem tot zijn schat.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">In het huys Godts en wert gelaten niet</l>
        <l id="s10:l2">'T gheen is onreyn, of daer men quaet aen siet,</l>
        <l id="s10:l3">Maer zynen eysch is, dat kuys is en net,</l>
        <l id="s10:l4">En uyt het vleysch in geest is om gheset.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">Al die haer hier Christen roemen te zijn,</l>
        <l id="s11:l2">Die moeten hem te recht na-volgen fijn,</l>
        <l id="s11:l3">Want so hy ons is voor-ghegaen int Rijck,</l>
        <l id="s11:l4">So moet daer toe ghesint zijn yegelijck.</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">Niemandt en can daer toe gaen ander padt,</l>
        <l id="s12:l2">Want dees wegh leydt alleen tot dese stadt,</l>
        <l id="s12:l3">Al schijntse smal en p'riculoos om gaen,</l>
        <l id="s12:l4">Treedt daer op voort, en wijckt niet van dees baen.</l>
      </lg>
      <lg id="s13" type="stanza">
        <l id="s13:l1">Zo sal u Godt goetlijck bieden de hant,</l>
        <l id="s13:l2">En inder noot ghetroulijck doen by stant,</l>
        <l id="s13:l3">Want ons kranckheyt is gantsch op hem ghedaelt,</l>
        <l id="s13:l4">Wat ons ontbreect, heeft hy voor ons betaelt.</l>
      </lg>
      <lg id="s14" type="stanza">
        <l id="s14:l1">Ons betaemt dan te wesen wel bereyt,</l>
        <l id="s14:l2">Op dat hy ons met die Maegden gheleyt,</l>
        <l id="s14:l3">Die haer lampen lichten en branden schoon</l>
        <l id="s14:l4">Tot in die Feest voor zynes Vaders Throon.</l>
      </lg>
      <lg id="s15" type="stanza">
        <l id="s15:l1">Op dat wy daer eeuwigh ende altijt,</l>
        <l id="s15:l2">Voor zijn aenschijn met vreughde en jolijt</l>
        <l id="s15:l3">Deelachtigh zijn al des Hemels gheneught,</l>
        <l id="s15:l4">En uyt ghena ghenieten eeuwich vreught.</l>
      </lg>
      <lg id="s16" type="stanza">
        <l id="s16:l1">Neemt doch in danck dit slecht simpel ghedicht,</l>
        <l id="s16:l2">Verkiest het best en het meest van ghewicht,</l>
        <l id="s16:l3">Bereyt daer door u hart, gemoet, en zin,</l>
        <l id="s16:l4">Op dat hier nae Christo zy u gewin.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
