<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>164859</id>
    <date>
      <year-start>1657</year-start>
      <year-end>1657</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>alkmaar</orginal-name>
      <standard-name>Alkmaar, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.6312592</lon>
        <lat>4.7503798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 051 Datheen</melody>
  <author>Anonymous</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">SIet hoe ick ben gheslaghen en doorwont,</l>
        <l id="s1:l2">Siet hoe mijn Hooft met doornen is beladen:</l>
        <l id="s1:l3">O mensch! dit is alleen om u misdaden,</l>
        <l id="s1:l4">Dit is om al u groot' en kleyne sond':</l>
        <l id="s1:l5">Wt groote Liefd' gheef ick my self te pand',</l>
        <l id="s1:l6">Op dat ghy soud u hert my overgeven,</l>
        <l id="s1:l7">Op dat ghy soud my werden in-gheplant,</l>
        <l id="s1:l8">Op dat ghy soud ghenieten 't eeuwigh leven.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Mijn rechterhandt ghenagelt aen het kruys,</l>
        <l id="s2:l2">Dat is den Brief, met mijnen Bloed beschreven,</l>
        <l id="s2:l3">Dat is 't rantsoen, dat voor u wert gegeven:</l>
        <l id="s2:l4">En uyt mijn zijd' daer vloeyt een soet geruys:</l>
        <l id="s2:l5">Mijn herte breeckt van heete minnebrandt,</l>
        <l id="s2:l6">Want gheen verdriet en heb ick in mijn lijden,</l>
        <l id="s2:l7">En mach ick maer u Ziel vryden van schand,</l>
        <l id="s2:l8">En mach ick maer u hert daer deur besnijden.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Siet hoe ick ben met menigh kladdebel</l>
        <l id="s3:l2">Bespout, bevleckt, van veel onreyne monden,</l>
        <l id="s3:l3">Op dat u hert sou suyver zijn bevonden:</l>
        <l id="s3:l4">Laet vry de Slangh 't fenijn uyt-schieten fel,</l>
        <l id="s3:l5">Op dats' u niet en hinder aen de Ziel,</l>
        <l id="s3:l6">Laet zijn ghedeckt lichamelijck mijn oogen,</l>
        <l id="s3:l7">Als 't decksel maer van voor u Herte viel:</l>
        <l id="s3:l8">Dan sal ick al dien smaedt met vreughden doogen.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">En laet u hert met gheenen Tooverdranck</l>
        <l id="s4:l2">Van geld, van goedt, oft snel vergaende lusten:</l>
        <l id="s4:l3">En laet u hert niet valschelijck hier rusten,</l>
        <l id="s4:l4">Bewijst uyt Liefd', voor al mijn lijden danck,</l>
        <l id="s4:l5">Toont dat u Ziel mijns Zielen droefheyd acht,</l>
        <l id="s4:l6">Toont dat u hert mijn herte draeght van binnen:</l>
        <l id="s4:l7">Toont dat u oogh aensiet mijn droeve klacht,</l>
        <l id="s4:l8">Oft anders zijt ghy koudt in mijnder minnen.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Waer sal ick heen met al mijn lijden zwaer?</l>
        <l id="s5:l2">Waer sullen al mijn bitter tranen vloeyen?</l>
        <l id="s5:l3">Wilt ghy u met mijn lijden niet bemoeyen,</l>
        <l id="s5:l4">Als of het al buyten u selven waer,</l>
        <l id="s5:l5">Denckt dat dit was wel mijnen meesten druck</l>
        <l id="s5:l6">In 't Hofken, daer mijn hert van binnen kloofde,</l>
        <l id="s5:l7">Om dat ick u soo vreemdt sagh in dit stuck,</l>
        <l id="s5:l8">Om dat mijn liefd' so weynigh mensch' geloofde.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Een buyt met gelt brenght meer veranderingh</l>
        <l id="s6:l2">In u gemoed, wanneer die is verloren:</l>
        <l id="s6:l3">Een vreemde lust kan meer u hert bekoren,</l>
        <l id="s6:l4">Dan al mijn Liefd', och! is die soo gheringh?</l>
        <l id="s6:l5">Waert dat ghy wist hoe dat ick uwe smert</l>
        <l id="s6:l6">In 't lichaem droegh, aen 't Cruys zijnd uytgespannen,</l>
        <l id="s6:l7">Onmogh'lijck waert dat 't niet doorkliefd' u hert,</l>
        <l id="s6:l8">Maer nu schijn ick daer uyt te zijn ghebannen.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Niemandt nochtans en is met u beweeght,</l>
        <l id="s7:l2">Om u ellend' der zielen te genesen:</l>
        <l id="s7:l3">Waerom moet ick dan dus verschoven wesen?</l>
        <l id="s7:l4">'k En weet waerom ghy dit so weynigh weeght?</l>
        <l id="s7:l5">Nochtans wanneer hier 't eynd' uws levens naeckt,</l>
        <l id="s7:l6">Moet ick niet zijn den toe-vlucht van u allen?</l>
        <l id="s7:l7">En hebt ghy 't dan met my niet wel gemaeckt?</l>
        <l id="s7:l8">On-effen sal u reeckeningh uytvallen.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Dit is den troost in al mijn zwaer verdriet:</l>
        <l id="s8:l2">Dit is 't solaes in al mijn bitter lijden,</l>
        <l id="s8:l3">Dat ick mijn uytverkoren mach verblijden,</l>
        <l id="s8:l4">Die uyt haer hert mijn Liefde sluyten niet:</l>
        <l id="s8:l5">'t Is al haer schat en oock haer hooghste goedt,</l>
        <l id="s8:l6">Dat sy verstaen de kracht van mijne minne:</l>
        <l id="s8:l7">Hier door ist dat sy stadig scheppen moet</l>
        <l id="s8:l8">En stellen 't aerdsch vermaeck uyt haren sinne.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
