<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>164883</id>
    <date>
      <year-start>1637</year-start>
      <year-end>1637</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody/>
  <author>Anonymous</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">DE silv're dauw die 't morgen root met schaemt,</l>
        <l id="s1:l2">'t Welck heeft bespoeyt het soete Claver gras,</l>
        <l id="s1:l3">Ja 't welck de Mensch en diertjens lieflijck raemt,</l>
        <l id="s1:l4">Haer te verlusten (d'wijl de son het asch</l>
        <l id="s1:l5">Des Firmaments met snelte rust voorby)</l>
        <l id="s1:l6">Ja 't wolde vee te dryven inde Wey.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">En als het Vee al knauwend' Bosjen naeckt,</l>
        <l id="s2:l2">So doet de vreucht my spelen op de fluyt,</l>
        <l id="s2:l3">En myne min (die 't innerst' selver raeckt)</l>
        <l id="s2:l4">Int af zijn van Olind te bortlen uyt,</l>
        <l id="s2:l5">So dat mijn ziel vernoegingh daer van krijght,</l>
        <l id="s2:l6">Als selfs de lust naer mijn Vriendinne hijght.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Dus quellend so komt voort mijn Herderin,</l>
        <l id="s3:l2">En jaeght haer vee int groene grasigh velt,</l>
        <l id="s3:l3">Waer dat ons liefd weer krijght een nieuw begin,</l>
        <l id="s3:l4">Als sy haer zijd beneven myne stelt,</l>
        <l id="s3:l5">Waer dat mijn hert soo vele lusjens erft,</l>
        <l id="s3:l6">Dat t eenemael schier inde vreughde sterft.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Dan prijst mijn tongh haer lieve roode mont,</l>
        <l id="s4:l2">Waer in een geur als Nectar stadigh sweeft,</l>
        <l id="s4:l3">En 't soet Corael dat 'k op haer livjen s vondt,</l>
        <l id="s4:l4">Selfs Venus niet op haer lipjens heeft,</l>
        <l id="s4:l5">Haer flickerend' licht als toortsen tot de Min,</l>
        <l id="s4:l6">Beschaemt het licht van Paphos schoon Goddin.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Al lovend vliet de tijt, tot d'hoornde Maen</l>
        <l id="s5:l2">Verlaet Neptuni velt, en tint lend schijnt,</l>
        <l id="s5:l3">En dat de Vorst Parnassi afghegaen,</l>
        <l id="s5:l4">Ons is, en so al duyckende verdwijnt,</l>
        <l id="s5:l5">Daa scheyt mijn lief, en myne lust vergaet,</l>
        <l id="s5:l6">Tot dat den dagh ons brenght den dageraet.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
