<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>16532</id>
    <date>
      <year-start>1903</year-start>
      <year-end>1908</year-end>
    </date>
    <tags/>
    <melody>Het haantje van de wijnen</melody>
  <author>Florimond van Duyse</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">'t Haentgen van den wijne, dat isser van mijnen mont,</l>
        <l id="s1:l2">al quam ick sieck te sijne, daer aff werdt ick gesont;</l>
        <l id="s1:l3">al quam ick sieck te sijne van eenighen falsce fenijn,</l>
        <l id="s1:l4">de puer geneest die smerte - o wijn, weest wellecom wijn!</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Men mach die wijn wel prijsen, sij isser wel prijsenswaert,</l>
        <l id="s2:l2">schoone vrouckens eer bewijsen, sij sijnder wel eere waert;</l>
        <l id="s2:l3">ick hebbe veel meer van doene dan dit cleijn croeselijn,</l>
        <l id="s2:l4">hierom wil ickse proeven - o wijn, weest wellecom wijn!</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Den wijn die comt soo verre, soo menighen mijl gereen</l>
        <l id="s3:l2">op wagens en op kerren tot Delft al binnen der stee,</l>
        <l id="s3:l3">sij comt al uyt den lande van Colen al over den Rijn,</l>
        <l id="s3:l4">getont in volle vaten - o wijn, weest wellecom wijn!</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Als die wijn sprinckt om hoghe, soo isser van goeder aert;</l>
        <l id="s4:l2">vreucht en smaeck brenckt sij in d'ooge, daer mede sijn wij bewaert,</l>
        <l id="s4:l3">als mense dan wert drincken met schoone vrouckens fijn,</l>
        <l id="s4:l4">ut schalen, die daer blincken - o wijn, weest wellecom wijn!</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Gesellen en wilt niet sorgen, al hebhen wij nu geen gelt,</l>
        <l id="s5:l2">de waert sal ons wel borgen, hout u clouck in het velt!</l>
        <l id="s5:l3">Wij willen ons laten in schrijven en stellen in een fransijn,</l>
        <l id="s5:l4">wij willen noch tavont hier blijven - o wijn, weest wellecom wijn!</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
