<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>17014</id>
    <date>
      <year-start>1903</year-start>
      <year-end>1908</year-end>
    </date>
    <tags/>
    <melody>La Vendôme</melody>
  <author>Florimond van Duyse</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Iper, ô Iper, hoe toont gy u verheugt,</l>
        <l id="s1:l2">op uwe Thuyndagh-feeste siet men u in volle vreugt.</l>
        <l id="s1:l3">Waerom, waerom, vraegh ick, dat gy dit doet?</l>
        <l id="s1:l4">Gy sult my antwoordt geven: omdat het moet</l>
        <l id="s1:l5">geschieden tot een danck van weldaedt u gedaen</l>
        <l id="s1:l6">door Onse-Vrouw van Thuyne, die u in noodt quam bystaen.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Die eertydts Iper heeft verlost, 't is klaer,</l>
        <l id="s2:l2">waer af men heeft geviert 't Jubelee van drie hondert jaer,</l>
        <l id="s2:l3">doen dese stadt sterckelyck was beleyt</l>
        <l id="s2:l4">van den Engelsman, het wordt u hier geseyt.</l>
        <l id="s2:l5">Maria siet het aen, die groot vermogen heeft;</l>
        <l id="s2:l6">Maria is 't, die troost aen haere Iperlingen geeft.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Als Iper was twee maenden sterck beleyt,</l>
        <l id="s3:l2">soo hebben de vyanden tegen malkander geseyt:</l>
        <l id="s3:l3">‘aensiet de stadt van onder tot de kruyn,</l>
        <l id="s3:l4">'t schynt als besloten in eenen stercken Thuyn.’</l>
        <l id="s3:l5">s' Hebben geretireert, Iper g'abandonneert;</l>
        <l id="s3:l6">looft Maria van Thuyne, die ons heeft gepreserveert.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Tot een dancksegging' van dese gratie,</l>
        <l id="s4:l2">soo houdt men jaerelyckx noch de commemoratie,</l>
        <l id="s4:l3">op den eersten sondagh van Ougst, dit wel verstaet,</l>
        <l id="s4:l4">als binnen Ipre den Thuynschen ommeganck gaet;</l>
        <l id="s4:l5">wanneer dat daer kommen by duysende lien</l>
        <l id="s4:l6">om Onse Vrouw' te dienen en den ommeganck te sien.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Den lesten Thuyndagh tot ieders groot verblien,</l>
        <l id="s5:l2">soo sal ick gaen verhaelen al het gonn' men heeft gesien:</l>
        <l id="s5:l3">alle de ambachten gestaedigh gemaniert,</l>
        <l id="s5:l4">met al hunne torssen ende keirsen verciert;</l>
        <l id="s5:l5">alwaer dat naer volgt met eene feestelyckheydt</l>
        <l id="s5:l6">de vier biddende ordens met alle de geestelyckheydt.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">De torre van David is dan gekomen aen,</l>
        <l id="s6:l2">waer op scheen te vertoonen menigh kloecken edel-man</l>
        <l id="s6:l3">seer cierelyck gekleedt, met sweirden in de handt,</l>
        <l id="s6:l4">die scheenen te vechten voor het vaderlandt;</l>
        <l id="s6:l5">maer wat het wesen magh of wat het magh bedien,</l>
        <l id="s6:l6">laet ick in het jugeren van geleerde en wyze lien.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">De ghilde van Sinte Michiel die volgde naer,</l>
        <l id="s7:l2">met harpen en met pluymen en met hun sweirden allegaer;</l>
        <l id="s7:l3">kostelyk opgesteld van minste tot de meest,</l>
        <l id="s7:l4">om te vereeren dese Thuyndagh-feest,</l>
        <l id="s7:l5">en, soo ick meynde, dan so volgde na</l>
        <l id="s7:l6">de koninclycke ghilde al van Sinte Barbara,</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Die door hun musquetten maekten soo groot getier,</l>
        <l id="s8:l2">soo dat men niet en hoorde noch en sagh door roock en vyer;</l>
        <l id="s8:l3">elck ghilde-broeder scheen als een kloeck soldaet,</l>
        <l id="s8:l4">die met hun geweire lustigh ommegaet;</l>
        <l id="s8:l5">men soude geseyt hebben, dit best noteert,</l>
        <l id="s8:l6">dat sy hun leven dagen den krygh hadden gehanteert.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Den ouden Reuse is dan gekommen aen,</l>
        <l id="s9:l2">die men somtydts sagh dansen ende somtydts stille staen,</l>
        <l id="s9:l3">en korts daer naer soo quam, met groot gesagh,</l>
        <l id="s9:l4">den nieuwen Reuse soo deftigh als hy magh,</l>
        <l id="s9:l5">met eenen panen justacorps seer treffelyck gekleedt,</l>
        <l id="s9:l6">soo dat hy spant de kroone boven al de reusen vreedt.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">De ketel-trommels ende trompetters, siet,</l>
        <l id="s10:l2">waeren met pluymen ende speelden menigh liedt;</l>
        <l id="s10:l3">twee nieuwe kemels quaemen daer aen-getreen,</l>
        <l id="s10:l4">met elck twee jongskens die dansten vooren heen;</l>
        <l id="s10:l5">het was een groote vreugt en oock een melody',</l>
        <l id="s10:l6">als ick daer maer op peyse dan soo word myn hert noch bly.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">Eenen grooten walvisch, meerminnen aen syn zy,</l>
        <l id="s11:l2">met eenen zee-godt Neptunus als hebbende heerschappy</l>
        <l id="s11:l3">over de baeren en visschen op de zee,</l>
        <l id="s11:l4">die quaemen daer aen als uyt een nieuwe ree;</l>
        <l id="s11:l5">en spoogh veel water onder veele lien;</l>
        <l id="s11:l6">veel wisten niet waer duycken ofte alwaer henen vlien.</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">D'helle met de duyvelen worden daer oock vertoont,</l>
        <l id="s12:l2">die Godt al aen de quaede ende boose menschen loont;</l>
        <l id="s12:l3">hierom doet het goedt en laet altydt het quaedt,</l>
        <l id="s12:l4">op dat gy in de helle niet en gaet;</l>
        <l id="s12:l5">de Ghilde van Sinte Sebastiaen met glans</l>
        <l id="s12:l6">quaemen daer op-gestreken, meest gekleedt als edelmans.</l>
      </lg>
      <lg id="s13" type="stanza">
        <l id="s13:l1">Een konstich schip heeft men daer oock gesien,</l>
        <l id="s13:l2">waer vorwondert waeren een menigte van de lien;</l>
        <l id="s13:l3">want men sagh niet hoe het soo kost voorts-gaen,</l>
        <l id="s13:l4">maer quam gevaeren als op den oceaen,</l>
        <l id="s13:l5">met kabels en tauwen en met een zee-peirdt groot;</l>
        <l id="s13:l6">op 't schip sat Onse-Vrouwe als een zee-sterre in den noodt.</l>
      </lg>
      <lg id="s14" type="stanza">
        <l id="s14:l1">Aenschauwt de garde van onzen nieuwen Reus,</l>
        <l id="s14:l2">die aerdigh was gemaeckt zeer konstigh ende zeer pompeus;</l>
        <l id="s14:l3">tot een beschermingh ende een lyf-wacht</l>
        <l id="s14:l4">wordt dese garde den Reuse toegebracht;</l>
        <l id="s14:l5">want hy siet veel vremt volck alwaer hy gaet of staet,</l>
        <l id="s14:l6">en vreest voor conspirati' ofte wel eenigh verraet.</l>
      </lg>
      <lg id="s15" type="stanza">
        <l id="s15:l1">De konincklycke Ghild' van Sint Joris goedt</l>
        <l id="s15:l2">is dan oock aengekomen prachtigh ende wel gemoedt,</l>
        <l id="s15:l3">ende een draecke, 't dient hier oock verbreydt,</l>
        <l id="s15:l4">die van een schoone maghet alhier wierdt geleydt,</l>
        <l id="s15:l5">en daer volgde naer eenen wagen schoon,</l>
        <l id="s15:l6">die naer myn best onthouden wort genamt Salomons throon.</l>
      </lg>
      <lg id="s16" type="stanza">
        <l id="s16:l1">Den schoonen opvaert een ieder wel beviel,</l>
        <l id="s16:l2">die aerdigh wierdt gemaeckt, seer konstigh ende oock jentiel,</l>
        <l id="s16:l3">hoe dat Maria met de engels schoon</l>
        <l id="s16:l4">uyt 't graf verryst, en klimt naer 's hemels throon;</l>
        <l id="s16:l5">by duysende menschen hebben dit gesien</l>
        <l id="s16:l6">en konnen niet begrypen hoe 't soo konstigh kan geschien.</l>
      </lg>
      <lg id="s17" type="stanza">
        <l id="s17:l1">Oorlof, ô Ipre, ô wydtvermaerde ste',</l>
        <l id="s17:l2">hoe sagh men u floreren als gy waert in peys en vre';</l>
        <l id="s17:l3">'t schynt dat de goden en godinnen al</l>
        <l id="s17:l4">verlieten Parnassus en quaemen in uw dal:</l>
        <l id="s17:l5">Pallas, Minerva en Rethorica fier</l>
        <l id="s17:l6">sagh men in u floreren met een oprechten bannier.</l>
      </lg>
      <lg id="s18" type="stanza">
        <l id="s18:l1">Die ons dit liedeken eerstmael heeft gedicht,</l>
        <l id="s18:l2">het isser eenen jongman, boek-drucken is syne plicht;</l>
        <l id="s18:l3">is 't wel gecomponeert of is 't niet wel gedaen,</l>
        <l id="s18:l4">'k bidd' u, lief-hebbers, en wilt het niet versmaen;</l>
        <l id="s18:l5">ter eeren van den Thuyndagh doet dese eer,</l>
        <l id="s18:l6">en wilt het my eens brengen, want het singen droogt soo seer.</l>
      </lg>
      <lg id="s19" type="stanza">
        <l id="s19:l1">Ieper, ô Ieper, hoe toont gy u verheugd,</l>
        <l id="s19:l2">op uwe Tuyndag-feeste ziet men u in volle vreugd.</l>
        <l id="s19:l3">Vraegt men waerom gy al dien opstel doet,</l>
        <l id="s19:l4">antwoord vrymoedig, dat het geschieden moet</l>
        <l id="s19:l5">uyt een dankbaere pligt, voor 't weldaed u gedaen</l>
        <l id="s19:l6">door Onse Vrouw van Tuyne, die in nood u by kwam staen.</l>
      </lg>
      <lg id="s20" type="stanza">
        <l id="s20:l1">'t Is sy die Ieper verlost héft uyt gevaer,</l>
        <l id="s20:l2">wiens jubeley wy vieren héden van dry hondert jaer;</l>
        <l id="s20:l3">dan was de stad rondom seer nauw berend</l>
        <l id="s20:l4">door d' Engelsmannen en door 't oproerig Gent.</l>
        <l id="s20:l5">Maria siet het aen, die groot vermogen héft,</l>
        <l id="s20:l6">Maria troost en hulp aen haer lieve Ieperlingen géft.</l>
      </lg>
      <lg id="s21" type="stanza">
        <l id="s21:l1">Ieper twee maenden bevochten sonder vrucht,</l>
        <l id="s21:l2">de bondgenooten seyden, sich bereydende ter vlucht:</l>
        <l id="s21:l3">‘van heel de stad men siet alleen de kruyn;</l>
        <l id="s21:l4">sy is besloten in eenen sterken Tuyn!’</l>
        <l id="s21:l5">Sy trokken schielijk af, bevreesd voor meerd'ren nood;</l>
        <l id="s21:l6">loft al de Tuynsche Maegd, die ons haren bystand bood.</l>
      </lg>
      <lg id="s22" type="stanza">
        <l id="s22:l1">Uyt dankbaer hert, voor soo krachtig gena,</l>
        <l id="s22:l2">bied men Maria hulde pligtelyk jaer voor en na.</l>
        <l id="s22:l3">In Oegst daer toe den eersten Sondag staet,</l>
        <l id="s22:l4">als binnen Ieper het blyde klokspel gaet,</l>
        <l id="s22:l5">wanneer er toeloop is van duyzende van liên</l>
        <l id="s22:l6">om Onze Vrouw te dienen en den ommegang te sien.</l>
      </lg>
      <lg id="s23" type="stanza">
        <l id="s23:l1">'k Moet nu verhaelen wat men vol eer en deugd</l>
        <l id="s23:l2">alhier den laetsten Tuyndag héft gesien tot ieders vreugd:</l>
        <l id="s23:l3">d'ambachten eerst in pronk-gewaed vergaerd</l>
        <l id="s23:l4">met wassen torssen in dobbel rék geschaerd,</l>
        <l id="s23:l5">waer achter volgden na tot elks gestichtigheyd</l>
        <l id="s23:l6">de vier bédelend' orders met geheel de geestelykheyd.</l>
      </lg>
      <lg id="s24" type="stanza">
        <l id="s24:l1">Seffens de torre van David kwam alsdan,</l>
        <l id="s24:l2">waer op men sag verschynen menig kloeken édelman,</l>
        <l id="s24:l3">seer ryk gekleed, met sweerden in de hand,</l>
        <l id="s24:l4">veirdig te vechten voor 't lieve vaderland</l>
        <l id="s24:l5">en voor de suyvere telg uyt Davids bloed getéld,</l>
        <l id="s24:l6">op wie godvruchtig wyst haer omgedregen sinnebéld.</l>
      </lg>
      <lg id="s25" type="stanza">
        <l id="s25:l1">Siet, hoe den ouden Reus vol van jongen moed</l>
        <l id="s25:l2">valt hier en daer aen 't dansen, wyl hy syne ronde doet,</l>
        <l id="s25:l3">en korts daer na, het wésen vol gesag,</l>
        <l id="s25:l4">den nieuwen Reuse kwam deftig voor den dag,</l>
        <l id="s25:l5">in 't edelste fluweel met fynste goud gekant,</l>
        <l id="s25:l6">soo dat hy spant de kroone boven allen Reus van 't land.</l>
      </lg>
      <lg id="s26" type="stanza">
        <l id="s26:l1">Siet nu de lyfwacht van onsen nieuwen Reus,</l>
        <l id="s26:l2">gekleed in silver harnasch, alle mannen groot en preus,</l>
        <l id="s26:l3">met spies en helm strydveirdig in der daed</l>
        <l id="s26:l4">om te beschermen dit pronkstuk voor verraed;</l>
        <l id="s26:l5">wie wét wat schuylen mag in een soo dikke wolk</l>
        <l id="s26:l6">van alle slach van sinnen van het toegeloopen volk.</l>
      </lg>
      <lg id="s27" type="stanza">
        <l id="s27:l1">'t Manschap van Sint-Michiel bereyd ten slag,</l>
        <l id="s27:l2">met blinkende slag-sweirden stapte toe tot meer ontsag,</l>
        <l id="s27:l3">met pluymen op, al kostelyk om 't meest,</l>
        <l id="s27:l4">om te vereeren de Jubel Tuyndag-feest;</l>
        <l id="s27:l5">van eener vorm gekleed, hun volgde seffens na</l>
        <l id="s27:l6">de koninglyke gilde van de Maegd Barbara.</l>
      </lg>
      <lg id="s28" type="stanza">
        <l id="s28:l1">Siet hun optrekken met een soo trotsch gelaet</l>
        <l id="s28:l2">als immer konings bende naer een swaeren optogt gaet;</l>
        <l id="s28:l3">rap aen 't geweir, soo rustig en soo koen</l>
        <l id="s28:l4">als oude krygers in volle woede doen,</l>
        <l id="s28:l5">en hun musket geschot maekte soo groot getier,</l>
        <l id="s28:l6">dat niemand meer en hoorde nog en sag als rook en vier.</l>
      </lg>
      <lg id="s29" type="stanza">
        <l id="s29:l1">Kétels en trommels, trompetten komend uyt</l>
        <l id="s29:l2">door ridders in schaer-laken, gaven schallende geluyd;</l>
        <l id="s29:l3">de Bogeniers van Sint-Sebastiaen</l>
        <l id="s29:l4">sag men uytmuntende met gulde kokers aen;</l>
        <l id="s29:l5">tot algemeene vreugd hun volgde van naby</l>
        <l id="s29:l6">van fluyten en schalmeyen eene soete melody.</l>
      </lg>
      <lg id="s30" type="stanza">
        <l id="s30:l1">Jonge meirminnen van schoonen hupschen swier</l>
        <l id="s30:l2">by eenen grooten walvisch, en den god van 't hoog bestier</l>
        <l id="s30:l3">vaert op 't gewoel, en dieren van de see</l>
        <l id="s30:l4">aldaer verscheenen als waerend op de ree;</l>
        <l id="s30:l5">den visch vél water schoot met vlaegen op de liên;</l>
        <l id="s30:l6">sy wisten niet waer kruypen om die groetenis t' ontvliên.</l>
      </lg>
      <lg id="s31" type="stanza">
        <l id="s31:l1">Duyvels en helle daer wierden ook vertoond,</l>
        <l id="s31:l2">waer mede God de kwaede volgens hunne werken loont;</l>
        <l id="s31:l3">te midden vreugd, het schrik-tooneel der hel</l>
        <l id="s31:l4">déd men versoeten met een behaeglyk spel:</l>
        <l id="s31:l5">twee kémels kwamen op met een geméten stap;</l>
        <l id="s31:l6">voor elk twee lieve jongens dansten éven schoon en knap.</l>
      </lg>
      <lg id="s32" type="stanza">
        <l id="s32:l1">Wéderom héft men een konstig schip gesien,</l>
        <l id="s32:l2">waer op verwonderd juychde heel de ménigte van liên:</l>
        <l id="s32:l3">een see-peird eerst als op de baeren klom,</l>
        <l id="s32:l4">met blaeuwe seylen het schip daer achter swom,</l>
        <l id="s32:l5">de vlag was suyver wit, de mast van goude rood,</l>
        <l id="s32:l6">op 't schip zat Onse Vrouwe, waere see ster in den nood.</l>
      </lg>
      <lg id="s33" type="stanza">
        <l id="s33:l1">Dan kwam het glansig en luysterlyk vertoog</l>
        <l id="s33:l2">van Sint-Joris gilde, 't géne schemerd' in elks oog,</l>
        <l id="s33:l3">al snel te peerd, gewapend tot den tand;</l>
        <l id="s33:l4">een fellen draeke voor hun wierd by der hand</l>
        <l id="s33:l5">geleyd van eene Maegd, 't was wel verruklyk schoon,</l>
        <l id="s33:l6">hun volgd' een gulden wagen, die verbeelde Salmons troon.</l>
      </lg>
      <lg id="s34" type="stanza">
        <l id="s34:l1">Onse Vrouwe opvaerd was van soo snégen vond,</l>
        <l id="s34:l2">dat iederen aenschouwer suf en als verwésen stond.</l>
        <l id="s34:l3">Maria scheen in 't meesterlyk vertoon</l>
        <l id="s34:l4">hoog op door engelen gevoerd by haeren soon;</l>
        <l id="s34:l5">van véle duysend liên, dit hebbend' afgespeurd,</l>
        <l id="s34:l6">geen eenen kon begrypen door wat konst het was gebeurd.</l>
      </lg>
      <lg id="s35" type="stanza">
        <l id="s35:l1">Oorlof, ô Ieper, ô wyd vermaerde steê!</l>
        <l id="s35:l2">Hoe hoog sag men u praelen als gy waert in rust en vreê;</l>
        <l id="s35:l3">gy kwam naeby in rykdom en verstand</l>
        <l id="s35:l4">de beste stéden van geheel Néderland;</l>
        <l id="s35:l5">de laken-wévery, der borgren groot getal</l>
        <l id="s35:l6">bewysen die beruchtheyd met de kerken en de Hal.</l>
      </lg>
      <lg id="s36" type="stanza">
        <l id="s36:l1">Die ons dit liedeke voormaels héft gedicht,</l>
        <l id="s36:l2">het was er eenen jongman, die boekdrukken had voor plicht;</l>
        <l id="s36:l3">hy héft seer wel en loffelyk gedaen;</l>
        <l id="s36:l4">hy hield daer mede d' eer van Maria staen,</l>
        <l id="s36:l5">en d' eer ook van de stad en haer voorleden gloor;</l>
        <l id="s36:l6">géft, Ieper, aen de jongheyd lof en dank alle eeuwen door.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
