<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>172960</id>
    <date>
      <year-start>1991</year-start>
      <year-end>1991</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>abcoude</orginal-name>
      <standard-name>Abcoude, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.270281</lon>
        <lat>4.9710427</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody/>
  <author>A.J. Dekker, Marie van Dijk</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Jan de Lummel die kreeg zin al in het vrouwelijk geslacht.</l>
        <l id="s1:l2">Hij was wel oud, maar hij had veel schijven.</l>
        <l id="s1:l3">Hij peinsde gestadig bij dagen en bij nacht,</l>
        <l id="s1:l4">Hij had een hekel om alleen te blijven.</l>
        <l id="s1:l5">Hij had er al gevraagd zo een menig tot zijn bruid,</l>
        <l id="s1:l6">Maar niemand kreeg behagen in die lelijke bult.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Maar eindelijk veranderde de bochel zijne kans:</l>
        <l id="s2:l2">Hij raakte met een ouwe tante aan 't verkeren.</l>
        <l id="s2:l3">Presentjes en cadeautjes en zo meer verdiende zij,</l>
        <l id="s2:l4">Want waarachtig ze wist van wanten.</l>
        <l id="s2:l5">Zij liet zich haar zoenen op haar bavianensnoet</l>
        <l id="s2:l6">Dat kostte hem zijn duiten maar dat maakte hem alles goed.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Maar eindelijk toen sprak hij van trouwen te gaan.</l>
        <l id="s3:l2">Zij dacht: dat zou jij wel willen,</l>
        <l id="s3:l3">Want als ik was getrouwd en dan speel ge mij den baas</l>
        <l id="s3:l4">En dan zou ge mij wel kunnen villen.</l>
        <l id="s3:l5">Hij ging naar het stadhuis, maar wie schetst zijn verdriet:</l>
        <l id="s3:l6">Hij was alleen de bruidegom maar de bruid die kwam niet.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Hij liep al heen en weer, ze lachten 'm allen uit,</l>
        <l id="s4:l2">Hij dacht: Ze zal aanstonds wel komen.</l>
        <l id="s4:l3">Maar ach, hij had het mis, want zijn kostelijke bruid</l>
        <l id="s4:l4">Die had met geld en goed de vlucht genomen.</l>
        <l id="s4:l5">Dus luister oude luidjes naar mijn eenvoudig lied:</l>
        <l id="s4:l6">Als 't water boven peil staat trouwt dan maar niet.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
