<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>172969</id>
    <date>
      <year-start>1991</year-start>
      <year-end>1991</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>abcoude</orginal-name>
      <standard-name>Abcoude, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.270281</lon>
        <lat>4.9710427</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody/>
  <author>A.J. Dekker, Marie van Dijk</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Vrienden ik zal u er een kluchtje verhalen</l>
        <l id="s1:l2">Al van een loze schippersvent,</l>
        <l id="s1:l3">Al van der een loze schippersvent</l>
        <l id="s1:l4">Die over de zee was wellebekend.</l>
        <l id="s1:l5">Hij kon zeilen al bij de nacht</l>
        <l id="s1:l6">Net zo wel als bij de dag.</l>
        <l id="s1:l7">Hij kon zeilen al bij de nacht</l>
        <l id="s1:l8">Net zo wel als bij de dag.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Hij is toen over de zee gaan varen</l>
        <l id="s2:l2">Hij is gaan reizen op zijn kompas.</l>
        <l id="s2:l3">Daar heeft hij alweer wat nieuws vernomen</l>
        <l id="s2:l4">Omdat het maar eenmaal kermis was.</l>
        <l id="s2:l5">Hij zwierde de kermis in het rond</l>
        <l id="s2:l6">Zowaar hij er een mooi meisje vond.</l>
        <l id="s2:l7">Hij sprak haar er zo vriendelijk aan</l>
        <l id="s2:l8">En of zij met hem wou gaan.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Het meisje liet hem niet langer praten,</l>
        <l id="s3:l2">Zij was daarover wel tevree.</l>
        <l id="s3:l3">Ze sprak: Zult gij mij nooit verlaten?</l>
        <l id="s3:l4">De schipper die sprak driemaal: O neen,</l>
        <l id="s3:l5">Want ik zal u blijven altoos getrouw</l>
        <l id="s3:l6">En ik zal u kiezen tot mijn echte vrouw.</l>
        <l id="s3:l7">En toen dede ze zijne zin</l>
        <l id="s3:l8">En ze stapte toen de herberg maar in.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">'t Was twalef uur en de nacht verschenen</l>
        <l id="s4:l2">Toen sprak er de loze schippersvent:</l>
        <l id="s4:l3">Kom laten we naar de boot gaan treden</l>
        <l id="s4:l4">Ach, ere men het schip gesloten vindt,</l>
        <l id="s4:l5">En stap er voorwaar maar in mijn boot</l>
        <l id="s4:l6">Van varen heb ik er geheel en geen nood.</l>
        <l id="s4:l7">En weer dede ze zijne zin</l>
        <l id="s4:l8">En ze stapte toen het bootje maar in.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Ze zijn er tesamen in de boot gaan zitten</l>
        <l id="s5:l2">Maar hoor eens wat een rare grap:</l>
        <l id="s5:l3">Het meisje dat sprak: en je moet er niet zo wippen</l>
        <l id="s5:l4">Ik hou der niet vele van wipperdewap.</l>
        <l id="s5:l5">Hij gaf haar twee wippen en een stoot</l>
        <l id="s5:l6">Toen rolden ze samen al buiten de boot</l>
        <l id="s5:l7">En ze werden toen beiden zo nat</l>
        <l id="s5:l8">En wat een rare grap was dat.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Hij heeft het meisje in zijn armen genomen,</l>
        <l id="s6:l2">Hij is gaan zwemmen naar de wal.</l>
        <l id="s6:l3">Het meisje dat was geheel verlegen,</l>
        <l id="s6:l4">Ze wist niet wat ze zeggen zou.</l>
        <l id="s6:l5">Het meisje dat sprak geheel abuis:</l>
        <l id="s6:l6">Ach, was ik maar bij mijne ouders tehuis,</l>
        <l id="s6:l7">Want het water dat loopt er uit mijn oog...</l>
        <l id="s6:l8">En had ik mijne kleederen maar weer droog.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Komt jongens en meisjes, wilt gij zwieren</l>
        <l id="s7:l2">Kies dan een vrijer naar uw zin,</l>
        <l id="s7:l3">Kies er dan een vrijer naar uw zin</l>
        <l id="s7:l4">En stap er voorwaar er geen bootje weer in,</l>
        <l id="s7:l5">Want veel bootjes die zijn er niet dicht</l>
        <l id="s7:l6">En de jongens die verleiden u zo licht.</l>
        <l id="s7:l7">Want veel bootjes die zijn er niet dicht</l>
        <l id="s7:l8">En de jongens die verleiden u zo licht.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
