<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>18536</id>
    <date>
      <year-start>1903</year-start>
      <year-end>1908</year-end>
    </date>
    <tags/>
    <melody/>
  <author>Florimond van Duyse</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Syet het pluym gedierte, hoe dat het vrolijck zwiert,</l>
        <l id="s1:l2">hoort het nachtegaeltjen, hoe 't somtijts tiereliert.</l>
        <l id="s1:l3">De schaepjes sich vermeyden al in 't groene velt,</l>
        <l id="s1:l4">en aen een groen heyden zijn sy neergestelt;</l>
        <l id="s1:l5">de son komt haer vertoonen,</l>
        <l id="s1:l6">het aerderijck verschoonen;</l>
        <l id="s1:l7">de herders waren vrolijck, sy songen al te saem,</l>
        <l id="s1:l8">met haer harderinnetjes, die hem zijn aengenaem.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Ik stonter aen een beexken, aen eenen water-kant,</l>
        <l id="s2:l2">ik sag Cecilia komen met bloemkens in haer hant;</l>
        <l id="s2:l3">sy sag naer haren herder, den herder Floriaen,</l>
        <l id="s2:l4">die zijne schaepjes weyden al in deselve baen.</l>
        <l id="s2:l5">Cecilia die ging singen,</l>
        <l id="s2:l6">het hart dagt haer t' ontspringen;</l>
        <l id="s2:l7">het geene dat den herder datelijk verstont,</l>
        <l id="s2:l8">en hy kuste zijn Cecilia voor haren rooder mont.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">De herders al te samen die waren vol jolijt,</l>
        <l id="s3:l2">die kwamen haer vertonen, in dese somer tijd,</l>
        <l id="s3:l3">en Flora haer vertoonde met bloempjes in haer schoot,</l>
        <l id="s3:l4">daer sy mee bekroonde Cecilia het hooft.</l>
        <l id="s3:l5">Het ginck daer met genugten,</l>
        <l id="s3:l6">sy pluckte soete vrugten;</l>
        <l id="s3:l7">het was daer al victoria, victoria,</l>
        <l id="s3:l8">elk wenschten veel geluck aen de bruyd Cecilia.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Het liefelijck geselschap doen heel vrolijck was,</l>
        <l id="s4:l2">men dekte daer de tafel in het groene gras.</l>
        <l id="s4:l3">De herders setten haere nimphjes soetjes neer,</l>
        <l id="s4:l4">sy gaven haer een soentje, de nimphjes kusten weer,</l>
        <l id="s4:l5">en dat met melodye,</l>
        <l id="s4:l6">sonder jalousie;</l>
        <l id="s4:l7">sy waren familjaer, seer vrolijck ende bly,</l>
        <l id="s4:l8">sy hadden niet te sorgen voor loose klapperny.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">‘Leeft wel groene linde, vaert wel groene woud,</l>
        <l id="s5:l2">ik peys op mijn Klarinde die my gebonden houdt.</l>
        <l id="s5:l3">Mogt ik maer eens genieten 't minste van uw jeugt,</l>
        <l id="s5:l4">mijn bloed sou ik vergieten, en dat uyt puere deugd.</l>
        <l id="s5:l5">Och mijn lief Klarinde,</l>
        <l id="s5:l6">laet mijn u tog vinden</l>
        <l id="s5:l7">om met u te spreken in alles voor ons goed;</l>
        <l id="s5:l8">de stralen van uw' oogjes 't aensien gedencken doet.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">‘Want als ick u niet vinde op dese uer en tijd,</l>
        <l id="s6:l2">so weet ick wel dat Venus godinne my benijd;</l>
        <l id="s6:l3">nochtans sal ik u soeken met mijn schaepjes valjant,</l>
        <l id="s6:l4">van hier in alle hoeken, en blijven u constant;</l>
        <l id="s6:l5">maer of ik u eens vonde</l>
        <l id="s6:l6">op dese uer en stonde,</l>
        <l id="s6:l7">wy souden wesen vrolijck en blyde van playsier,</l>
        <l id="s6:l8">en drinken dan een teugjen van de beste wijn of bier.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Cecilia sag den herder, den herder Floriaen,</l>
        <l id="s7:l2">met zijn kudde schapen komen van agter aen;</l>
        <l id="s7:l3">hy omhelsde zijn Cecilia, zijn overschoone bruyt,</l>
        <l id="s7:l4">de liefelijcke traentjes die vloeyden beyde uyt.</l>
        <l id="s7:l5">Denckt eens wat een sugten,</l>
        <l id="s7:l6">dat de liefde duchten,</l>
        <l id="s7:l7">gaven daer te kennen eene droefheyt groot:</l>
        <l id="s7:l8">‘stonden wij malkanderen by tot de uren van de doot!’</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
