<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>186250</id>
    <date>
      <year-start>1975</year-start>
      <year-end>1975</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody/>
  <author>Anonymous</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Gespannen de boog en gepunt zij de pijl!</l>
        <l id="s1:l2">Thans nadert de strijd ook Uw woning.</l>
        <l id="s1:l3">Hebt Uw geld en Uw goed en Uw leven veil</l>
        <l id="s1:l4">Voor Uw land en Uw volk. De bekroning</l>
        <l id="s1:l5">Van alles wat g'eens voor Uw Vaderland deed</l>
        <l id="s1:l6">Krijgt ge straks in de dankbare blijheid</l>
        <l id="s1:l7">Die de balsem zal zijn voor 't onpeilbare leed,</l>
        <l id="s1:l8">Dat wij droegen om Nederlands vrijheid.</l>
        <l id="s1:l9">Neemt pijl en neemt boog en houdt U bereid,</l>
        <l id="s1:l10">Nu slaat dan de groote stonde.</l>
        <l id="s1:l11">De vrijheid verdient slechts, wie er voor strijdt,</l>
        <l id="s1:l12">Op, op voor de laatste ronde,</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Gewet thans het zwaard en zijn scherpte beproefd</l>
        <l id="s2:l2">Voor gij er Uw strijd mee gaat strijden.</l>
        <l id="s2:l3">'t Is Uw land, dat Uw hart en Uw handen behoeft</l>
        <l id="s2:l4">Om Uw kinderen den weg te bereiden.</l>
        <l id="s2:l5">Weet dat gij het hoogste veroveren moet:</l>
        <l id="s2:l6">De vrijheid, die op deze aarde</l>
        <l id="s2:l7">Slechts verkregen wordt door het offren van bloed</l>
        <l id="s2:l8">Dat de keur is der zuivere waarde.</l>
        <l id="s2:l9">Neemt op dan Uw zwaard en weest onversaagd,</l>
        <l id="s2:l10">Verbijt straks de smart om Uw wonde,</l>
        <l id="s2:l11">Geeft ook Uw léven, als Holland dit vraagt.</l>
        <l id="s2:l12">Op, op voor de laatste ronde!</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Maar voordat gij U naar Uw vijanden spoedt,</l>
        <l id="s3:l2">Bidt tot God dat wanneer gij zult strijden,</l>
        <l id="s3:l3">Gij beseffen blijft, dat slechts een zuiver gemoed</l>
        <l id="s3:l4">Tot een vleklooze zege zal leiden,</l>
        <l id="s3:l5">Ook nu mag alleen het goede gewild,</l>
        <l id="s3:l6">Geen kwaad leide U straks tot berouwen,</l>
        <l id="s3:l7">Gaat zóó in den strijd - desnoods zonder schild,</l>
        <l id="s3:l8">Maar altoos met Godes betrouwen.</l>
        <l id="s3:l9">Gordt U aan tot den strijd, maar knielt eerst voor God,</l>
        <l id="s3:l10">Weest dapper - lafheid is zonde.</l>
        <l id="s3:l11">Legt in Zijn Handen Uw menschelijk lot.</l>
        <l id="s3:l12">Op, op voor de laatste ronde!</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
