<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>187266</id>
    <date>
      <year-start>1624</year-start>
      <year-end>1624</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>leiden</orginal-name>
      <standard-name>Leiden, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.1598645</lon>
        <lat>4.4824271</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 016 Datheen</melody>
  <author>Anthonis de Hubert, Antonis de Hubert</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">BEwaert mij God, want ik vertrouw op dij.</l>
        <l id="s1:l2">2 'Ksprak tot den Heer: gij sijt mijn Heer gebleven:</l>
        <l id="s1:l3">* van dij alleen komt alle goeds op mij.</l>
        <l id="s1:l4">3 Aan heijligen die hier op aerden leven</l>
        <l id="s1:l5">en' die sich vroom en' treffelicken dragen</l>
        <l id="s1:l6">aan dees' segg ik is all mijn welbehagen.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Haar' afgoo'n sijn geworden meer en' meer,</l>
        <l id="s2:l2">so datse nu tot vremde goo'n vervremen,</l>
        <l id="s2:l3">haar bloed off'rand sall ik niet off'ren Heer,</l>
        <l id="s2:l4">noch' haaren naam op mijne lippen nemen.</l>
        <l id="s2:l5">5 'Tdeel mijner erf', mijns bekers mijner gaven</l>
        <l id="s2:l6">is God de Heer: gij sult mijn lot handhaven.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Het lot 'twelk mij in 'tlustigste toeviel:</l>
        <l id="s3:l2">voorwaar mij is een schoone erf' bejegend.</l>
        <l id="s3:l3">7 Dies moet de Heer, die mij den raad voor hiel,</l>
        <l id="s3:l4">van mij altoos geloofd sijn en' gesegend:</l>
        <l id="s3:l5">mijn' nieren sijn't die mij bij nacht kastijden.</l>
        <l id="s3:l6">8 Ik hebb den Heer voor oogen t'allen tijden;</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">En' want hij mij sitt aan de rechter sijd</l>
        <l id="s4:l2">en' sall ik mij niet wankelbaar betoonen:</l>
        <l id="s4:l3">9 Dies is mijn hert verhuegd, mijn' eer' verblijd:</l>
        <l id="s4:l4">ook sal mijn vleesz in vast vertrouwen woonen.</l>
        <l id="s4:l5">10 Want gij o God, een trouw God boven maten</l>
        <l id="s4:l6">en sult in't graf mijn' siele niet verlaten:</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Gij laat niet toe als dat dijn gunstgenot.</l>
        <l id="s5:l2">verroting' sie.	11 Gij sult ten onderrichte</l>
        <l id="s5:l3">des levens weg mij kond doen o mijn God;</l>
        <l id="s5:l4">de volle vruegd is met dijn' aangesichte:</l>
        <l id="s5:l5">in dijne  hand berust voor allen tijden</l>
        <l id="s5:l6">een' waare vruegd, een eeuwig vast] verblijden.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
