<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>187353</id>
    <date>
      <year-start>1624</year-start>
      <year-end>1624</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>leiden</orginal-name>
      <standard-name>Leiden, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.1598645</lon>
        <lat>4.4824271</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 103 Datheen</melody>
  <author>Anthonis de Hubert, Antonis de Hubert</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">LOof toch den Heer gij mijne siel': en t'same'</l>
        <l id="s1:l2">wat in mij is loof' sijnen heijl'gen naame.</l>
        <l id="s1:l3">2 Loof toch den Heer gij mijne siel' en' geest:</l>
        <l id="s1:l4">vergeet toch geen' van alle sijn' weldaaden:</l>
        <l id="s1:l5">3 Die dij verschoont van alle dijn' misdaaden:</l>
        <l id="s1:l6">die dij all' t'saam dijn' swackighe'en geneest.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Die van den kuijl dijn leven komt bevrijden:</l>
        <l id="s2:l2">die dij bekroont met gunst' en' medelijden.</l>
        <l id="s2:l3">5 Die dijnen mond met goederen versaad:</l>
        <l id="s2:l4">dijn' juegd sall nieuw gelijc eens arends werden.</l>
        <l id="s2:l5">6 De Heer pleegt recht: hij pleegt gericht op aerden</l>
        <l id="s2:l6">hun, die men hier ‡ verdruckt ‡ en' t'onrecht slaat.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Sijn 'wegen heeft hij Moisis doen bemerken,</l>
        <l id="s3:l2">den kinderen van Ysr'el sijne werken.</l>
        <l id="s3:l3">8 Barmhertig is genadig is de Heer,</l>
        <l id="s3:l4">ganz traag tot toorn, en' over groot van goedheijd.</l>
        <l id="s3:l5">9 Hij sall toch niet staag kijven: sijn' verwoedheijd</l>
        <l id="s3:l6">behoud hij ook niet altoos even seer.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Hij heeft ons niet gedaan naar onse sonden,</l>
        <l id="s4:l2">noch' ons beloond naar onse boose vonden.</l>
        <l id="s4:l3">11 Want naar de hoogt' des Hemels boven d'aerd:</l>
        <l id="s4:l4">word sijne gunst bekragt op die hem vreesen.</l>
        <l id="s4:l5">12 So wijd als 'toost van 'twesten staat geresen:</l>
        <l id="s4:l6">heeft hij van ons ons' misdaad afgeweerd.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Gelijk sijns kinds een vader sich ontferremt,</l>
        <l id="s5:l2">so heeft de Heer sich over hun erberremd</l>
        <l id="s5:l3">die hem ontsien.	14 Mits hij ons maakzel kent:</l>
        <l id="s5:l4">en' hem gedenkt dat wij sijn stoff der aerden.</l>
        <l id="s5:l5">15 Men siet als hoij eens menzen dagen werden:</l>
        <l id="s5:l6">hij bloeit tot hij gelijk een veld-bloem end.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Want so de wind daar over komt te rennen,</l>
        <l id="s6:l2">so isse weg: haar' plaatz' sall haar niet kennen.</l>
        <l id="s6:l3">17 Maar Gods genaad' [die is [van eeuwigheijd</l>
        <l id="s6:l4">tot eeuwigheijd op alle die hem vreesen:</l>
        <l id="s6:l5">sijn g'rechtigheijd sall op kinds kind'ren wesenii.</l>
        <l id="s6:l6">18 Die' sijn verbond te houden sijn bereijd:</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">En' sijner wett geboden sijn gedachtig,</l>
        <l id="s7:l2">om die te doen.	19 De Heere God almagtig</l>
        <l id="s7:l3">heeft sijnen stoel in 'shemels troon gesticht:</l>
        <l id="s7:l4">sijn koninkrijk dat heerzt ook over alle.</l>
        <l id="s7:l5">20 Gij eng'len loof't den Heer in groot getalle,</l>
        <l id="s7:l6">gij sterk' in kragt gij die sijn woord bericht':</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Om so de stemm' sijns woords te doen betrachten.</l>
        <l id="s8:l2">21 Loof't toch den Heer gij alle sijn heerkragten:</l>
        <l id="s8:l3">gij die hem dien't, en' sijne wille doet.</l>
        <l id="s8:l4">22 Loof't toch den Heer gij alle sijne werken,</l>
        <l id="s8:l5">waar dat men ook sijn' heerschappij' kan merken:</l>
        <l id="s8:l6">Loof toch den Heer mijn' siele ,mijn gemoed.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
