<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>187569</id>
    <date>
      <year-start>1698</year-start>
      <year-end>1698</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody/>
  <author>J. Vriend</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">VErvloeckte Venus wigt met al u lonken,</l>
        <l id="s1:l2">Die my gedwongen hebt so langen tijd,</l>
        <l id="s1:l3">Komt Bacchus neer-gedaelt en eens geschoncken,</l>
        <l id="s1:l4">Die my met gunst bestraelt en steets verblijdt,</l>
        <l id="s1:l5">Laet my dog eens u gunst en Nectar smaken,</l>
        <l id="s1:l6">Gy werd hier op der aerd een God genoemt,</l>
        <l id="s1:l7">So lang ick leef sal ick u troon genaecken,</l>
        <l id="s1:l8">Op dat u lof steedts werdt door my geroemt.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">So haest ick kom u Druyve voght t' aenschouwen,</l>
        <l id="s2:l2">So ban ick min met al haer tochten uyt,</l>
        <l id="s2:l3">Ja so dat ick een afkeer krijg van vrouwen:</l>
        <l id="s2:l4">Want by u vocht men alle droefheyd sluyt:</l>
        <l id="s2:l5">t' Sa toont u nu als Bacchus dappere helden,</l>
        <l id="s2:l6">En wilt op sijn Altaer offerhande doen,</l>
        <l id="s2:l7">Hy sal u met een Wijngaerds krans vergelden,</l>
        <l id="s2:l8">Lang leeft de Godt die ons gestaeg komt voen.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Men smaeckt in min de Nectar en Ambrosen,</l>
        <l id="s3:l2">En 't lely wit dat op haer kaeckjes zweeft,</l>
        <l id="s3:l3">Haer tantjes wit haer lipjes rood als rosen,</l>
        <l id="s3:l4">Is 't aengenaemst dat by de goden leeft,</l>
        <l id="s3:l5">Cupido met sijn pijl die 't al kan wonden,</l>
        <l id="s3:l6">Die sal u geven al de soetigheydt,</l>
        <l id="s3:l7">Die nimmermeer by Bacchus werdt gevonden,</l>
        <l id="s3:l8">Wijl al mijn hoop nu by Aurelia leydt.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Het kussen dat ick laetst, van uwe lipjens</l>
        <l id="s4:l2">Ontvong, die vogt, 't was Nector voor mijn mont,</l>
        <l id="s4:l3">Het ambrosijn, van haer corale tipjens,</l>
        <l id="s4:l4">Haer element, was balsem voor mijn wond,</l>
        <l id="s4:l5">Hoe joeg mijn hert, wanneer ick steels wijs</l>
        <l id="s4:l6">Dien Hemels dauw, noyt was ick meer verheugd,</l>
        <l id="s4:l7">Als doen ick met mijn mont u lipjes druckten,</l>
        <l id="s4:l8">Gestrengelt om u hals, so smolt ik in vreugd.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Gy woud ontworstelen, mijn soete engel,</l>
        <l id="s5:l2">Maer was te zwak, om mijn te wederstaen,</l>
        <l id="s5:l3">Ick wierd geholpen door die kleyne bengel,</l>
        <l id="s5:l4">Het guytje lagt, wanneer ick 't had gedaen,</l>
        <l id="s5:l5">Gy scheen vergramt, maer 'k hoop dat Venus wigje</l>
        <l id="s5:l6">Sal maken, dat ick u noch wel eens mag</l>
        <l id="s5:l7">Omhelsen, en u boesem met een schigje</l>
        <l id="s5:l8">Souw treffen, dat gy wijckt voor sijn gesag.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
