<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>187929</id>
    <date>
      <year-start>1799</year-start>
      <year-end>1799</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>vlissingen</orginal-name>
      <standard-name>Vlissingen, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>51.4609007</lon>
        <lat>3.5713468</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Quels accents quels transports</melody>
  <author>Joos Verschuere Reynvaan</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Wat een glans! welk een gloed! vertoont zich in het Oosten!</l>
        <l id="s1:l2">Een zon die ons verlicht, wier lessen ons vertroosten.</l>
        <l id="s1:l3">Waar op wij zeker gaan; die onze schreden rigt</l>
        <l id="s1:l4">Op 't pad dat leid tot deugd en pligt.</l>
        <l id="s1:l5">ô Bron van ons geluk! doe op ons nederdaalen</l>
        <l id="s1:l6">Uw' wijsheid, trouw en deugd; 'k hoor d' Echo blijd' herhaalen:</l>
        <l id="s1:l7">Lang schijn' die groote zon, zij daale spade neêr;</l>
        <l id="s1:l8">Maar blijve aan d'Oostertrans der Metz'laarij ter eer!</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Deez' groote zon leert ons Geometrique pligten;</l>
        <l id="s2:l2">Den Passer, Winkelhaak, en 't Waterpas te rigten;</l>
        <l id="s2:l3">Het Schootsvel aan te doen; te draagen naar den eisch;</l>
        <l id="s2:l4">Den Steen te slaan; zij maakt ons wijs.</l>
        <l id="s2:l5">Wat zijn haar Wetten schoon! het richtsnoer van ons leeven;</l>
        <l id="s2:l6">Een heldre haak voor elk om rustig naar te streeven:</l>
        <l id="s2:l7">Lang schijn' die groote zon, zij daale spade neêr;</l>
        <l id="s2:l8">Maar blijve aan d' Oostertrans der Metz'laarij ter eer!</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Wij zien door deeze zon, de gulle Vriendschap bloeiën;</l>
        <l id="s3:l2">Deez' Rijksvorstin doet Zij bij ons ten toppunt groeiën;</l>
        <l id="s3:l3">Astrea op haar beê, zond Haar tot ons op de aard';</l>
        <l id="s3:l4">Wij lieven haar, Zij is ons waard.</l>
        <l id="s3:l5">Gij zon van ons geluk! aan ons kunt Gij behaagen!</l>
        <l id="s3:l6">Gij zijt ons aller vreugd! wij wenschen alle dagen:</l>
        <l id="s3:l7">Lang schijn' die groote zon, zij daale spade neêr;</l>
        <l id="s3:l8">Maar blijve aan d' Oostertrans der Metz'laarij ter eer!</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Door 't heilig vreugd getal, van Driemaal drie, besluiten</l>
        <l id="s4:l2">Wij dit van ganscher hart; niets kan die vreugde stuiten:</l>
        <l id="s4:l3">Wij lossen het Kanon, in onzer Broed'ren rij.</l>
        <l id="s4:l4">Ter eer' der Zon der Metz'laarij.</l>
        <l id="s4:l5">Met vrolijk handgeklap zal ieder dit gedenken;</l>
        <l id="s4:l6">Wij allen roepen uit: niets moet Haar voorspoed krenken!</l>
        <l id="s4:l7">Lang schijn' die groote zon, zij daale spade neêr;</l>
        <l id="s4:l8">Maar blijve aan d' Oostertrans der Metz'laarij ter eer!</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
