<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>188077</id>
    <date>
      <year-start>1704</year-start>
      <year-end>1704</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>heerenveen</orginal-name>
      <standard-name>Heerenveen, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.9568246</lon>
        <lat>5.9270052</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody/>
  <author>Anonymous</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Adieu Vrouw Venus, Jk wil u verlaten,</l>
        <l id="s1:l2">Jk neem mijn afscheyt van u soet getal,</l>
        <l id="s1:l3">Jk seg adieu aen al u ondersaten,</l>
        <l id="s1:l4">Die uwen naem beminne boven al.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Adieu mijn overschoon Godinne,</l>
        <l id="s2:l2">O Thresia mijn overschoone beelt,</l>
        <l id="s2:l3">Adieu Catoke die ik so beminne,</l>
        <l id="s2:l4">Waer ik mijnen lust so lang heb mee gespeelt.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Catoke schoon wilt gy nu hene varen;</l>
        <l id="s3:l2">Hoe menig nagje heb ik u gekust:</l>
        <l id="s3:l3">'k Heb u bemint wel tweemael seven jaren,</l>
        <l id="s3:l4">Als egte vrou voldaen u minnelust.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Waer is de rest van al mijn velt Godinne,</l>
        <l id="s4:l2">Eylaes sy zijn heel Neerlant door verspreyt:</l>
        <l id="s4:l3">Zy vlugte en stelle mijn uyt haer sinne,</l>
        <l id="s4:l4">Sy waren eertijts tot mijn dienst bereyt.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Och Brugse meysjes roem der Vlaemse Stede</l>
        <l id="s5:l2">Hoe verblint gy d'oogen van soo meenig heldt</l>
        <l id="s5:l3">Wat quale heb ick al om u geleden,</l>
        <l id="s5:l4">Gy bent dat scherp dat mijn ter neder velt.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Komt hier mijn Kinders ende Overlingen,</l>
        <l id="s6:l2">Voegt u hier by, betreurt doch mijne daet:</l>
        <l id="s6:l3">Want droefheyt sal u naer mijn doodt bespringe;</l>
        <l id="s6:l4">Vliet Moeders doen en schout Vaders quaet.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Adieu Confraters die Vrou Venus eeren,</l>
        <l id="s7:l2">En dag en nagt met Dochters bezig sijn:</l>
        <l id="s7:l3">Trout doch by tijds wilt dit spel niet hanteere,</l>
        <l id="s7:l4">Kort Bacchus nat en drinckt de koele wijn.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Bordeelen Koppelaers Hoere en Makrolle,</l>
        <l id="s8:l2">En sulck een soort van Volick heeft my verleyt:</l>
        <l id="s8:l3">Voegt u hier by 'k moet het u eens gaen vertelle;</l>
        <l id="s8:l4">Hoe dat Vrou Venus op het laetste scheyt.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Hier staet de Kop waer uyt dat ick moet suype,</l>
        <l id="s9:l2">Hier staet het vet 't geen aen mijn lede prangt:</l>
        <l id="s9:l3">Daer leyt het vier dat mijn het ver doet druype,</l>
        <l id="s9:l4">En droogt al uyt dat aen mijn leden hangt.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Jn 't midden van alle dees droef Toneelen,</l>
        <l id="s10:l2">So leg ick naeckt gelijck een dorre Riet;</l>
        <l id="s10:l3">Mijn pockigh vel en al mijn rotte leeden,</l>
        <l id="s10:l4">Valt schier van een en rimpelt gants tot niet.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">Hondert hoykaden die my steets opkerven,</l>
        <l id="s11:l2">Stoven en smoren duert schier dag en nagt,</l>
        <l id="s11:l3">Braken en quylen 't is nu tijt van sterven:</l>
        <l id="s11:l4">Vervloeckt moet zijn die my hier eerst toe bragt.</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">Jck die mijn eertijds placht te gaen vermake,</l>
        <l id="s12:l2">Met Spaens Frans ofte muskadelle wijn,</l>
        <l id="s12:l3">Eenv teugje water dat moet mijn nu smake,</l>
        <l id="s12:l4">Of Sassefras dat moet mijn dranck nu zijn.</l>
      </lg>
      <lg id="s13" type="stanza">
        <l id="s13:l1">Voor al dees pijne seggen zy 't moet wesen,</l>
        <l id="s13:l2">Dat gy verliesen sult u beste pant:</l>
        <l id="s13:l3">Hy is bedorven; kan niet meer genesen,</l>
        <l id="s13:l4">Eenen van zilvere hebben wy by der handt.</l>
      </lg>
      <lg id="s14" type="stanza">
        <l id="s14:l1">Eenen van Zilver wat kan mijn die baeten</l>
        <l id="s14:l2">Wat deugt kan ik mijn Liefste daer me doen,</l>
        <l id="s14:l3">Het vlees soekt vlees en wil het zilver haten,</l>
        <l id="s14:l4">Vrou Venus berg beklomme met een soen.</l>
      </lg>
      <lg id="s15" type="stanza">
        <l id="s15:l1">Adieu moy meysjes die my plag te behage,</l>
        <l id="s15:l2">Wilt mijn voor 't laeste met een kus ontvaen,</l>
        <l id="s15:l3">Jck brand van liefd' tot 't eynde van mijn dage,</l>
        <l id="s15:l4">En sterf met Venus Roose kransje aen.</l>
      </lg>
      <lg id="s16" type="stanza">
        <l id="s16:l1">Amsterdamse meysjes komt met lauriere,</l>
        <l id="s16:l2">Maeckt nu een dans en kleet mijn droevigh stof,</l>
        <l id="s16:l3">En segt mijn lief is doodt laten wy hem ciere</l>
        <l id="s16:l4">Gy hebt met mijn gehadt het fijn en grof.</l>
      </lg>
      <lg id="s17" type="stanza">
        <l id="s17:l1">Vaert wel voor 't lest en segt aen Venus helde:</l>
        <l id="s17:l2">Dat ick gestorven ben uyt minne drift,</l>
        <l id="s17:l3">Och dat de Faem van my noch quam te melde,</l>
        <l id="s17:l4">Stelt op mijn graft dit volgende opschrift.</l>
      </lg>
      <lg id="s18" type="stanza">
        <l id="s18:l1">Hier leyt een Helt de kloeckste der Soldaten,</l>
        <l id="s18:l2">Die dertig Jaer Vrou Venus heeft gedient,</l>
        <l id="s18:l3">Jn een Pockig vel moest hy zijn leve laten,</l>
        <l id="s18:l4">Bidt voor sijn ziel het is u beste vriendt.</l>
      </lg>
      <lg id="s19" type="stanza">
        <l id="s19:l1">De laetste plaets die my nu sal beware,</l>
        <l id="s19:l2">En daer mijn rotte lichaem dan verdwijnt,</l>
        <l id="s19:l3">Dat is een kuyl daer ick in d'aerde vaere,</l>
        <l id="s19:l4">Waer mijn Zon of maen noyt meer beschijnt.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
