<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>188056</id>
    <date>
      <year-start>1704</year-start>
      <year-end>1704</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>heerenveen</orginal-name>
      <standard-name>Heerenveen, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.9568246</lon>
        <lat>5.9270052</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Schoon Isabel aanhoor mijn minneklagen</melody>
  <author>Anonymous</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Schoon Jsabel aenhoort mijn minne-klagen,</l>
        <l id="s1:l2">Hier leydt de heele fleur van mijn verslagen,</l>
        <l id="s1:l3">Jck bid ey laet mijn tog niet langer wagten,</l>
        <l id="s1:l4">Of anders moet ick door de min versmagten.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Jonckman het is nog al te vroeg op heden,</l>
        <l id="s2:l2">Jck kan mijn dienst nog niet aen u besteeden,</l>
        <l id="s2:l3">Daer toe ben ick nog al te jonck van jaren</l>
        <l id="s2:l4">Mijn Ouders soude mijn niet laten paren.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Schoon Jsabel mijn overschoon godinne,</l>
        <l id="s3:l2">Jck hoop ik sal nog troost van u verwinne;</l>
        <l id="s3:l3">Gy zijt mijn Bruyd mijn Engel vol van waerde,</l>
        <l id="s3:l4">Geen schoonder maget vond ick oyt op aerde.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Jonckman ik sal mijn soetjes aen gaen klede</l>
        <l id="s4:l2">En ick sal terstont met u gaen buyten trede,</l>
        <l id="s4:l3">Buyten in 't veldt onder de groene linde,</l>
        <l id="s4:l4">En hooren daer het Nachtegaeltje zinge.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Buyten in 't veldt staet een bosje met blaedre,</l>
        <l id="s5:l2">Daer loopt een haesje door dat boomtjes davre,</l>
        <l id="s5:l3">Daer soeckt soo meenigh Jager door te jagen,</l>
        <l id="s5:l4">'t Js om Vrouw Venus werckje te versaden.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Schoon Jsabel daer na is mijn verlangen,</l>
        <l id="s6:l2">Jck hoop ick sal dat wilt gediert wel vangen,</l>
        <l id="s6:l3">By een Ryviertje sonder mincken,</l>
        <l id="s6:l4">Daer Cupidootje tracht eens uyt te drincken.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Jonckvrouw ik sal mijn voor u nederbuyge,</l>
        <l id="s7:l2">Schenken mijn Trou den Hemel sal 't getuyge,</l>
        <l id="s7:l3">Jck sal u nimmermeer doch niet verlaten,</l>
        <l id="s7:l4">Al souden wy samen doolen achter straten.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Jonckman ick legh hier neder voor u voete,</l>
        <l id="s8:l2">Gy kunt u geyle Min nu aen mijn boete,</l>
        <l id="s8:l3">Jck heb u bemint eylaes tot geender schande,</l>
        <l id="s8:l4">Kom toont Vrou Venus Kindt u offerhande.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Als hy zijn wille had van de Maegt brave,</l>
        <l id="s9:l2">Die langen tijd lagh in sijn hart begrave,</l>
        <l id="s9:l3">Doe nam hy Oorelof en hy ging vaeren,</l>
        <l id="s9:l4">Al naer Oostinje toe voor seven Jaren.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">O Hemel wie sal ick mijn noodt gaen klagen,</l>
        <l id="s10:l2">Daer leydt de heele fleur van mijn verslagen,</l>
        <l id="s10:l3">Mijn lief is wech getrocken uyt de Lande,</l>
        <l id="s10:l4">En ick blijf met mijn kleyne Kindt in schande.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">Oorelof Dochters en Maegden te gaere,</l>
        <l id="s11:l2">Hebt gy een Lief so wilter mee gaen paere,</l>
        <l id="s11:l3">Eer dat zy gaen en trecken uyt den Lande,</l>
        <l id="s11:l4">Soo raeckt u jonge Fleur in geender schande.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
