<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>188864</id>
    <date>
      <year-start>1800</year-start>
      <year-end>1800</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>deventer</orginal-name>
      <standard-name>Deventer, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.2532272</lon>
        <lat>6.1584725</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Al is ons prinsje nog zo klein</melody>
  <author>Anonymous</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Komt vrienden staat een weinig stil, ha ha.</l>
        <l id="s1:l2">En hoort eens wat ik zingen wil, ha ha.</l>
        <l id="s1:l3">Al van den Oogst van Nederland,</l>
        <l id="s1:l4">En neemt de wapens in de hand, ha ha ha.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">De knecht die bouwt de boer zijn land, ha ha.</l>
        <l id="s2:l2">En neemt de Ploegstaart in de hand, ha ha.</l>
        <l id="s2:l3">Daar spant hij dan drie Paarden voor,</l>
        <l id="s2:l4">Die trekken daar zoo lustig door, ha ha ha.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Als het de knecht dan heeft gebouwd, ha ha.</l>
        <l id="s3:l2">Dan wordt het van de Boer beschouwd, ha ha.</l>
        <l id="s3:l3">Wat dat op ieder land moet staan,</l>
        <l id="s3:l4">Na dat hem dunkt dat best zal gaan, ha ha ha.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Dan zaait hij 't wel na zijne zin, ha ha.</l>
        <l id="s4:l2">Maar hij weet van geen goed gewin, ha ha.</l>
        <l id="s4:l3">Maar onze God die eeuwig leeft,</l>
        <l id="s4:l4">Die in het zaad den wasdom geeft, ha ha ha.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">De boer al met zijn sterke hand, ha ha.</l>
        <l id="s5:l2">Die legt de Eggen op het land, ha ha.</l>
        <l id="s5:l3">Daar spant hij dan de Paarden voor,</l>
        <l id="s5:l4">Die trekken daar zoo lustig door, ha ha ha.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Het is aan 't zwarte slijk betrouwd, ha ha.</l>
        <l id="s6:l2">En wordt ook dan niet weer gebouwd, ha ha.</l>
        <l id="s6:l3">Voor dat men ook de vruchten maalt,</l>
        <l id="s6:l4">En dan weer ander koren zaait, ha ha ha.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">De Koren-oogst die komt nu aan, ha ha.</l>
        <l id="s7:l2">Dat wij het koren maaijen gaan, ha ha.</l>
        <l id="s7:l3">Dan maaijen wij ook zeer verblijd,</l>
        <l id="s7:l4">Als onze Zigten dan maar snijdt, ha ha ha.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Is het gemaaid het leid er neer, ha ha.</l>
        <l id="s8:l2">Een ander komt en bind het weer, ha ha.</l>
        <l id="s8:l3">En als het binden is gedaan,</l>
        <l id="s8:l4">Dan moet men aan het rigten gaan, ha ha ha.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">En onze schoven zijn gesteld, ha ha.</l>
        <l id="s9:l2">Tot regte tijlen door het veld, ha ha.</l>
        <l id="s9:l3">Om uit te droogen door de wind,</l>
        <l id="s9:l4">Dan komen wij ook heel gezwind, ha ha ha.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">En halen 't weg naar onze Schuur, ha ha.</l>
        <l id="s10:l2">Het is ook maar van korten duur, ha ha.</l>
        <l id="s10:l3">Dan halen wij 't ook weerom neer,</l>
        <l id="s10:l4">En leggen 't op den Dorschfloer neer, ha ha ha.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">Wanneer men dorscht het koren af, ha ha.</l>
        <l id="s11:l2">Of scheidt het koren van het kaf, ha ha.</l>
        <l id="s11:l3">Of maakt het klaarder met de wan,</l>
        <l id="s11:l4">Of een ander werk doet an, ha ha ha .</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">Wanneer de wintertijd genaakt, ha ha.</l>
        <l id="s12:l2">Dat ieder een aan 't dorschen raakt, ha ha.</l>
        <l id="s12:l3">En slaat er met den vlegel op,</l>
        <l id="s12:l4">Dat hem het zaad vliegt om den kop, ha ha ha.</l>
      </lg>
      <lg id="s13" type="stanza">
        <l id="s13:l1">Daar moeten knechts en meiden aan, ha ha.</l>
        <l id="s13:l2">Somtijds ook wel de vrouw en man, ha ha.</l>
        <l id="s13:l3">Dat klopt en dorscht dan door malkaar,</l>
        <l id="s13:l4">Of het Soldaten hekvuur waar, ha ha ha.</l>
      </lg>
      <lg id="s14" type="stanza">
        <l id="s14:l1">En als men het dan heeft afgeklopt, ha ha.</l>
        <l id="s14:l2">Dan schudt men 't met den Gaffel op, ha ha.</l>
        <l id="s14:l3">En werpt het Stroo de Beesten voor,</l>
        <l id="s14:l4">Die eten daar zoo smakelijk door, ha ha ha.</l>
      </lg>
      <lg id="s15" type="stanza">
        <l id="s15:l1">Dan wordt het aan een hoop geschopt, ha ha.</l>
        <l id="s15:l2">De klok heeft acht de Vrouw die roept, ha ha.</l>
        <l id="s15:l3">Komt Iongens! komt nu allegaar</l>
        <l id="s15:l4">Wat eten, want de Pap is gaar, ha ha ha.</l>
      </lg>
      <lg id="s16" type="stanza">
        <l id="s16:l1">Dan wascht men zich ook alle knap, ha ha.</l>
        <l id="s16:l2">En eet dan gaauw de buik vol Pap, ha ha.</l>
        <l id="s16:l3">En dan weer na de deele toe,</l>
        <l id="s16:l4">En wetert Paard en Os en Koe, ha ha ha.</l>
      </lg>
      <lg id="s17" type="stanza">
        <l id="s17:l1">De Kafmool krijgt men voor den dag, ha ha.</l>
        <l id="s17:l2">En scheidt het koren van het kaf, ha ha.</l>
        <l id="s17:l3">En maakt het klaar met Wan en Zeef,</l>
        <l id="s17:l4">Dat daar ook geen onrein in bleef, ha ha ha.</l>
      </lg>
      <lg id="s18" type="stanza">
        <l id="s18:l1">Dan meet men 't netjes in den zak, ha ha.</l>
        <l id="s18:l2">De boer die haalt de wagen strak, ha ha.</l>
        <l id="s18:l3">En rijdt er dan mee steewaard in,</l>
        <l id="s18:l4">Zoo gaat het na de boer zijn zin, ha ha ha.</l>
      </lg>
      <lg id="s19" type="stanza">
        <l id="s19:l1">Dan is den boer ook wel gesteld, ha ha.</l>
        <l id="s19:l2">Dan komt hij met een zak vol geld, ha ha.</l>
        <l id="s19:l3">Dat legt hij in zijn kaste neer,</l>
        <l id="s19:l4">Bij 't andere geld of hij heeft niet meer, ha ha ha.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
