<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>188858</id>
    <date>
      <year-start>1800</year-start>
      <year-end>1800</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>deventer</orginal-name>
      <standard-name>Deventer, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.2532272</lon>
        <lat>6.1584725</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody/>
  <author>Anonymous</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Hoe zoet is het in de Lente te leven,</l>
        <l id="s1:l2">Als wij ons te zamen in het lommer begeven,</l>
        <l id="s1:l3">Op een vroegen morgen daar wij ons verheugde,</l>
        <l id="s1:l4">Ons weeldig jong hartje slaat tik tak van vreugde.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Men ziet in 't verschiet Aurora met stralen;</l>
        <l id="s2:l2">Met glans op het aardrijk neêr komt dalen,</l>
        <l id="s2:l3">Elk vogel is lustig, doet zijn zang hier pralen,</l>
        <l id="s2:l4">Dan hoort men de zangen van de Nachtegalen.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Het Zomer-Saizoen dat baart ons genugten,</l>
        <l id="s3:l2">De Hof is vol bloemen, de Boomen vol vruchten,</l>
        <l id="s3:l3">Men ziet elk Meisje haar bloemetjes te plukken,</l>
        <l id="s3:l4">En dan op haar Minnaar zijn boezem te drukken.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Zoo wandelt men vrolijk het Bosch heen en weder,</l>
        <l id="s4:l2">Is men moe van 't wandelen dan zet men zich neder,</l>
        <l id="s4:l3">Om zoo elkander in 't groen te vermaken,</l>
        <l id="s4:l4">Want haast komt ons weder de Herfst genaken.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Komt de Herfst aan 't dagen, doet Bacchus ligt minnen,</l>
        <l id="s5:l2">Zijn vreugde komt strekken aan onze Vriendinnen,</l>
        <l id="s5:l3">Dan kent men geen zorgen, dan voelt men geen smarte,</l>
        <l id="s5:l4">Want 't nat van Bacchus spoelt de zorg van 't harte.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Komt laat ons het nat van Bacchus eens drinken,</l>
        <l id="s6:l2">Terwijl men Apollo zijn snaren doet klinken,</l>
        <l id="s6:l3">Om zich zoo bij de Wijn en vreugd te vermaken,</l>
        <l id="s6:l4">Want haast komt ons weder de Winter genaken.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Komt de Winter genaken, men zorgt tot nutte,</l>
        <l id="s7:l2">Men zamelt de vruchten al in onze hutte</l>
        <l id="s7:l3">Die vruchten die ons van de Zomer zijn gegeven,</l>
        <l id="s7:l4">Daar kunnen wij zamen des Winters van leven.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Komt de Avond aan genaken dat Venus met stralen,</l>
        <l id="s8:l2">Met glans op 't aardrijk hier komt nederdalen,</l>
        <l id="s8:l3">Men geeft zich tot rust, neemt zijn Liefje in de arm,</l>
        <l id="s8:l4">De Winter is koud, de liefde is warm.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Komt de Nacht dan genaken gaat men naar zijn woning,</l>
        <l id="s9:l2">Dan smaakt ons de rust nog veel zoeter als honing,</l>
        <l id="s9:l3">De slaap verdrijft de zorge, hoe is dan de rust,</l>
        <l id="s9:l4">Vaart wel dan tot morgen en schept nieuwe lust.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
