<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>188903</id>
    <date>
      <year-start>1684</year-start>
      <year-end>1684</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 018 Datheen</melody>
  <author>David Montanus</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">WEl hem die door Godts Geest nu her-gebooren,</l>
        <l id="s1:l2">Niet zondigen kan, als d' On-Uyt-Verkooren</l>
        <l id="s1:l3">Hoe zondigend' en sondig; buyten schoot</l>
        <l id="s1:l4">Voort vallen in de Zonde tot de doot.</l>
        <l id="s1:l5">Beluste Ziel om Jesus te genieten!</l>
        <l id="s1:l6">Laat haare vrees uw herte niet door schieten,</l>
        <l id="s1:l7">Terwijl ick u die uyt Godts mond verklaar;</l>
        <l id="s1:l8">Dit raeckt u niet, al quaamt ghy 't all zeer naar.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Wat is'er in die eene zond' ophoopingh,</l>
        <l id="s2:l2">Van bitter gall en zonden-tsamenknoopingh,</l>
        <l id="s2:l3">Die lijf en Ziel in wisse doot schuld wind,</l>
        <l id="s2:l4">Reght tegen Godt, sijn Geest, en Heiligh Kind,</l>
        <l id="s2:l5">'t Heel-middel dat den krancken zou genesen,</l>
        <l id="s2:l6">Was hem nu aangewesen, ja bewesen,</l>
        <l id="s2:l7">Soo dat hy 't zagh, ja hadd'er van een smaack,</l>
        <l id="s2:l8">Als van een waar' en goede Hemel-zaack.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">De kragt van 't woort hem overstreet die waerheit</l>
        <l id="s3:l2">Waar op Godts Geest doorstraalde met zijn klaarheydt,</l>
        <l id="s3:l3">Ja van dien Geest hy soo een deel genoot,</l>
        <l id="s3:l4">Dat hy daar door des Weerelds smett ontvloot</l>
        <l id="s3:l5">Maar ach! all 't goed dat hy dus had genoten.</l>
        <l id="s3:l6">Dat gaat hy nu, afvallige! verstooten,</l>
        <l id="s3:l7">Ja lasteren, vervolgen wederstaan,</l>
        <l id="s3:l8">En valter als versatant tegen aan,</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Hy kruycigt sig Gods Soon weer sonderhanden;</l>
        <l id="s4:l2">Hy maackt Godts Soon weer opentlijck te schanden;</l>
        <l id="s4:l3">Hy trapt Godts Soon als onder sijne voet;</l>
        <l id="s4:l4">En aght gemeen, ja onreyn 't Heylig Bloet,</l>
        <l id="s4:l5">Van 't heilverbond, waar door hy was geheiligt!</l>
        <l id="s4:l6">En uytterlijck door zegelen geveilight:</l>
        <l id="s4:l7">Vry-willigh, ja moed-willig, ja uyt haat,</l>
        <l id="s4:l8">Die duyvels vloekt, ja wenscht God alle quaat.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Rampzaligh Wight! nu zekerlijck verlooren,</l>
        <l id="s5:l2">Het waar u goet soo ghy noyt waart gebooren.</l>
        <l id="s5:l3">Noyt wort uw' schult vergeven, Kint der hell</l>
        <l id="s5:l4">Onmogelijck is voor u een herstell!</l>
        <l id="s5:l5">Dit weet u hert, dit doet u hooploos vreesen,</l>
        <l id="s5:l6">Voor die ghy haat, en wenschte niet te wesen,</l>
        <l id="s5:l7">Ja, kond ghy, als u zelven, zond verdoen:</l>
        <l id="s5:l8">Uw' straff is, als des Duyvels, zonder zoen!</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Bedughte ziel! dat ik u magh beschrijven,</l>
        <l id="s6:l2">En dorft u zelfs die hooghste zond' annwrijven;</l>
        <l id="s6:l3">Derft ghy uw' vrees nu noch wel houden staan?</l>
        <l id="s6:l4">En zeggen: die beschrijvingh gaat my aan?</l>
        <l id="s6:l5">Ick haat dien wegh die God bestelt t'en leven,</l>
        <l id="s6:l6">Ick neeme voor sijn Geest te wederstreven;</l>
        <l id="s6:l7">Te hinderen den aanwas van sijn Rijck;</l>
        <l id="s6:l8">Soo niet: Stell dan uw vrees in 't ongelijk.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Hoe schuldig hy oock staat aan veele trappen,</l>
        <l id="s7:l2">Van boosheydt, die na dese boosheydt stappen;</l>
        <l id="s7:l3">Is 't u oock leet? En wenscht ghy 't ongedaan?</l>
        <l id="s7:l4">Aan schult ter doot kunt ghy niet schuldig staan.</l>
        <l id="s7:l5">Wenscht gy dat God u schulden wou vergeven?</l>
        <l id="s7:l6">Woud' gy hem wel verschult zijn all' uw leven</l>
        <l id="s7:l7">Voor Saligheydt, ja eeuwigh van nu aan?</l>
        <l id="s7:l8">Aan schult ter doot kunt ghy niet schuldig staan.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Heeft uwe Ziel na Jesus oock verlangen?</l>
        <l id="s8:l2">En ziet ghy na hem uyt, met herte prangen?</l>
        <l id="s8:l3">t'Onvreden sijn gezelschap eeuwighlijck</l>
        <l id="s8:l4">Te missen, in sijn hemelsch Koninckrijck?</l>
        <l id="s8:l5">Of moet ghy dat voor eeuwigh zelve derven,</l>
        <l id="s8:l6">Wenscht ghy noch dat'et hem, en all die 't erven</l>
        <l id="s8:l7">(Of wenscht' u liever doot, steets wel mag gaan?</l>
        <l id="s8:l8">Aan schult ter doot kunt ghy niet schuldig staan.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Woud gy 't bereick van dese schult, en 't vreesen</l>
        <l id="s9:l2">Daar voor, wel eens voor all te boven wesen?</l>
        <l id="s9:l3">Zijt ghy bedught dat ghy die hebt begaan?</l>
        <l id="s9:l4">Aan schult ter doot kunt ghy niet schuldig staan.</l>
        <l id="s9:l5">Bewerckt uw hert om Jesus aan te kleven,</l>
        <l id="s9:l6">Soo ghy u zelfs geheel aan hem wilt geven,</l>
        <l id="s9:l7">En nemen hem geheel voor uwen aen:</l>
        <l id="s9:l8">Aan schult des doots zult gy noyt schuldig staan.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
