<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>189091</id>
    <date>
      <year-start>1609</year-start>
      <year-end>1609</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>enkhuizen</orginal-name>
      <standard-name>Enkhuizen, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.7036282</lon>
        <lat>5.2901222</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 129 Datheen</melody>
  <author>Anonymous</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Lof heylich schepper, van allen datmen siet</l>
        <l id="s1:l2">uwe handen werc is niet om doorgronden</l>
        <l id="s1:l3">Hemel en aerde hebt ghy gemaecktt uyt niet</l>
        <l id="s1:l4">Noyt en was sulcx eenen God gevonden.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Ghy hebt geseyt het worde hemel fijn,</l>
        <l id="s2:l2">Gelijc dat ons Esdras dat gaet betoogen</l>
        <l id="s2:l3">Doen is u woort een volcomen werc gezijn</l>
        <l id="s2:l4">So dat wyt aenschouwen met onsen oogen.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">De aerd' hebt ghy op t'water uytgebreyt</l>
        <l id="s3:l2">Door uwe cracht dat sy niet en can sincken</l>
        <l id="s3:l3">Sulck een vast fondament hebt ghy geleyt</l>
        <l id="s3:l4">Twelc onbegrijplijc is om ons te dincken</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Sulc eenen God en vintmen niet int lant</l>
        <l id="s4:l2">Die ons can geven vruchtbarige tijden,</l>
        <l id="s4:l3">Coudt, hette, wint en regen abundant</l>
        <l id="s4:l4">End spijs om onse herten te verblijden.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Ghy spijset al Heer met uwen overvloet,</l>
        <l id="s5:l2">Allerley vleesch, het zy van wat nature,</l>
        <l id="s5:l3">Alle oogen sien op u, o Heere goet,</l>
        <l id="s5:l4">Dat ghy haer spijse geeft tot elcker ure.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Ghy hebt, o Heer, den dach verordineert</l>
        <l id="s6:l2">Dat hem den mensch daer in soude geneeren,</l>
        <l id="s6:l3">In sijnen arbeyt, elck een practiseert</l>
        <l id="s6:l4">Dat hy genoech crijght om te verteeren.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Dan comt de nacht, op dat den mensche rust,</l>
        <l id="s7:l2">Dan gaen hen roeren alle wilde dieren,</l>
        <l id="s7:l3">Om hare spijs//op dat worde geblust</l>
        <l id="s7:l4">Haren honger, die sy des daechs logieren,</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">De visschen, Heer, ghy ooc niet en vergeet</l>
        <l id="s8:l2">Die daer by duysenden int water swerven,</l>
        <l id="s8:l3">Ghy geeft haer spijs, op dat een yeder eet,</l>
        <l id="s8:l4">Dat sy van honger niet en moeten sterven.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">O wijse God hoe hebt ghyt't onderscheyt,</l>
        <l id="s9:l2">Dat alle dinck dus heeft sijn ganc end wesen</l>
        <l id="s9:l3">Dat uwen naem, end hooge majesteyt,</l>
        <l id="s9:l4">Moet door u wonderwercken zijn gepresen.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Tis recht datmen u groote eer' toeschrijft</l>
        <l id="s10:l2">Ghy zijt een God geene by u geleken</l>
        <l id="s10:l3">ghy zijt een God, die daer ooc eewich leeft,</l>
        <l id="s10:l4">Vwe jaren en sullen niet ontbreken.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">De menschen leven hier een cleen termijn</l>
        <l id="s11:l2">Dan moeten sy weder tot stof der eerden,</l>
        <l id="s11:l3">Want ghy zijt aerde, sprac oock God devijn</l>
        <l id="s11:l4">En moet hier naer weder tot aerde worden.</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">Ghy sult, o Heer, door u cracht en gewelt,</l>
        <l id="s12:l2">All' menschen hier naer weder doen verrijsen</l>
        <l id="s12:l3">Sy sullen al voor u worden gestelt</l>
        <l id="s12:l4">Om loon t'ontfaen, na dat sy hier beiwjsen.</l>
      </lg>
      <lg id="s13" type="stanza">
        <l id="s13:l1">Gelijc ghy, Heer, die werelt hebt verdaen</l>
        <l id="s13:l2">Met den Sundtvloet, om al des menschen sonden,</l>
        <l id="s13:l3">Also salt ooc ten jongsten dage gaen</l>
        <l id="s13:l4">Die niet recht voor u en worden bevonden.</l>
      </lg>
      <lg id="s14" type="stanza">
        <l id="s14:l1">De Aerde sal branden met fel tempeest</l>
        <l id="s14:l2">Dan sult ghy der boosheyt een eynde maken</l>
        <l id="s14:l3">End al die u niet en hebben ghevreest</l>
        <l id="s14:l4">Die sullen dan moeten tverderven smaken.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
