<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>189069</id>
    <date>
      <year-start>1609</year-start>
      <year-end>1609</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>enkhuizen</orginal-name>
      <standard-name>Enkhuizen, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.7036282</lon>
        <lat>5.2901222</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 023 Datheen</melody>
  <author>Anonymous</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Och wie sal my al met verstande leereqq,</l>
        <l id="s1:l2">Die rechte waerheyrt uyt dat woordt des Heeren,</l>
        <l id="s1:l3">Wat giericheyt is en wat zijn haer vruchten,</l>
        <l id="s1:l4">Die my so menichmale doet versuchten,</l>
        <l id="s1:l5">Want tis voor God een grouwelijc afgrijsen,</l>
        <l id="s1:l6">Daerom wil ick den barmhertigen prijsen,</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Wel dien die den nootdruftigeqq versaden,</l>
        <l id="s2:l2">God sal hem verlossen alvanden quaden,</l>
        <l id="s2:l3">En behouden in den noot by den leven,</l>
        <l id="s2:l4">Noch niet in sijn vyanden handen geven,</l>
        <l id="s2:l5">Maer sal hem vertroosten in druck en lijdeqq,</l>
        <l id="s2:l6">Int bedde sijner cranckheden verblijden.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Barmherticheyt en liefde tallen stonden,</l>
        <l id="s3:l2">Bedeckt de menichte van smenschen sondeqq.</l>
        <l id="s3:l3">Wie zijn ghelt leent den vroomen armen teere</l>
        <l id="s3:l4">Die leent dat een so grooten rijcken Heere,</l>
        <l id="s3:l5">Maeckt vrienden dan sijnen Mammon op eerden,</l>
        <l id="s3:l6">Twort hem een schat ter noot van grooter waerden.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Den vrecken haet sijn vrienden deur hoochmoeden,</l>
        <l id="s4:l2">Die daer arm zijn, ende cleene van goeden,</l>
        <l id="s4:l3">Maer den vromen rijcken al heeft hy wilde,</l>
        <l id="s4:l4">Den armen is hy barmhertich en milde,</l>
        <l id="s4:l5">En maeckt vrienden van sijn goet en sijn daghen</l>
        <l id="s4:l6">Gelt huys noch hof sal niemant mede drageqq.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Een milden, staet na gheen huysen noch hoven,</l>
        <l id="s5:l2">Maer hy vergadert sijn schatten hier boven,</l>
        <l id="s5:l3">So Christus dat gheboden heeft met crachten</l>
        <l id="s5:l4">Maer veel op dat ghebodt seer weynich achten</l>
        <l id="s5:l5">Bedenckt toch eer wy lijden meer vervolgen</l>
        <l id="s5:l6">Of God daerom op ons niet is verbolghen.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">So barmhertich was die Sareysche vrouwe,</l>
        <l id="s6:l2">Al had sy maer een weynich meel behouwe,</l>
        <l id="s6:l3">Helias noot, uyt liefden sy aenveerde,</l>
        <l id="s6:l4">Bieck hem eerst broodt, soo veel als hy begheerde,</l>
        <l id="s6:l5">Gods goetheyt groot, en heeft haer niet besweken,</l>
        <l id="s6:l6">Tot in haer doot en leedt sy geen gebreken.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Sachens door sijn hertelijck ontfermen,</l>
        <l id="s7:l2">De helft van sijn goeden gaf hy den armen,</l>
        <l id="s7:l3">Sochte een huys als die in liefde branden,</l>
        <l id="s7:l4">Dat niet en is ghemaeckt van smenschen handen,</l>
        <l id="s7:l5">na die huysinge heeft Gods volc verlangen,</l>
        <l id="s7:l6">Die giericheyt geensins sy aen en hanghen.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Een knecht Godts heeft een lust in caritaten,</l>
        <l id="s8:l2">denct niet om sijn kindren groot goet te laten,</l>
        <l id="s8:l3">Want deur rijcdom lustich eten end drincken,</l>
        <l id="s8:l4">Wortmen hooveerdich op God niet en dincken,</l>
        <l id="s8:l5">Wie sijn erfgh'naem vergadert groote sommen</l>
        <l id="s8:l6">Sijn dicmaels oorsake van haer verdommen.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Wie Godt lief heeft en vry wil zijn van smerten,</l>
        <l id="s9:l2">Valt u schat toe, set daer niet aen u herten,</l>
        <l id="s9:l3">Verstaet Davids, vlecht doch gheen vijghebladen,</l>
        <l id="s9:l4">die raept en schraept en zijn niet om versaden,</l>
        <l id="s9:l5">Dat's gheen toeval maer t'is een gierich wesen.</l>
        <l id="s9:l6">Die so rijck wort is arm voor God in desen.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Tis v geseyt o menschen al te samen,</l>
        <l id="s10:l2">Dat Godt u eyscht barmherticheyt by namen,</l>
        <l id="s10:l3">Ende liefde te oeffenen ootmoedich,</l>
        <l id="s10:l4">Godt salt u wel betalen overvloedich,</l>
        <l id="s10:l5">En vertroosten in noot als sijnen broeder,</l>
        <l id="s10:l6">Als een kint troost sijnder bedroefde moeder</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
