<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>189408</id>
    <date>
      <year-start>1633</year-start>
      <year-end>1633</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Esprits qui soupirez</melody>
  <author>Anonymous</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">O Suyverlijcke Maeght, hoe kondy my doen toomen?</l>
        <l id="s1:l2">Hoe kort dat al mijn doen tot uwen dienste streckt?</l>
        <l id="s1:l3">Mijn slapen neemt ghy my, vol treffelijcke dromen,</l>
        <l id="s1:l4">Al legh ick schoon te bedt, mijn rust ghy my ontreckt.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Al gae ick over straet, ghy staet in mijn gedachten,</l>
        <l id="s2:l2">U liefde my verblint, ick loop de Luy op 't lijf,</l>
        <l id="s2:l3">Al sagh ick d' alderschoonste, of diemen schoonst mocht achten,</l>
        <l id="s2:l4">Sy zijn mij 't ken nau waert, en dat door u bedrijf.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Ick overlegh altijt hoe ick u magh behagen,</l>
        <l id="s3:l2">Waer dat ick sit mijn hant rust altijt onder 't hooft:</l>
        <l id="s3:l3">Dan wil ick mijn druck alleen mijn oogen  klagen,</l>
        <l id="s3:l4">Nochtans wensch ick geluck, die my mijn vreucht berooft.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Mijn pen en tongh altijt mijn schoonheyt moeten eeren,</l>
        <l id="s4:l2">Hoewel u ongena hier dickwils tegen strijt:</l>
        <l id="s4:l3">Dan wout ghy my tot mijn (laes!) eenighsins verneeren,</l>
        <l id="s4:l4">Al wat ick dan vermocht, dat was u toegewijdt.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Mocht ghy mijn waerde Vrouw in 't ent eens zijn geheeten</l>
        <l id="s5:l2">Ick achte d' aerd te kout, die ghy betreden sout:</l>
        <l id="s5:l3">Mijn handen droegen u, om hoogh waert ghy geseten,</l>
        <l id="s5:l4">Veel hooger als de Maen, zijn hooge wooningh houdt.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Die wercken souden u hier klaerlijck van getuygen,</l>
        <l id="s6:l2">Reyn aersch schoonste Goddin gelijck ick u verbrey,</l>
        <l id="s6:l3">Hen die rijck zijn van goedt valt swaer soo laegh te buygen,</l>
        <l id="s6:l4">Ten zy men acht de trou Princes in dese Mey.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
