<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>189595</id>
    <date>
      <year-start>1633</year-start>
      <year-end>1633</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Als ik uit wandelen ga</melody>
  <author>Anonymous</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">STervende leef ick ach / wat kander swaerder zijn</l>
        <l id="s1:l2">Ick ben nacht ende dach / als in de helsche pijn,</l>
        <l id="s1:l3">Om-dat ick sonder troost, wanhopende my vin</l>
        <l id="s1:l4">Van mijn ghetrouwe, doch eerst nu begonnen Min.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Ick heb mijn sin gestelt, op een de schoonste Maeght</l>
        <l id="s2:l2">Die oyt de Son bescheen, of nu de aerde draeght,</l>
        <l id="s2:l3">Wien 'k mijn niet waerdigh acht, dit oorsaeckt mijn verdriet</l>
        <l id="s2:l4">Ick moet haer missen, en sonder haer leef ick niet.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Mijn hartje en gemoet,en derf helaes zijn gront</l>
        <l id="s3:l2">Niet klagen aen me-Vrouw, maer dwinght de tongh en mont,</l>
        <l id="s3:l3">Wt vreeese des onwaerts, dan alleen mijn gesicht</l>
        <l id="s3:l4">Dat graselt inde glans, van mijnder zielen licht.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Waer door mijn ziele so gheparst wort tot mijn schoon</l>
        <l id="s4:l2">Dat van haer blyvende, ick sterve duysent doon,</l>
        <l id="s4:l3">O Rijckdom ick u vloeck, want ghy zijt het belet</l>
        <l id="s4:l4">Van de rechte reyne liefd, die Gode heeft geset</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Om dat ick heb geen schat noch aertsche heerschappy</l>
        <l id="s5:l2">Wert ick altijt veracht, verschoven aen een zy</l>
        <l id="s5:l3">Hoe trou tot dees Goddin, mijn hart is en gemoet</l>
        <l id="s5:l4">'k Mach haer spreken niet eens, 't is wegh wat wil dees bloet.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Daer ick nochtans God lof, heb zinnen en verstant</l>
        <l id="s6:l2">En ben een mensch soo wel, als de beste van 't Lant,</l>
        <l id="s6:l3">Het gelt en is geen deught, of ick niet ben verrijckt</l>
        <l id="s6:l4">Gods kunst soo wel uyt my, als uyt een Keyser blijckt.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Maer soo daerom u liefd' een rijckaert komt met goet</l>
        <l id="s7:l2">Onwetent, in weeld', heel dartel opghevoedt,</l>
        <l id="s7:l3">Hy is u aenghenaem, niet om u liefde, maer</l>
        <l id="s7:l4">Om d' aerdsche rijckdom groot te brengen by elckaer.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Princesse vaert dan wel als 't aers niet wesen kan</l>
        <l id="s8:l2">En dat ghy siet de schandt, met trouwe liefde aen,</l>
        <l id="s8:l3">Hanght soo de werelt an, en vest u trou op 'Gout,</l>
        <l id="s8:l4">Siet dan hoe vredigh ghy u Echt te samen houdt.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
