<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>189597</id>
    <date>
      <year-start>1633</year-start>
      <year-end>1633</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>O nacht jaloerse nacht</melody>
  <author>Anonymous</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">O Wanckelbare Raedt u ongestadigheden</l>
        <l id="s1:l2">Mach ick beweenen wel met ongemeene klacht</l>
        <l id="s1:l3">Rampspoedigh avontuur, ick vloeck u en met reden,</l>
        <l id="s1:l4">Ach! of dit leven waer ten eynden al gebracht.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Bedenckt wat herte sou de pyne konne lyden</l>
        <l id="s2:l2">Die mijn veroorsaeckt tot dit treurige gezangh,</l>
        <l id="s2:l3">Bedroefde Jonghelingh, voor dese waert ghy blyde</l>
        <l id="s2:l4">Maer nu heeft u de God der Minnen in bedwangh.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">De God der Minne laes! doch meest u groot vermogen</l>
        <l id="s3:l2">Goddinne van mijn hert, mits ghy de oorsaeck zijt,</l>
        <l id="s3:l3">Ghy hebt te krachtigh, ach! de sinnen my ontogen</l>
        <l id="s3:l4">En nu voert ghy met my noch Oorlogh en strijt.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Ghy glorieert, ick kent, want zijt d' eere waerdigh</l>
        <l id="s4:l2">U vyant dien ick Lief, mijn selven acht te zijn,</l>
        <l id="s4:l3">Die doet Veldt-vluchtigh ghy met yl vertrecken vaerdigh</l>
        <l id="s4:l4">En deysen ruggewaert in onvervalschte schijn.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Waerom en ben ick niet me Vrou begaeft met crachten,</l>
        <l id="s5:l2">Dat ick door diensten u tot peys bewegen ken,</l>
        <l id="s5:l3">Waerom en ken ick u bewegen niet door clachten</l>
        <l id="s5:l4">Daer aen my voor-hooft ghy wel siet wie dat ick ben.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">De oorsaeck van mijn smert, zijt ghy o mijn Goddinne</l>
        <l id="s6:l2">En dat om een die slincx mijn glory duycken doet,</l>
        <l id="s6:l3">Ja, die noch onmoghelijck in schijn u tracht te Minne,</l>
        <l id="s6:l4">Daerom onvaerdelijck stoot ghy myn met de voet.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Adieu Princes vaerd' wel: maer ick con noyt bedencken</l>
        <l id="s7:l2">Dat gierighe Gelt-sucht u soo verleyen mocht,</l>
        <l id="s7:l3">Wat connen Gaven doen, o nobele gheschencken!</l>
        <l id="s7:l4">Verwacht en had ick niet, 't gheen gy te weghe brocht.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
