<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>189691</id>
    <date>
      <year-start>1712</year-start>
      <year-end>1712</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>leeuwarden</orginal-name>
      <standard-name>Leeuwarden, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>53.2005936</lon>
        <lat>5.7918548</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody/>
  <author>xFrançois Halma, François Halma</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">O Godt, wiens goedheit is gelyk met uw vermogen,</l>
        <l id="s1:l2">En die door uwe kracht de wereldt onderhoudt,</l>
        <l id="s1:l3">Die uwe kinderen 't verbondt houd in den hoogen,</l>
        <l id="s1:l4">En voor de boozen hebt een pynigplaats gebouwt:</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Wy staan voor u verschrikt van wegen onzen zonden,</l>
        <l id="s2:l2">En hebben uwe wraak verdient naar 't hoogste recht;</l>
        <l id="s2:l3">Als hebbend' uwe wet en heilverbondt geschonden,</l>
        <l id="s2:l4">Waaraan gy uwen vloek en straffe hebt gehecht.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Wy hebben naar uw woordt en stem niet willen hooren,</l>
        <l id="s3:l2">Maar ons omtrent uw wet steeds wreevelig getoont.</l>
        <l id="s3:l3">Wy leefden onvervaart voor uwe straf en tooren,</l>
        <l id="s3:l4">En hebben uwen dienst onwaardiglyk gehoont.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Wy stopten d' ooren voor de stemmen der Profeeten,</l>
        <l id="s4:l2">En gaven geen geloof aan uwer knechten woordt;</l>
        <l id="s4:l3">Ia hebben stoutelyk uw hoog bevel vergeeten,</l>
        <l id="s4:l4">Zoodat het nimmer in de harten is geboort.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Wy allen doemen ons, als taande voor uw oogen,</l>
        <l id="s5:l2">Gy moogt rechtvaardig ons vergruizen door uw handt:</l>
        <l id="s5:l3">Wy zyn niet waardig uw ontfermend meededogen,</l>
        <l id="s5:l4">Maar datg', als zondaars, ons in uwe wraak verbant.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">By u, ô Godt, alleen is 't recht, doch wy staan schuldig,</l>
        <l id="s6:l2">Wy zyn voor u beschaamt van wegen al ons quaat.</l>
        <l id="s6:l3">Maar, Heer, naardien gy zyt barmhartig en geduldig,</l>
        <l id="s6:l4">Zoo toon ons toch gena in dezen droeven staat.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Vergeef, vergeef, ô Heer, zoo veel elendelingen,</l>
        <l id="s7:l2">En voer niet over ons uw gansche gramschap uit.</l>
        <l id="s7:l3">Laat onze smeekingen toch in uw ooren dringen,</l>
        <l id="s7:l4">Opdat, Heer, over ons uw oordeel word gestuit.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Wil alle rampen, die ons dreigen, van ons weeren,</l>
        <l id="s8:l2">En zie ons in gena met gunstig' oogen aan:</l>
        <l id="s8:l3">Zoo zal uw aangezicht naar Zion wederkeeren,</l>
        <l id="s8:l4">En uwe schatkist voor uw volk steeds openstaan.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Doe dit om Christus wil, den Koning aller volken,</l>
        <l id="s9:l2">Om uwes zelfs wil, Heer, betoon ons uw gena.</l>
        <l id="s9:l3">Redt zoo veel duizenden uit's vyandts naare kolken,</l>
        <l id="s9:l4">Die tot u roepen in hun boeien vroeg en spa.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">O Iakobs Hoeder, Heer van alle wereldtstreeken,</l>
        <l id="s10:l2">Zie op de smarten van uw volk, zoo zwaar gedrukt,</l>
        <l id="s10:l3">Zyn lyden, droefheit, smaadt, en zilte traanenbeeken:</l>
        <l id="s10:l4">Hoor zyne stem omhoog, terwyl 't hier gaat gebukt.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">Wy steunen niet op iets dat in ons wordt gevonden,</l>
        <l id="s11:l2">Op waangerechtigheit, verdienst', of eige kracht;</l>
        <l id="s11:l3">Naardienw' als aan het quaadt verkocht zyn en verbonden,</l>
        <l id="s11:l4">En dat geen mensch voor u onschuldig word geacht.</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">Maar alles wachten wy alleen van uw genade,</l>
        <l id="s12:l2">Van uw barmhartigheit en liefd' in uwen Zoon:</l>
        <l id="s12:l3">Opdat het zalig licht uws aanschyns ons verzaade,</l>
        <l id="s12:l4">Alsw' u in heerlykheit beschouwen op den troon.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
