<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>189661</id>
    <date>
      <year-start>1684</year-start>
      <year-end>1684</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 104 Datheen</melody>
  <author>David Montanus</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">O Heere-God! mijn schepper, als ik denk</l>
        <l id="s1:l2">Dat ghy my gaaft mijn zelfs tot een geschenk,</l>
        <l id="s1:l3">En onderhoud 't geen Ghy my hebt gegeven;</l>
        <l id="s1:l4">Mijn Lijf, en Ziel, Kraght, leden, sin en leven,</l>
        <l id="s1:l5">Tot hier toe: dan erken ick my te zijn,</l>
        <l id="s1:l6">Oneyndigh meer uw eygendom als 't mijn,</l>
        <l id="s1:l7">Gehouden om met alle mijne kraghten,</l>
        <l id="s1:l8">Op uwen dienst te passen, en te waghten.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Maar ick beken dat ick u diefs'ontstal</l>
        <l id="s2:l2">Het pant dat my uw' goetheyt aanbeval;</l>
        <l id="s2:l3">Ja, 'k hebb't besteed ten slaafschen dienst der zonden,</l>
        <l id="s2:l4">En my daar aan verkoppelt en geboden;</l>
        <l id="s2:l5">Maar ach! uyt dit ontughtigh overspel,</l>
        <l id="s2:l6">Braght mijne Ziel sleghs voort voor Doodt en Hell,</l>
        <l id="s2:l7">Vervloeckte vrught, die naar de Duyvel aarde;</l>
        <l id="s2:l8">O wee den dagh dat ick oyt met hem paarde.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Trouwloose ziel! van Godt af-gehoereert,</l>
        <l id="s3:l2">Hoe hebt ghy met de Schepsels geboeleert!</l>
        <l id="s3:l3">Wat zijt ghy waart van Godt te zijn verstooten</l>
        <l id="s3:l4">In 't eeuwigh Vyer, by 's Duyvels Deel-genooten!</l>
        <l id="s3:l5">O Wonder van des Heeren goedigheyd!</l>
        <l id="s3:l6">Dat ick noch leef in sijn lanckmodigheydt,</l>
        <l id="s3:l7">Om aghterdoght te krijgen van dat Trouwen,</l>
        <l id="s3:l8">Waar van op 't lest de wedergalm is Rouwen.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Meer Wonder is 't dat Godt, terwijl ick sliep,</l>
        <l id="s4:l2">En tegens hem soo trowloos my verliep,</l>
        <l id="s4:l3">Den loop van sijn goedadigheyd niet stopte,</l>
        <l id="s4:l4">Maar met veel goets mijn boosheydt overpropte!</l>
        <l id="s4:l5">Doch 't Wonderst' is: dat Godt sijn eygen Zoon,</l>
        <l id="s4:l6">Sijn eenigh Kindt, zond neder uyt sijn Throon,</l>
        <l id="s4:l7">Om mijne ziel te nemen tot sijn Vrouwe,</l>
        <l id="s4:l8">Mits dat ick breeck mijn vuyle zonde-trouwe.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">O Heer! soo ick u weyger dit verzoeck,</l>
        <l id="s5:l2">Maranatha dat zy mijn eygen vloeck,</l>
        <l id="s5:l3">Mijn Ja Woordt is van herten u geschoncken:</l>
        <l id="s5:l4">Ey! maak mijn ziel van uwe Liefde droncken.</l>
        <l id="s5:l5">Ick neeme voor in tegenwoordigheyt</l>
        <l id="s5:l6">Van u, o God! Dry-eene Majesteyt!</l>
        <l id="s5:l7">(Op dat ick magh mijn Bruydegom aankleven)</l>
        <l id="s5:l8">Een Scheyd Brief aan de zonde te gaan geven.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">‘   Met rijp beraad, en welbedaghten sin,</l>
        <l id="s6:l2">‘Herroep ick, segg ick op, en treck ick in,</l>
        <l id="s6:l3">‘Op desen dag, week, maand, en jaar mijns levens,</l>
        <l id="s6:l4">‘Eens en voor all, all' mijn toestemmingh t'evens</l>
        <l id="s6:l5">‘Die ick wel eer mijn liefste sonde gaf:,</l>
        <l id="s6:l6">‘Daar is den Brief, ick scheyde van u af,</l>
        <l id="s6:l7">O snoode Boel, en wensch u meer te haaten</l>
        <l id="s6:l8">Als ick u oyt gelieft hebb' uyttermaaten.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">O Jesus Lief! die my soo verr eerst lieft;</l>
        <l id="s7:l2">Dat ghy mijn ziel met wedermin door-grieft;</l>
        <l id="s7:l3">Mijn Bruydegom! trek my tot u na boven!</l>
        <l id="s7:l4">Geef dat ick u magh leven, lieven, looven.</l>
        <l id="s7:l5">Ja! u alleen, nu 't u soo wel-geviel;</l>
        <l id="s7:l6">Hert van mijn Hert! en ziele van mijn ziel!</l>
        <l id="s7:l7">Daar is mijn hert, gelieft'et u te lieven.</l>
        <l id="s7:l8">'k Will u, mijn Hooft! in alles weer believen.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Soo help my God! de Vader, Soon, en Geest.</l>
        <l id="s8:l2">En soo 't noch oyt gebeurt (de liefde vreest!)</l>
        <l id="s8:l3">Soo oyt (van 't Vleesch ick alles quaats vermoede)</l>
        <l id="s8:l4">Soo oyt (het welck de goede Godt verhoede)</l>
        <l id="s8:l5">Soo 't oyt gebeurt, dat ick, door 's Duyvels Raad,</l>
        <l id="s8:l6">Noch eenighsins inwilligh' eenigh quaat!</l>
        <l id="s8:l7">Van nu af aan ick voor-berouw betuyge:</l>
        <l id="s8:l8">Och! dat mijn will voor uwen will steets buyge!</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Soo oyt mijn vleesch, 't welck wederstaat den Geest</l>
        <l id="s9:l2">Sal in den strijd my meester sijn geweest;</l>
        <l id="s9:l3">Van nu af aan betuygh ick voor uw' ooren,</l>
        <l id="s9:l4">Dat ick, soo ras mijn Ziel sal sien of hooren</l>
        <l id="s9:l5">Mijn ontrouw aan dit Heyligh Trouw-verbond,</l>
        <l id="s9:l6">Tot u mijn Lief! met na berouw, terstond,</l>
        <l id="s9:l7">Weerkeeren sal, na soo een ziel verkraghtingh,</l>
        <l id="s9:l8">Dit's 't opset: en 't sal wesen mijn betrachtingh-</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Alleen maar, o mijn Trouwe Bruydegom,</l>
        <l id="s10:l2">Maak my getrouw, en haal my wekerom</l>
        <l id="s10:l3">Soo haast mijn hert van u zal zijn geweken;</l>
        <l id="s10:l4">Hou my te rugh van oijt mijn trouw te breeken:</l>
        <l id="s10:l5">Dat uwen Geest, het pant van onse Trouw,</l>
        <l id="s10:l6">Dien eghten band ontbreekbaar t'samen-houw.</l>
        <l id="s10:l7">Kom, liefste troost! na d'ondertrouw my trouwen:</l>
        <l id="s10:l8">Hoe sullen wy dan eeuwigh Bruyloft hou'en.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
