<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>189978</id>
    <date>
      <year-start>1789</year-start>
      <year-end>1789</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>deventer</orginal-name>
      <standard-name>Deventer, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.2532272</lon>
        <lat>6.1584725</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Je le compare avec Louis</melody>
  <author>Anonymous</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Wat is het hier vuil, ik kleef aan de vloer,</l>
        <l id="s1:l2">De glasen zyn bemorst met vlakken en met smeeren,</l>
        <l id="s1:l3">Gy denkt, ik ben Baas, en niemand kan my deeren,</l>
        <l id="s1:l4">Maar dat is mis jou Voddemoer,</l>
        <l id="s1:l5">Ik ben het hoofd, en zal jou nog kloppen,</l>
        <l id="s1:l6">Dat jy in jou bloed zal soppen.</l>
        <l id="s1:l7">Het zal anders gaan,</l>
        <l id="s1:l8">Of je moet na de maan,</l>
        <l id="s1:l9">Ik zal jou nog anders leeren leven,</l>
        <l id="s1:l10">Gy moogt voor myn vuisten wel beeven.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Wel wie wou je slaan, zeg stinkende hond,</l>
        <l id="s2:l2">Toe raak my eens aan, ik wou je eens dorst dreigen,</l>
        <l id="s2:l3">Of je ook nagels in jou haaijevel zou krygen,</l>
        <l id="s2:l4">Ik kneep jou de huid eerst blaauw en bout.</l>
        <l id="s2:l5">Zie hem daar eens, by wil my regeeren!</l>
        <l id="s2:l6">Eer zal het vuur jou zieltje verteeren.</l>
        <l id="s2:l7">Ik vrat myn klaauw,</l>
        <l id="s2:l8">Eer op zo raauw,</l>
        <l id="s2:l9">Eer ik het voor jou zou geéven,</l>
        <l id="s2:l10">Of ooit na jou zin zou leeven.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Satanse beest, ik zeg hou je smoel,</l>
        <l id="s3:l2">Myn bloed dat kookt, en zo je niet wil zwygen,</l>
        <l id="s3:l3">Dan geef ik je een bom dat je in malkaar zal neigen,</l>
        <l id="s3:l4">Of ik sla je dood met deze stoel,</l>
        <l id="s3:l5">Ik win alle week zoo'n zeven gulden,</l>
        <l id="s3:l6">En nog heb jy jou gat vol schulden,</l>
        <l id="s3:l7">Ik g'loof dat het geld,</l>
        <l id="s3:l8">In jou. penszak versmelt:</l>
        <l id="s3:l9">Met zuipen en met vreeten,</l>
        <l id="s3:l10">Word al jou tyd versleeten.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Hoe veel zeg je dat je wel wind!</l>
        <l id="s4:l2">Zeven gulden 's weeks, waar blyven al die duiten?</l>
        <l id="s4:l3">Die breng je zeker by jou karnuiten,</l>
        <l id="s4:l4">Ik zie er nooit geen twee voor myn kiud.</l>
        <l id="s4:l5">Waar blyft de rest! vast by jou hoeren,</l>
        <l id="s4:l6">'k Zie ze alle daag wel op jou loeren,</l>
        <l id="s4:l7">Dat ritsige vee!</l>
        <l id="s4:l8">Ik wou je alle wee,</l>
        <l id="s4:l9">Van daag nog lei te branden,</l>
        <l id="s4:l10">'k Verscheur je straks met myn tanden.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Dat is een beest, ik ga er voort uit.</l>
        <l id="s5:l2">Maar al dat 'er is dat sla ik eerst aan stukken.</l>
        <l id="s5:l3">En al dat er hangt zal ik vande wand afrukken.</l>
        <l id="s5:l4">Daar leid de melkkan, de trekpot en tuit.</l>
        <l id="s5:l5">Ik ben al moe van al dat krakeelen.</l>
        <l id="s5:l6">Het kind kakt stront, wie zou dat niet verveelen.</l>
        <l id="s5:l7">En gy marmot,</l>
        <l id="s5:l8">Gy zyt al lang verrot,</l>
        <l id="s5:l9">Straks zal ik jou trappen,</l>
        <l id="s5:l10">Eer ik ga op de lappen.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Al lang geschreuwt, toe trap my eens, heb 't hart.</l>
        <l id="s6:l2">Daar, leg dan in zwym, schandaal, voor een mirakel.</l>
        <l id="s6:l3">O hemel ik ben dood, wat een spectakel;</l>
        <l id="s6:l4">Neen, leggen beest, gy hebt my genoeg gesart.</l>
        <l id="s6:l5">Kon ik maar op, ik zou je beraalen.</l>
        <l id="s6:l6">Neen: leggen beest, ik zal een stok gaan haalen.</l>
        <l id="s6:l7">Verzopen tod.</l>
        <l id="s6:l8">Zwyg kinnedaksnot.</l>
        <l id="s6:l9">O hemel, ik ben dood, myn beenen.</l>
        <l id="s6:l10">Dat k voor 't laast, nu gaan ik heenen.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Ach, help, help, help! ô buuren sta me by,</l>
        <l id="s7:l2">Myn eene been kapot, myn andere zal breeken.</l>
        <l id="s7:l3">Hou my aan de praat, of ik sterf zonder spreeken.</l>
        <l id="s7:l4">Daar loopt wat uit myn lyf, ô my, o my!</l>
        <l id="s7:l5">Waar is de schelm? ik zal hem vergeven,</l>
        <l id="s7:l6">Nook zal hy de dag van morgen beleven,</l>
        <l id="s7:l7">Die hoerendop,</l>
        <l id="s7:l8">Die galgenstrop</l>
        <l id="s7:l9">O hemel! ik ben dood, ik verlaat je,</l>
        <l id="s7:l10">'t Is of 't is gedaan met Kaatje.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
