<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>190200</id>
    <date>
      <year-start>1561</year-start>
      <year-end>1561</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>londen</orginal-name>
      <standard-name>London, England</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>51.5073219</lon>
        <lat>-0.1276474</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 023 Datheen</melody>
  <author>Jan Utenhove</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">O Myn God, myn Koningk van grooter eeren,</l>
        <l id="s1:l2">Dy verheffen end dynen naem vereeren</l>
        <l id="s1:l3">Ick wil daeghlicks end dynen naem verkonden</l>
        <l id="s1:l4">In eewigheyt: de Heer werdt groot beuonden,</l>
        <l id="s1:l5">End pryselick, wiens grootheyt niet kan wesen</l>
        <l id="s1:l6">Emmer doorsocht van menschen noch bewesen,</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Allɇ eewen, Heer prysen dyne węrckdaden</l>
        <l id="s2:l2">End verkonden dyn gheweldighe daden,</l>
        <l id="s2:l3">Van d’heerlicheyt dynr maiesteyt ick reden</l>
        <l id="s2:l4">End segghen sal, end van dyn wonderheden,</l>
        <l id="s2:l5">Waervan de kracht men sal stedes verkonden,</l>
        <l id="s2:l6">End ick wil dyn grootheyt altyd vermonden.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Dyn goedheyt groot salmen ghedachtigh wesen,</l>
        <l id="s3:l2">Dyn gherechtheyt sal mit sangk syn ghepresen,</l>
        <l id="s3:l3">Die Heer is seer weldadigh end bermhertigh,</l>
        <l id="s3:l4">Tot toornigheyt langmoedigh, seer soethertigh,</l>
        <l id="s3:l5">Tot allen goed, syn ghenade te male</l>
        <l id="s3:l6">Bruyckt hy oock fyn teghen syn węrcken alle.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Heer, alle dyn węrcken dy steets belyden,</l>
        <l id="s4:l2">Dy prysen oock dyn vromen t’allen tyden,</l>
        <l id="s4:l3">De heerlicheyt dyns Koningkryks vermelden</l>
        <l id="s4:l4">De menschen fyn, end oock dyn kracht onselden,</l>
        <l id="s4:l5">Op dat sy dyn schoondaden openbaren,</l>
        <l id="s4:l6">End d’heerlicheyt dyns Koningkryks verclaren</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Heer dyn ryck is een eewigh ryck vol krachten,</l>
        <l id="s5:l2">End dyn gheweld duert in allen gheslachten.</l>
        <l id="s5:l3">Die Heer omhelst end houdt vast die daer vallen,</l>
        <l id="s5:l4">Hy recht ooc op, die daer syn oueruallen,</l>
        <l id="s5:l5">Allɇ ooghen staen op dy, aen allɇ syden,</l>
        <l id="s5:l6">End du gheefst hen huer spysɇ in bequaem tyden.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Du doest dyn hand open, so werdt versadight,</l>
        <l id="s6:l2">Door dy, all wat mit leuen is begnadight,</l>
        <l id="s6:l3">Die Heer is recht in alle syne paden,</l>
        <l id="s6:l4">Goedertieren is hy oock in syn daden,</l>
        <l id="s6:l5">Die Heer is by allen die hem aenroupen,</l>
        <l id="s6:l6">Die sick op hem mit waerheyt vast beroupen.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Hy doet den wil der ghenen die hem vruchten,</l>
        <l id="s7:l2">End verhoort stil huer roupen end versuchten.</l>
        <l id="s7:l3">Die Heer bewaert alle die hem beminnen.</l>
        <l id="s7:l4">Męr verdęrft die boos syn van hertɇ end sinnen.</l>
        <l id="s7:l5">Myne mond sal des Heeren lof vermonden,</l>
        <l id="s7:l6">Oock alle vleesch sal synen naem steets konden.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
