<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>191025</id>
    <date>
      <year-start>1626</year-start>
      <year-end>1626</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 129 Datheen</melody>
  <author>Simon Jansz Fortuyn</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">O Heer der Heeren, Schepper hoogh ghe-eert,</l>
        <l id="s1:l2">Ick noem u Heer, en ben niet waert bevonden</l>
        <l id="s1:l3">V Knecht te zijn, want ick heb heel verkeert</l>
        <l id="s1:l4">Van mijn Ieught aen gantsch begheven tot zonden.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Nochtans en sal ick niet twijflen, o Heer,</l>
        <l id="s2:l2">Aen dijn ghenaed, want ick bevind waerachtigh</l>
        <l id="s2:l3">Dat u rijcdom en ontbreect nimmermeer</l>
        <l id="s2:l4">Aen den Zonder, die tot u roept aendachtigh.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Daerom roep ick tot u o Godt hoort mijn,</l>
        <l id="s3:l2">Verhoort o Heer, want ic heb opgeheven</l>
        <l id="s3:l3">Niet handt en hooft, als die daer geveynst zijn,</l>
        <l id="s3:l4">Maer Heer mijn ziel tot u gantslijck begheven.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Ick hef mijn Ziel, maer niet tot Abraham,</l>
        <l id="s4:l2">Want die en heeft van my gants niet gheweten,</l>
        <l id="s4:l3">Noch Israhel, die noyt van my vernam,</l>
        <l id="s4:l4">Maer tot u Heer, die daer hoogh zijt ghezeten.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Want ghy zijt mijn Heer en Vader alleen,</l>
        <l id="s5:l2">Oock verlosser, van oudts is so u name,</l>
        <l id="s5:l3">Zeyt den Propheet, daerom op anders gheen</l>
        <l id="s5:l4">Vertrou ick Heer, met hart, ziel en Lichame.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Heer, ick vertrou u, want ick seecker weet</l>
        <l id="s6:l2">Dat ghy altyt u trouwe hebt gehouwen,</l>
        <l id="s6:l3">Die tot u roept, en schreyt met herten-leet,</l>
        <l id="s6:l4">En haer alleen op u goetheyt betrouwen.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Ben ick met swaere duysternis om-vaen,</l>
        <l id="s7:l2">Ghy zijt mijn licht, en staet tot mijnder zyden,</l>
        <l id="s7:l3">So ic met lyden of druc ben bevaen,</l>
        <l id="s7:l4">Ben ick verlaten, ghy troost my in lyden.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Om-vangt mijn die doot, 't leven dat zyt ghy,</l>
        <l id="s8:l2">Werd' ick gevloeckt, ghy sult gebenedyen,</l>
        <l id="s8:l3">Werd' ick bedroeft, u gheeft die verheught my</l>
        <l id="s8:l4">Geen druck so swaer, of ghy kont my verblyen.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Soo men my schier gheheel brochte ter doot,</l>
        <l id="s9:l2">Zult ghy mijn Heer ter rechte tijt verwecken,</l>
        <l id="s9:l3">En wandel ick in duyster dalen groot,</l>
        <l id="s9:l4">Ghy syt by mijn, en sult mijn int licht trecken.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Daerom ist recht dat ic mijn ziel op-heef,</l>
        <l id="s10:l2">Die bedroeft is, ellendigh, en eensame,</l>
        <l id="s10:l3">Tot u mijn Godt, en met betrouwen leef,</l>
        <l id="s10:l4">Op u beloften, en my dies niet niet schame.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
