<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>191298</id>
    <date>
      <year-start>1754</year-start>
      <year-end>1754</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Un inconnu pour vos charmes soupire</melody>
  <author>Joannes Kannewet</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">WIe zou hem in dees tijd niet weer verblyen,</l>
        <l id="s1:l2">Nu yder met zijn Lief na buyten gaat,</l>
        <l id="s1:l3">En nu het Veld met Gras weer Ieugdig staat,</l>
        <l id="s1:l4">En Bloem en Blad met Dauw weer is bespreyd,</l>
        <l id="s1:l5">En nu geen kou ons plaagt in deze tyen.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Voor my ik ga voor eerst in de Plantagie,</l>
        <l id="s2:l2">Hoe schoon en Ieugdig bloeyd hier elk een Boom</l>
        <l id="s2:l3">Hoe menig ruster daar ginter aan de Stroom,</l>
        <l id="s2:l4">Ian met Leys en Krelis met zijn Trijn,</l>
        <l id="s2:l5">Die spreeken nu niet als van haar Vryagie.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Dus gaan ik voort de Poort uyt in het Meertjen,</l>
        <l id="s3:l2">Hoe lief en zoet kweeld hier de Nagtegaal,</l>
        <l id="s3:l3">Mijn Hert verheugt door zijn zoete taal,</l>
        <l id="s3:l4">Ik hoor de Vink en Leeuwerik heel bly,</l>
        <l id="s3:l5">Terwijl die heen en weer vliegt als een Veertjen.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Daar ben ik aan de Malibaan geprezen,</l>
        <l id="s4:l2">Daar moet ik in, bloed wie maakt zoon geraas?</l>
        <l id="s4:l3">'t Is lange Louw die lijkt beget een baas,</l>
        <l id="s4:l4">'t Is sta wat ruym hy goyt de Stuyver weg,</l>
        <l id="s4:l5">De Weddenschap wind hy gelijk voor dezen.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Kijk Aaltje bind een Doek voor Iaspers oogen,</l>
        <l id="s5:l2">Hy loopt verkeerd ô ramp daar valt den Bloed,</l>
        <l id="s5:l3">Men lagt hem uyt om dat hy geven moet,</l>
        <l id="s5:l4">Een Kanne Wijn, die hy verlooren heeft,</l>
        <l id="s5:l5">De Weddenschap die heeft de zul bedrogen.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Nu na de plaats alwaar wat valt te kappen,</l>
        <l id="s6:l2">Die Tafels ende Banken zijn bezet,</l>
        <l id="s6:l3">'t Is zit in 't gros indien gy wild de pret</l>
        <l id="s6:l4">Beschouwen, die hier op dees tijd geschied,</l>
        <l id="s6:l5">Men hoord haast niet als Hospus wil maar tappen.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">O wee daar vald Iaap zijn lieve Truytjen!</l>
        <l id="s7:l2">Door 't loze Bankje yder lagter om,</l>
        <l id="s7:l3">Wat vorders Krakelings en Mom,</l>
        <l id="s7:l4">Terwijl Fobbert een Schol aan Moten snijd,</l>
        <l id="s7:l5">Voor zijn Beminden die haast is zijn Bruydjen.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Daar drinkt men Koffie met een heel zoet klontje,</l>
        <l id="s8:l2">En Ioris commandeerd een Kom met Melk,</l>
        <l id="s8:l3">Terwijl een ander drinkt een volle Kelk,</l>
        <l id="s8:l4">Met frisse Wijn, die hem verheugt het hart,</l>
        <l id="s8:l5">En zuyg daar na d'Ambroos van Pleuntjes Mondje.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Van daar na Diemen, die hem wil vermaaken,</l>
        <l id="s9:l2">Hoe menig Koetjen loopt hier in 't Veld,</l>
        <l id="s9:l3">Terwijl de Boertjes elk gelijk een Held,</l>
        <l id="s9:l4">De Beesjes melken dog om groot winst,</l>
        <l id="s9:l5">Waar na dat yder Mensch gewis zal haaken.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Van daar ga ik na Huys, en die wil kijken</l>
        <l id="s10:l2">Of het zo is, die gaat het vry bezien,</l>
        <l id="s10:l3">De Zomer die vermaakt vast ellek ien,</l>
        <l id="s10:l4">O Diemermeer ik prijs u groote lof,</l>
        <l id="s10:l5">En wil altijd op uwe glanssen prijken.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
