<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>191372</id>
    <date>
      <year-start>1655</year-start>
      <year-end>1655</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>den haag</orginal-name>
      <standard-name>The Hague, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.0799838</lon>
        <lat>4.3113461</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 037 Datheen</melody>
  <author>Jacob Westerbaen</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">VErstoort u niet, indien het hier beneden</l>
        <l id="s1:l2">Den boosen gaet na zijnen wensch en wil:</l>
        <l id="s1:l3">Benijdt hem niet, so hem ’tgeluck op heden</l>
        <l id="s1:l4">Lacht vriendlijck toe, en draeyt op zijnen spil:</l>
        <l id="s1:l5">Want eer niet langh so werd hy afgesneden</l>
        <l id="s1:l6">En dort als ’tgras, dat door de seyssen vil.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Stae vast op God en wilt zijn woord vertrouwen,</l>
        <l id="s2:l2">Spoe u ter deughd en allerhande goed:</l>
        <l id="s2:l3">So brengt hy u in weelige Lands douwen</l>
        <l id="s2:l4">Daer’t alles stroomt in rijcken overvloed;</l>
        <l id="s2:l5">Hy sy uw lust: en laet die niet verkouwen,</l>
        <l id="s2:l6">Soo krijght gy weer dat uw begeerte boet’.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Draeg op aen hem de sorge dyner saecken:</l>
        <l id="s3:l2">Beveel uw recht in zijn getrouwe hand;</l>
        <l id="s3:l3">Vertrouwt het hem, gy sult wel boven raecken</l>
        <l id="s3:l4">En sien met vreughd uw vyand in de schand;</l>
        <l id="s3:l5">Hy sal uw saeck so klaer voor yder maecken</l>
        <l id="s3:l6">Gelijck een Son die op de middach brandt.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Werd het uw lot te lijden, lijd geduldigh,</l>
        <l id="s4:l2">Ontstelt u niet so ’t andren beter gaet</l>
        <l id="s4:l3">En lucken siet haer listen menigvuldigh;</l>
        <l id="s4:l4">Mort niet op God: geen toorn, geen gram gelaet</l>
        <l id="s4:l5">Maeck’ u voor hem aen ’tmurmureeren schuldig:</l>
        <l id="s4:l6">Uw bloed ontsteeck sich immers tot geen quaed.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Want God sal doen de goddeloose sterven</l>
        <l id="s5:l2">En roeyens’ uyt; maer die den Heer verwacht</l>
        <l id="s5:l3">Sal hy de Aerd in vast besit doen erven.</l>
        <l id="s5:l4">Een weynigh tijdts, en, sytter op verdacht,</l>
        <l id="s5:l5">Die godloos was sult gy zijn plaets sien derven,</l>
        <l id="s5:l6">Sijn eer vergaen, zijn huys te niet gebracht.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Maer die zijn lot sachtmoedigh heeft gedraegen</l>
        <l id="s6:l2">Sal in het land, dat hy alhier besit,</l>
        <l id="s6:l3">Genieten vree en wellust in zijn daegen.</l>
        <l id="s6:l4">De vroome zijn der goddeloosen wit,</l>
        <l id="s6:l5">Die sy gestaegh beloeren en belaegen,</l>
        <l id="s6:l6">En knarssen vast van spijt op haer gebit.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">God lachter om: hy siet haer hoop bedroogen,</l>
        <l id="s7:l2">Haer drift gesteuyt, haer daegen op een end.</l>
        <l id="s7:l3">Haer boogh is ree, haer zwaerden zijn getoogen</l>
        <l id="s7:l4">En tegen den onnooselen gewendt</l>
        <l id="s7:l5">Tot slachting van die hier niet veel vermoogen:</l>
        <l id="s7:l6">Maer God die waeckt die haeren aenslagh kent.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">De flitz, de pijl, en den getrocken deegen</l>
        <l id="s8:l2">Sal hy doen gaen in ’smeesters eygen bloed.</l>
        <l id="s8:l3">Een kleyn besit, dat eerlijck is verkreegen</l>
        <l id="s8:l4">Is beter als het grondeloose goed</l>
        <l id="s8:l5">Van menigen, door goddeloose wegen</l>
        <l id="s8:l6">Geschrockt, geschraept, in hollen overvloed.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Wat is de macht der knevelaers en vrecken?</l>
        <l id="s9:l2">Haer armen sal de Heer in stucken slaen,</l>
        <l id="s9:l3">En al haer kracht verpuffen en begecken,</l>
        <l id="s9:l4">Maer door zijn hand den vroomen houden staen,</l>
        <l id="s9:l5">En over hem zijn gunst en seegen strecken:</l>
        <l id="s9:l6">Haer deel en erf sal nemmermeer vergaen.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">De vroome sal, als God besoeckt de Landen</l>
        <l id="s10:l2">En die met pest en honger komt te slaen,</l>
        <l id="s10:l3">Van hem bewaert geraecken noyt ter schanden:</l>
        <l id="s10:l4">In dieren tijd sal hem de Heer versaen;</l>
        <l id="s10:l5">Maer, even als het vet der offerhanden,</l>
        <l id="s10:l6">Sal ’tgodloos volck in roock en smoock vergaen.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">De boose houdt al wat hy komt te stroopen:</l>
        <l id="s11:l2">Geeft niet weerom van’t geen hy leent of haelt:</l>
        <l id="s11:l3">Daer tegens gaen des vroomen handen open,</l>
        <l id="s11:l4">Die geeft en schenckt daer yets gebreeckt of faelt;</l>
        <l id="s11:l5">Dies sal’t den een met zijn bederf bekoopen</l>
        <l id="s11:l6">En d’ander van Gods goedheyd zijn bestraelt.</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">De Heer heeft lust in het bedrijf der vroomen,</l>
        <l id="s12:l2">Hy richt haer voet om vast en wel te gaen</l>
        <l id="s12:l3">Alss’ op het glad of op ’toneffen koomen;</l>
        <l id="s12:l4">Sy sneuvlen wel, maer God die houdse staen,</l>
        <l id="s12:l5">En werden sy verruckt door harde stroomen</l>
        <l id="s12:l6">God brenghtse weer ter goeder haeven aen.</l>
      </lg>
      <lg id="s13" type="stanza">
        <l id="s13:l1">’K heb jongh geweest, nu ben ick op mijn daegen,</l>
        <l id="s13:l2">Maer ick heb niet gesien dat God vergat</l>
        <l id="s13:l3">Des vroomen mans, so dat hy brood gingh vraegen</l>
        <l id="s13:l4">Of zijn geslacht gebeede brocken at;</l>
        <l id="s13:l5">Hy leend’ en gaf, en heeft wel selfs gedraegen</l>
        <l id="s13:l6">Aen anderen van ’tgeen dat hy besat.</l>
      </lg>
      <lg id="s14" type="stanza">
        <l id="s14:l1">Wijckt van het quaed en wilt het goed betrachten,</l>
        <l id="s14:l2">En groeyt en bloeydt, woont eeuwigh op der aerd,</l>
        <l id="s14:l3">Want God bemint het recht en die het achten,</l>
        <l id="s14:l4">Hy ist, die haer in eeuwigheyd bewaert:</l>
        <l id="s14:l5">Maer die de boos’ en haere nae geslachten</l>
        <l id="s14:l6">Roeyt uyt het land, noch haere soonen spaert.</l>
      </lg>
      <lg id="s15" type="stanza">
        <l id="s15:l1">Al sietmen den rechtvaerdigen aenranden</l>
        <l id="s15:l2">Van’t ongeval dat hem somtijts bevecht:</l>
        <l id="s15:l3">Al toont de nijdt hem haer vergifte tanden:</l>
        <l id="s15:l4">God doet op aerd hem woonen vast en hecht,</l>
        <l id="s15:l5">En set zijn huys in uytgeleese landen,</l>
        <l id="s15:l6">Om dat hy spreeckt dat wijsheyd is en recht.</l>
      </lg>
      <lg id="s16" type="stanza">
        <l id="s16:l1">De wet zijns Gods is altijd op zijn lippen,</l>
        <l id="s16:l2">Die in zijn hert wel diep geschreven staet,</l>
        <l id="s16:l3">Dies sal zijn voet niet wanckelen noch glippen.</l>
        <l id="s16:l4">De boose loert, waer dat de vroome gaet,</l>
        <l id="s16:l5">Om nu of dan hem yeuwers te beknippen</l>
        <l id="s16:l6">En met zijn dood zijn lust te sien versaet;</l>
      </lg>
      <lg id="s17" type="stanza">
        <l id="s17:l1">Maer God sal hem in zijne hand niet laeten</l>
        <l id="s17:l2">Of hy al schoon van hem geoordeelt wort.</l>
        <l id="s17:l3">Wacht op den Heer en wandelt op zijn straeten:</l>
        <l id="s17:l4">Hy sal u hoogh verheffen op een kort,</l>
        <l id="s17:l5">Maer die, die God en die den vroomen haeten,</l>
        <l id="s17:l6">Sult gy eer langh ter needer sien gestort.</l>
      </lg>
      <lg id="s18" type="stanza">
        <l id="s18:l1">Een godloos man, die zijn gewelt dee schroomen,</l>
        <l id="s18:l2">Heb ick gesien, ontdaen en uytgeleyt</l>
        <l id="s18:l3">Als ’tweeligh hout der grooter linde-boomen</l>
        <l id="s18:l4">Dat wijd en sijd zijn tacken henen spreyt,</l>
        <l id="s18:l5">Maer korts daer nae heb ick hem niet vernoomen;</l>
        <l id="s18:l6">Ick sochter nae, maer vonde geen bescheyt.</l>
      </lg>
      <lg id="s19" type="stanza">
        <l id="s19:l1">Neemt vlijtich acht en let op vroome menschen</l>
        <l id="s19:l2">Van herten reyn, van handen onbesmet:</l>
        <l id="s19:l3">Haer eynd is vree, haer uytgangh is na wenschen;</l>
        <l id="s19:l4">Maer die vertreen des Heeren wil en wet</l>
        <l id="s19:l5">Die sullen haest verdwijnen en verflenssen</l>
        <l id="s19:l6">Heel uytgeroeyt, versmeeten en verplet.</l>
      </lg>
      <lg id="s20" type="stanza">
        <l id="s20:l1">Der vroomen heyl komt, Heer, van uwe handen,</l>
        <l id="s20:l2">Gy zijt haer troost in allerhande strijd,</l>
        <l id="s20:l3">Gy zijt haer sterckt’ als ’tquaed haer aen komt randen,</l>
        <l id="s20:l4">Gy zijt die haer in harde nood bevrijt,</l>
        <l id="s20:l5">Die haer verlost van doods benaeude banden,</l>
        <l id="s20:l6">Die hare burgt en vaste toevlucht zijt.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
