<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>191337</id>
    <date>
      <year-start>1655</year-start>
      <year-end>1655</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>den haag</orginal-name>
      <standard-name>The Hague, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.0799838</lon>
        <lat>4.3113461</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 002 Datheen</melody>
  <author>Jacob Westerbaen</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">WAerom zijn doch de Heydenen te been?</l>
        <l id="s1:l2">Wat morren sy? wat doet haer t’samen-spannen?</l>
        <l id="s1:l3">Wat muytery, wat is het dat zy smeen?</l>
        <l id="s1:l4">Wat woen en broen, de t’saem-gerotte mannen?</l>
        <l id="s1:l5">De volckeren, de Vorsten van de Landen,</l>
        <l id="s1:l6">De Koningen, met Kroonen op de kop,</l>
        <l id="s1:l7">Die houden raed, en heffen hooft en handen,</l>
        <l id="s1:l8">Vast tegen God en zijn Gesalfden op.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Sa, seggen sy, Sa, laet ons met geweld</l>
        <l id="s2:l2">Het juck af doen, en met ghemeene handen</l>
        <l id="s2:l3">Ons maecken vry van’t geene dat ons knelt,</l>
        <l id="s2:l4">Soo springen wy uyt haer benaeude banden:</l>
        <l id="s2:l5">Maer hy, die sit daer boven in den Hemel</l>
        <l id="s2:l6">en van zijn Throon zijn oogen neder slaet,</l>
        <l id="s2:l7">Sal lacchen om dat machteloos gewemel,</l>
        <l id="s2:l8">En haer, eer langh, bespotten metter daet.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Hy salse doen verschricken, als het vyer</l>
        <l id="s3:l2">Sijns grimmigheyts sal eenmaels zijn ontsteeken,</l>
        <l id="s3:l3">En moede van haer woelen en getier</l>
        <l id="s3:l4">Sal hy tot hen in zijne gramschap spreeken:</l>
        <l id="s3:l5">Ick heb Gesalft het Hooft van mijnen Koningh,</l>
        <l id="s3:l6">Hy is van my ten Throon en Kroon bereydt,</l>
        <l id="s3:l7">Ick heb gevest op Zion zijne wooningh,</l>
        <l id="s3:l8">Op Zion, Bergh van mijne heyligheyt.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Dus was het Woord dat ick sal spreeken uyt.</l>
        <l id="s4:l2">Godt heeft tot my geseyt in klare reden</l>
        <l id="s4:l3">Dit is mijn wil en dus leyt mijn besluyt,</l>
        <l id="s4:l4">Ghy zijt mijn Zoon,’k heb u geteelt op heden.</l>
        <l id="s4:l5">Eyscht wat ghy wilt, en ick sal u vereeren</l>
        <l id="s4:l6">De Volckeren ter Vaster Erfenis,</l>
        <l id="s4:l7">Dat ghy het Landt der Heyd’nen sult beheeren</l>
        <l id="s4:l8">Soo wijd en breed als heel de Wereld is.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Uw zeegbaer swaerd sal haer gaen tasten aen,</l>
        <l id="s5:l2">Ghy sult haer steen verwoesten en verderven,</l>
        <l id="s5:l3">Ghy sultse met een staf van Yser slaen</l>
        <l id="s5:l4">Gelijck een pot in stucken en in scherven</l>
        <l id="s5:l5">Daerom siet toe, siet toe, gekroonde koppen,</l>
        <l id="s5:l6">Ghy Koningen, ghy Rechters van het Land,</l>
        <l id="s5:l7">Merckt op, en wilt noch oogh noch ooren stoppen,</l>
        <l id="s5:l8">Werd eenmael wijs en komt tot goed verstand.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Komt, Princen, komt met een gheboogen hert,</l>
        <l id="s6:l2">Komt dient den Heer met krimpen en met vreesen,</l>
        <l id="s6:l3">Siet om met schrick wanneer ghy vrolijck werd,</l>
        <l id="s6:l4">Wilt in uw vreugd niet sonder schroomen wesen.</l>
        <l id="s6:l5">Komt, kust den Soon en wilt hem trouwe zweeren</l>
        <l id="s6:l6">Eer dat het vyer van zijne gramschap blaeck,</l>
        <l id="s6:l7">Dat op den wegh u lichtlijck sou verteeren</l>
        <l id="s6:l8">Indien ’tontstack een weynich maer tot wraeck.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Al wie sich niet aen desen Konignh hout,</l>
        <l id="s7:l2">Noch manschap doet, die sal’t sich nae beklaghen:</l>
        <l id="s7:l3">Maer hy doet wel, die sich op hem vertrout</l>
        <l id="s7:l4">En hem zijn rijck goedwillich op komt dragen</l>
        <l id="s7:l5">Geen Koningh stae op menichte van Rijcken,</l>
        <l id="s7:l6">Geen Vorst op schijn van een geduchte Staet.</l>
        <l id="s7:l7">Maer salich hy, die, sonder meer te kijcken</l>
        <l id="s7:l8">Op eygen macht, sich vast op hem verlaet.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
