<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>191357</id>
    <date>
      <year-start>1655</year-start>
      <year-end>1655</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>den haag</orginal-name>
      <standard-name>The Hague, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.0799838</lon>
        <lat>4.3113461</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 022 Datheen</melody>
  <author>Jacob Westerbaen</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">MYn God, mijn God, waerom verlaet ghy my?</l>
        <l id="s1:l2">Waerom sijt ghy soo verre van mijn zy?</l>
        <l id="s1:l3">Hoe hoort ghy niet, terwijle dat ick ly,</l>
        <l id="s1:l4">Mijn droeve klachten?</l>
        <l id="s1:l5">Ick roep tot u by daegen en by nachten,</l>
        <l id="s1:l6">Ick smeeck om hulp met traenen en gebeden,</l>
        <l id="s1:l7">Ick kerm om troost in mijne bangigheden,</l>
        <l id="s1:l8">Ghy luystert niet.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Nochtans sijt ghy de toevlucht in’t verdriet,</l>
        <l id="s2:l2">De Heylige; wiens lof men sprack en songh</l>
        <l id="s2:l3">In Israel met los-gelaete tongh</l>
        <l id="s2:l4">En heldre stemmen.</l>
        <l id="s2:l5">Ons Ouderen, als het begon te klemmen,</l>
        <l id="s2:l6">Vertrouden u; ghy deed uw hulpe naedren,</l>
        <l id="s2:l7">Ghy gaeft gehoor aen’t roepen onser vaedren</l>
        <l id="s2:l8">In haren nood.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Uw trouwe hand op haer gebeeden bood</l>
        <l id="s3:l2">Haer troost en hulp; sy stonden vast op u</l>
        <l id="s3:l3">En vonden weer in meenigh sware buy</l>
        <l id="s3:l4">By u genaede.</l>
        <l id="s3:l5">Maer wat ben ick; een worm ten spott’ en smaede,</l>
        <l id="s3:l6">Van yder een getreden met de voeten,</l>
        <l id="s3:l7">Veracht, verguycht, van haer die my ontmoeten,</l>
        <l id="s3:l8">Elck wijst my nae.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Waer ick my wend, waer ick mijn oogen slae,</l>
        <l id="s4:l2">Elck grijnst my toe en treckt sijn oogen dwers,</l>
        <l id="s4:l3">Elck schort sijn neus met spottelijck geschers,</l>
        <l id="s4:l4">Als of men seyde:</l>
        <l id="s4:l5">Dit is de man, die recht van God verbeyde;</l>
        <l id="s4:l6">Dat hy hem help dien hy’t heeft opgedraegen,</l>
        <l id="s4:l7">Dat hy hem red, soo hy soo goed behaegen</l>
        <l id="s4:l8">In David heeft.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Maer ghy, o Heer, van dat ick heb geleeft,</l>
        <l id="s5:l2">Van d’uyr dat my mijn moeder heeft gebaert</l>
        <l id="s5:l3">Hebt ghy my staegh met teere liefd bewaert</l>
        <l id="s5:l4">En sorgh gedraegen.</l>
        <l id="s5:l5">Van Kinds been af en ’t eerste mijner daegen</l>
        <l id="s5:l6">Sijt ghy mijn God, mijn heyland, mijn behoeder;</l>
        <l id="s5:l7">Van dat ick soogh de borsten mijner moeder,</l>
        <l id="s5:l8">Mijn Voedster-heer.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Maeck u dan nu van my niet al te veer,</l>
        <l id="s6:l2">Want angst benart mijn ziel van alle kant,</l>
        <l id="s6:l3">Dewijl voor my geen hulpe voor de hand</l>
        <l id="s6:l4">Is by den menschen.</l>
        <l id="s6:l5">Een wreed gediert met hongerige pensen,</l>
        <l id="s6:l6">Een graegen hoop van uytgevaste gieren</l>
        <l id="s6:l7">En het geweld van Basans stercke stieren</l>
        <l id="s6:l8">Omringen my.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Gelijck een Leeuw gaet uyt tot moordery</l>
        <l id="s7:l2">En brult en schudt zijn manen om de kop</l>
        <l id="s7:l3">So sparren sy haer grimmigh backhuys op</l>
        <l id="s7:l4">Om my te scheuren.</l>
        <l id="s7:l5">Ick dryve wegh als waeter door mijn treuren,</l>
        <l id="s7:l6">Mijn beenen zijn by na van een gereeten,</l>
        <l id="s7:l7">En even als het wasch in’t vier gesmeeten</l>
        <l id="s7:l8">So smelt mijn hert.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Mijn kracht vergaet, mijn vel werd dor en zwert,</l>
        <l id="s8:l2">Mijn spier verdwijnt, mijn tongh kleeft aen mijn mond,</l>
        <l id="s8:l3">Tot stof des doods, die my by na verslond,</l>
        <l id="s8:l4">Maeckt gy mijn leven.</l>
        <l id="s8:l5">Van honden wreed, door dulligheyd gedreeven,</l>
        <l id="s8:l6">Van boeve-jaght werd ick alsins omhagelt,</l>
        <l id="s8:l7">Mijn handen en mijn voeten zijn doornagelt</l>
        <l id="s8:l8">Van’t Godloos Rott.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Mijn mager lijf is niet als been en bott,</l>
        <l id="s9:l2">Daer’s niet als’t vel dat mijn geraemte deckt</l>
        <l id="s9:l3">Sy sien’t met vreughd; ick werd daerom begeckt</l>
        <l id="s9:l4">Met schempigh smaden;</l>
        <l id="s9:l5">Sy deylen vast mijn kledren en cieraden,</l>
        <l id="s9:l6">Sy dobbelen en seggen met malkander</l>
        <l id="s9:l7">Dats uw’, dats mijn, en dat is voor een ander,</l>
        <l id="s9:l8">So leyt het Lot.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Maer, Heer, hoe lydt ghy langer dese spot?</l>
        <l id="s10:l2">O Gy, die zijt mijn kracht, mijn trouwe God,</l>
        <l id="s10:l3">Maeckt u niet verr’ en wilt u haestigh tot</l>
        <l id="s10:l4">Mijn hulpe spoeden;</l>
        <l id="s10:l5">Bewaer my voor de zwaerden der verwoeden,</l>
        <l id="s10:l6">Ruckt mijne ziel uyt haer bebloede handen,</l>
        <l id="s10:l7">Verlost my uyt der dulle honden tanden</l>
        <l id="s10:l8">En maeck my vry.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">Ick roep tot u: O Heere, stae my by,</l>
        <l id="s11:l2">Bescherm my voor de moorders wreed en dul,</l>
        <l id="s11:l3">Die als een Leeuw met schrickelijck gebrul</l>
        <l id="s11:l4">Nae my verlangen.</l>
        <l id="s11:l5">Dan sal ick, Heer, met snaren en gesangen</l>
        <l id="s11:l6">Uw heylgen naem in u gemeynte loven</l>
        <l id="s11:l7">En onder haer u roem doen klincken boven</l>
        <l id="s11:l8">De wolcken uyt.</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">Ghy, die God vreest, looft hem met soet geluyt,</l>
        <l id="s12:l2">Bewijst hem eer, ghy Iacobs nae-geslacht,</l>
        <l id="s12:l3">Ghy Israel, want hy heeft niet veracht</l>
        <l id="s12:l4">Die hier verschoven,</l>
        <l id="s12:l5">Verdruckt, vervolght, in ellend lagh bedoven,</l>
        <l id="s12:l6">Noch sich gewent van die, die tot hem liepen,</l>
        <l id="s12:l7">Maer heeft verhoort die om sijn hulpe riepen</l>
        <l id="s12:l8">In haren nood.</l>
      </lg>
      <lg id="s13" type="stanza">
        <l id="s13:l1">Ick sal sijn roem door landen wijd en groot</l>
        <l id="s13:l2">Verkondigen, en ’tgeen ick heb belooft</l>
        <l id="s13:l3">Betaelen, als een schuldigh Opper-hooft</l>
        <l id="s13:l4">Van die hem vreesen.</l>
        <l id="s13:l5">De vroome sal versaedt en vrolijck wesen,</l>
        <l id="s13:l6">En die God soeckt sal nimmer stof gebreecken</l>
        <l id="s13:l7">Om zijnen lof volmondigh uyt te spreecken</l>
        <l id="s13:l8">In eeuwigheyd.</l>
      </lg>
      <lg id="s14" type="stanza">
        <l id="s14:l1">So wijd als sich het Aerdrijck henen breydt,</l>
        <l id="s14:l2">So ver de Son doro zijne percken rent</l>
        <l id="s14:l3">Sal dit zijn by het Heydendom bekent</l>
        <l id="s14:l4">Dat sich bekeeren</l>
        <l id="s14:l5">En voor den Heer ootmoedigh sal verneeren</l>
        <l id="s14:l6">Want hy, die sit ver boven alle wolcken,</l>
        <l id="s14:l7">Is Heer en heerscht, als Coningh aller volcken,</l>
        <l id="s14:l8">De Wereld door.</l>
      </lg>
      <lg id="s15" type="stanza">
        <l id="s15:l1">De weelige, die volght het ruyme spoor,</l>
        <l id="s15:l2">Die vet gemest berst van zijn overvloed,</l>
        <l id="s15:l3">Sal knielen neer, en vallen hem te voet;</l>
        <l id="s15:l4">Oock sullen buygen</l>
        <l id="s15:l5">Die uyt een korst haer schrale voedsel suygen,</l>
        <l id="s15:l6">Oock die in’t stof ter aerden is geseeten;</l>
        <l id="s15:l7">Die niet en heeft van waer hij sal gaen eeten</l>
        <l id="s15:l8">Sal zijn versaedt.</l>
      </lg>
      <lg id="s16" type="stanza">
        <l id="s16:l1">Sy sullen al, en sonder tal of maet</l>
        <l id="s16:l2">Nae hem toegaen, en zijn gerechtigheyd</l>
        <l id="s16:l3">Aen haer geslacht, op’t heerlijxst uytgeleydt,</l>
        <l id="s16:l4">Met lust verhalen;</l>
        <l id="s16:l5">Men sal alom in allerhande talen</l>
        <l id="s16:l6">Vertellen, wat de Heer seer hoogh gepreesen</l>
        <l id="s16:l7">Den vromen doet, en dat hy die hem vreesen</l>
        <l id="s16:l8">Niet en verlaet.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
