<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>191384</id>
    <date>
      <year-start>1655</year-start>
      <year-end>1655</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>den haag</orginal-name>
      <standard-name>The Hague, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.0799838</lon>
        <lat>4.3113461</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 049 Datheen</melody>
  <author>Jacob Westerbaen</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">HOort Volckeren, al die op aerde woont,</l>
        <l id="s1:l2">Hoort, wie gy zijt, geen mensch sy hier verschoont:</l>
        <l id="s1:l3">’t Sy dat ghy slecht of edel sijt van bloed,</l>
        <l id="s1:l4">Of heer of knecht, of arm of rijck van goed;</l>
        <l id="s1:l5">’t Sal wijsheyd zijn daer mijne tongh af spreeckt</l>
        <l id="s1:l6">En vol verstands dat uyt mijn boesem breeckt.</l>
        <l id="s1:l7">Ick neygh mijn oor om selver toe te luystren</l>
        <l id="s1:l8">Nae’t geen dat u mijn harpe sal ontduystren.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Wat maeckt men sich rampsaeligh voor den dag?</l>
        <l id="s2:l2">Ick vrees niet meer voor een gedreygde slagh,</l>
        <l id="s2:l3">Schoon tegen my de boose t’samen ruckt</l>
        <l id="s2:l4">En ’t ongeval my op de hielen druckt:</l>
        <l id="s2:l5">Schoon of sy staen op rijckdom en op goed</l>
        <l id="s2:l6">Geschrockt, geschraept in hoogen overvloed,</l>
        <l id="s2:l7">Geen mensch en kan, als ’t aenkomt op het leven,</l>
        <l id="s2:l8">Los-geld aen God voor sijnen broeder geven.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Daer geld geen geld, geen goud of silvren hoop:</l>
        <l id="s3:l2">Het leven is om geenen schat te koop;</l>
        <l id="s3:l3">Daer is geen mensch die eeuwigh hier bestaet</l>
        <l id="s3:l4">En om sijn goed niet mee ten graeve gaet.</l>
        <l id="s3:l5">Hy siet hoe dat geen man, hoe wijs, hoe groot,</l>
        <l id="s3:l6">Sich vryen kan van d’algemeene dood;</l>
        <l id="s3:l7">Oock siet hy dat de dwaes’ en kleyne sterven,</l>
        <l id="s3:l8">En anderen haer haef en schatten erven.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Waer zwelt en stoft den ydlen blaes-kaeck op?</l>
        <l id="s4:l2">Wat smeet hy al in sijn verwaende kop,</l>
        <l id="s4:l3">Als of sijn huys van eeuw tot eeuw sou staen,</l>
        <l id="s4:l4">Als of sijn naem sou nimmermeer vergaen?</l>
        <l id="s4:l5">Maer, och, wat ist? eer een geruymen tijd</l>
        <l id="s4:l6">Raeckt hy sijn roem, sijn pronck, sijn luyster quijt;</l>
        <l id="s4:l7">En die soo groots sich in sijn waepens stelde</l>
        <l id="s4:l8">Vergaet, gelijck de beesten op den velde.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Dit is de wegh die sulcke dwaesen gaen:</l>
        <l id="s5:l2">Haer kinders treen al mee de selve paen</l>
        <l id="s5:l3">En keuren’t goed al wat haer ouders deen,</l>
        <l id="s5:l4">En wandlen oock in haere sotheyd heen.</l>
        <l id="s5:l5">Maer wat gevolgh, wat eynd, wat komter af?</l>
        <l id="s5:l6">Men steecktse mee, als schaepen, in het graf.</l>
        <l id="s5:l7">De vroome doch, als’t smorgens komt te daegen,</l>
        <l id="s5:l8">Sal over haer de heerschappye draegen.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Het graf verslijt haer wesen met haer vel.</l>
        <l id="s6:l2">Maer mijne ziel sal uyt die duystre hel</l>
        <l id="s6:l3">Van God verlost, ontgaen des grafs geweld.</l>
        <l id="s6:l4">Hy neemt my op: ick werd van hem hersteld.</l>
        <l id="s6:l5">Vreest niet al werd een ander rijck van goed,</l>
        <l id="s6:l6">Al rijst sijn huys in pracht, in eer, in bloed,</l>
        <l id="s6:l7">Want met de dood moet hy het al verlaeten,</l>
        <l id="s6:l8">En neemt niet mee van al sijn groote staeten.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Al was zijn siel van alle lusten zadt,</l>
        <l id="s7:l2">Al heeft sijn buyck vol op van als gehadt:</l>
        <l id="s7:l3">Het sal hem gaen gelijck zijn voorgeslacht;</l>
        <l id="s7:l4">Noyt werd het licht, ’t blijft eeuwig voor hem nacht.</l>
        <l id="s7:l5">Daerom een man, die hier in wellust leeft,</l>
        <l id="s7:l6">In eer en pracht, maer geen verstand en heeft</l>
        <l id="s7:l7">Om al sijn doen met waere deughd te cieren,</l>
        <l id="s7:l8">Vergaet gelijck de reden-loose dieren.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
