<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>191386</id>
    <date>
      <year-start>1655</year-start>
      <year-end>1655</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>den haag</orginal-name>
      <standard-name>The Hague, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.0799838</lon>
        <lat>4.3113461</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 051 Datheen</melody>
  <author>Jacob Westerbaen</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">O Goede God, ontfermt u en onsluyt</l>
        <l id="s1:l2">Het grondloos Wel van uw barmhertigheden;</l>
        <l id="s1:l3">Een zwaer gewicht van sonden druckt mijn leden:</l>
        <l id="s1:l4">Schrapt mijnen naem uyt dijnen schuld-boek uyt.</l>
        <l id="s1:l5">Een lelijck vuyl heeft mijne siel besmet:</l>
        <l id="s1:l6">Een schant-vlec heeft mijn suyverheyt geschonden:</l>
        <l id="s1:l7">Wascht en herwascht, en maeckt my weder net,</l>
        <l id="s1:l8">En reynight my van mijn bedreve sonden.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Want ick ontken voor u mijn misdaet niet:</l>
        <l id="s2:l2">Mijn sonden zijn gestaedigh voor mijn oogen:</l>
        <l id="s2:l3">Waer toe voor u gelochent of geloogen</l>
        <l id="s2:l4">Die tot den grond in ons Geweeten siet?</l>
        <l id="s2:l5">Heer, tegen u alleen heb ick misdaen,</l>
        <l id="s2:l6">Van u alleen heb ick de straf te draegen,</l>
        <l id="s2:l7">Dijn hoogh gericht en kan ick niet ontgaen</l>
        <l id="s2:l8">Als’t u gelieft de koningen te daegen.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">In sonden heeft mijn moeder my ontfaen;</l>
        <l id="s3:l2">Van dat ick was van haeren lijv’ ontbonden</l>
        <l id="s3:l3">Ben ick geweest bezoedelt met de sonden:</l>
        <l id="s3:l4">Van mijne jeughd heb ick my steeds ontgaen.</l>
        <l id="s3:l5">Ghy, Heer, hebt my mijn plichten doen verstaen</l>
        <l id="s3:l6">Door uwe wet; uw woord vol trouw en waerheyd</l>
        <l id="s3:l7">Heeft my den schat dijns wijsheyds opgedaen,</l>
        <l id="s3:l8">Die my bescheen met ongemeene klaerheyd.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Och, zuyvert my, als oyt den Ysoop dee</l>
        <l id="s4:l2">Door Priesters hand het zeer der Laeserye;</l>
        <l id="s4:l3">Och, dat uw hulp my van dit vuyl bevrye</l>
        <l id="s4:l4">En witter maeck’ als versch-gevalle snee!</l>
        <l id="s4:l5">Geef dat mijn geest sich wederom verbly,</l>
        <l id="s4:l6">Neem van my wegh den angst die my doet quijnen,</l>
        <l id="s4:l7">Maeck mijn gemoed van’t staedigh wroegen vry;</l>
        <l id="s4:l8">Van’t wroegen, dat mijn spieren doet verdwijnen.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Keer uw gesicht van mijne misdaed wijt:</l>
        <l id="s5:l2">Zy koome noyt weerom voor u gedachten:</l>
        <l id="s5:l3">Doe haer in des vergeetens poel versmachten;</l>
        <l id="s5:l4">Scheld my de schuld en oock de straffe quijt.</l>
        <l id="s5:l5">O Heere, schepp’ in my een ander hert</l>
        <l id="s5:l6">Dat suyver zy en onbesmet van binnen,</l>
        <l id="s5:l7">En niet verruckt tot quaede lusten werd:</l>
        <l id="s5:l8">Vernieuw mijn geest en geeft my vaste zinnen.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Wend niet, o God, uw oogen van my af:</l>
        <l id="s6:l2">Och, wilt my van u aenschijn niet verstooten!</l>
        <l id="s6:l3">Geef my dien Geest die ’k eertijds heb genooten:</l>
        <l id="s6:l4">Dien Geest, die troost in al mijn lijden gaf.</l>
        <l id="s6:l5">Geef my weer rust in mijn ontstelt Gewis;</l>
        <l id="s6:l6">Doe mijn gemoed van blyschap weer ontvoncken</l>
        <l id="s6:l7">Door uwen Geest, die ick van binnen mis;</l>
        <l id="s6:l8">Versterck mijn hert en uytgemerghde schoncken.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">So sal ick haer, die uwe wet versmaen,</l>
        <l id="s7:l2">Voor heenen treen en uwe wegen leeren;</l>
        <l id="s7:l3">De sondaer sal sich flux tot u bekeeren</l>
        <l id="s7:l4">Wanneer hy siet het goed aen my gedaen.</l>
        <l id="s7:l5">Wisch-uyt de schuld van het onnoosel bloed,</l>
        <l id="s7:l6">O God mijns heyls, dat ick heb doen vergieten,</l>
        <l id="s7:l7">So sal uw lof met ongetemde vloed</l>
        <l id="s7:l8">Haest uyt mijn siel langs mijne lippen vlieten.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Mijn tongh is stram, mijn mond is in de klem,</l>
        <l id="s8:l2">Ick ben als stom door ’t knellen mijner sonden:</l>
        <l id="s8:l3">Ontsluytse, Heer, op dat ick magh verkonden</l>
        <l id="s8:l4">Uw goedigheyd met onvermoeyde stem.</l>
        <l id="s8:l5">So dese schuld te soenen had geweest</l>
        <l id="s8:l6">Met rundren-bloed, uw auters souden branden:</l>
        <l id="s8:l7">Maer gy begeert voor manslagh bock noch beest:</l>
        <l id="s8:l8">Men suyvert die door geenigh’ offerhanden.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">By u, o Heer, geldt een verslaegen siel</l>
        <l id="s9:l2">Door waer berouw vernedert en gebroocken</l>
        <l id="s9:l3">Veel meer, als yet te branden of te smoocken</l>
        <l id="s9:l4">Voor yemand die in sulcken sonde viel.</l>
        <l id="s9:l5">Doe Sion wel nae uwe goedigheyd;</l>
        <l id="s9:l6">Bouw-op uw Stad met vestingen en muyren,</l>
        <l id="s9:l7">Ierusalem, dat u aen’t herte leyt,</l>
        <l id="s9:l8">Op dat sy magh in eeuwigheden duyren.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Als dan so sal uw hooge Majesteyt</l>
        <l id="s10:l2">Ons offerwerck sich wel gevallen laeten</l>
        <l id="s10:l3">En nemen lust in onse wieroock-vaeten</l>
        <l id="s10:l4">Door soeten reuck van de gerechtigheyd.</l>
        <l id="s10:l5">Dan sal ons doen u wesen aengenaem</l>
        <l id="s10:l6">Als’t reyne hert is by ons offer-vieren,</l>
        <l id="s10:l7">Wanneer uw volck ter Tempel komt te saem</l>
        <l id="s10:l8">En voeght uw lof by haer geslachte stieren.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
