<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>191374</id>
    <date>
      <year-start>1655</year-start>
      <year-end>1655</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>den haag</orginal-name>
      <standard-name>The Hague, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.0799838</lon>
        <lat>4.3113461</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 039 Datheen</melody>
  <author>Jacob Westerbaen</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">ICk dacht wel eer en sprack in mijn gemoed:</l>
        <l id="s1:l2">Wat dat ick sien of hooren moet</l>
        <l id="s1:l3">Terwijl voor my de goddeloose staet</l>
        <l id="s1:l4">En dat het hem nae wenschen gaet</l>
        <l id="s1:l5">Sal ick voor al wel letten op mijn wegh</l>
        <l id="s1:l6">Wat ick begin, of doe, of segh.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Ick was, gelijck de stomme, sonder praet,</l>
        <l id="s2:l2">Ick zweegh, en sey noch goed noch quaed,</l>
        <l id="s2:l3">Tot dat in ’teynd mijn opgekropte smert</l>
        <l id="s2:l4">Wierd meester van mijn lijdsaem hert;</l>
        <l id="s2:l5">Mijn bloed ontstack, het vier kreegh d’overhand</l>
        <l id="s2:l6">Dies sprack mijn tongh in desen brand:</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Segh my, o Heer, wat van my worden sal?</l>
        <l id="s3:l2">Wat voor een eynd, wat voor getal</l>
        <l id="s3:l3">Van daegen my van u beschooren is,</l>
        <l id="s3:l4">Op dat ick recht mijn uyren giss’?</l>
        <l id="s3:l5">Hoe kort, hoe engh, hoe smal is onsen tijd!</l>
        <l id="s3:l6">Als niets voor u; geen handbreed wijd.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">De mensch, hoe vast hy op zijn beenen staet,</l>
        <l id="s4:l2">Is als een bel die haest vergaet,</l>
        <l id="s4:l3">Gelijck een schim, die schielijck henen schiet;</l>
        <l id="s4:l4">Hoe dat hy woelt, ’tis al om niet;</l>
        <l id="s4:l5">Hy raept en schraept: maer in een korten tijd</l>
        <l id="s4:l6">Is hy daer heen, en alles quyt.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Als mijn gemoed dit ernstigh overslaet,</l>
        <l id="s5:l2">Wat ist dat my te wachten staet?</l>
        <l id="s5:l3">Dies zijt gy, Heer, mijn hoop, mijn toeverlaet</l>
        <l id="s5:l4">Hoe dat het in de wereld gaet.</l>
        <l id="s5:l5">Verlost my van mijn sonden, goede God,</l>
        <l id="s5:l6">Stelt my den dwaesen niet ter spot.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Ick zwijge weer en houw my selven stil:</l>
        <l id="s6:l2">Wat my geschiet is uwe wil;</l>
        <l id="s6:l3">Van uwe hand, o Heer, komt dese straf;</l>
        <l id="s6:l4">Och, wend van my uw plaegen af:</l>
        <l id="s6:l5">Want ick bezwijck en sijg ter aerden neer;</l>
        <l id="s6:l6">Spaer uwe roe en slae niet meer.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Als gy den mensch om zijne sonden straft</l>
        <l id="s7:l2">En gal en roet en alssem schaft</l>
        <l id="s7:l3">Smelt, als een mot, zijn lust en sinlijckheyd,</l>
        <l id="s7:l4">Sijn eer en glans en luyster scheydt;</l>
        <l id="s7:l5">Wat is de mensch, als’t alles is geseyt,</l>
        <l id="s7:l6">Wat is hy meer als ydelheyd?</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Verhoor my, Heer, neem op mijn traenen acht,</l>
        <l id="s8:l2">Neygh uwe ooren tot mijn klacht</l>
        <l id="s8:l3">Die voor u, als een vreemdelingh, gae treen,</l>
        <l id="s8:l4">Gelijck als mijne Vaders deen.</l>
        <l id="s8:l5">Houw op, mijn God, geef aessem aen mijn hert</l>
        <l id="s8:l6">Eer dat de dood mijn meester werd.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
