<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>191392</id>
    <date>
      <year-start>1655</year-start>
      <year-end>1655</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>den haag</orginal-name>
      <standard-name>The Hague, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.0799838</lon>
        <lat>4.3113461</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 057 Datheen</melody>
  <author>Jacob Westerbaen</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">ONtfermt u mijns, o God, tot wien ick sucht.</l>
        <l id="s1:l2">Ick sie op u, tot u neem ick de vlucht;</l>
        <l id="s1:l3">Sprey over my de schaduw dijner wiecken</l>
        <l id="s1:l4">Tot dat verdwijn dees ongestuyme lucht</l>
        <l id="s1:l5">En dat den dag weer schoonder aen koom krieken.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Ick roep tot God den Heerscher over ’t Al,</l>
        <l id="s2:l2">Die eens van’t quaed een eynde maecken sal</l>
        <l id="s2:l3">En van om hoogh my lossen en ontstricken,</l>
        <l id="s2:l4">En brengen selfs mijn vyand in den val;</l>
        <l id="s2:l5">Hy sal tot my sijn gunst en waerheyd schicken.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Ick ben by volck van een verwoeden aerdt,</l>
        <l id="s3:l2">By stoocke-brands: daer leeuwen sijn vergaert</l>
        <l id="s3:l3">In menschen schijn, die vreesselijcken briessen:</l>
        <l id="s3:l4">Wiens tonge snijdt als een geslepen zwaerd,</l>
        <l id="s3:l5">Wiens tanden sijn als pijlen en als spiessen.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Verheft u, Heer, dijn eere steygre hoogh</l>
        <l id="s4:l2">En glinster’ in der goddeloosen oogh</l>
        <l id="s4:l3">Die angels en haer loose netten spreyden,</l>
        <l id="s4:l4">So dat mijn ziel van vreese nederboogh,</l>
        <l id="s4:l5">Maer quaemen selfs in’t geen sy my bereyden</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Sy groeven vast een kuyl om my te vaen:</l>
        <l id="s5:l2">Maer ’t is haer niet nae haren wil gegaen,</l>
        <l id="s5:l3">So dats’ haer selfs in haere putten vingen.</l>
        <l id="s5:l4">Mijn hert is ree, mijn stem sal vangen aen</l>
        <l id="s5:l5">Om uwen lof, o groote God, te singen.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Waeck op, mijn harp, mijn eer, mijn lust, mijn luyt:</l>
        <l id="s6:l2">Eer dat het daeght ben ick ten bedd’ al uyt</l>
        <l id="s6:l3">Om Godes naem te prijsen tot de wolcken,</l>
        <l id="s6:l4">Dat het geluyt tot aen de sterren stuyt,</l>
        <l id="s6:l5">En zy gehoort by allerhande volcken.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Gy zijt, o Heer, dijns goedheyds nimmer moe:</l>
        <l id="s7:l2">Uw waerheyd reyckt tot aen den Hemel toe:</l>
        <l id="s7:l3">Uw woord is trou, uw seggen is van waerde;</l>
        <l id="s7:l4">Verheft u hoogh, dat sich dijn eer ontdoe:</l>
        <l id="s7:l5">Dijn glans vervul de Hemelen en Aerde.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
