<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>191385</id>
    <date>
      <year-start>1655</year-start>
      <year-end>1655</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>den haag</orginal-name>
      <standard-name>The Hague, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.0799838</lon>
        <lat>4.3113461</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 050 Datheen</melody>
  <author>Jacob Westerbaen</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">DE Heere spreeckt en roept voor sijn gericht</l>
        <l id="s1:l2">Het Aerden-rijck, van waer het Sonne-licht</l>
        <l id="s1:l3">Des morgens rijst tot daer het ’s avonds daeld;</l>
        <l id="s1:l4">Uyt Sion ist dat sijne Godheyd straeld</l>
        <l id="s1:l5">Waer by men niets in schoonheyd kan gelijcken:</l>
        <l id="s1:l6">Hy komt en sal eer langh het vonnis strijcken.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Een teerend vier, dat alle dingh verslindt,</l>
        <l id="s2:l2">Gaet voor hem heen, omset met storm en wind;</l>
        <l id="s2:l3">Hy roept het al van boven en beneen</l>
        <l id="s2:l4">Om voor sijn volck ter richterstoel te treen</l>
        <l id="s2:l5">Gaet, seyt hy, gaet mijn gunst genoon vergaeren</l>
        <l id="s2:l6">Die mijn verbond door offerhand bewaeren.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Den Hemel tuygt van zijn gerechticheydt,</l>
        <l id="s3:l2">Want God is ’t selfs die hier het vonnis seyt.</l>
        <l id="s3:l3">Hoort, gaet hy voort, en vat mijn woorden wel:</l>
        <l id="s3:l4">Ick ben dijn God, verkooren Israel:</l>
        <l id="s3:l5">Ick straf u niet als of uw offeranden</l>
        <l id="s3:l6">Te sparighlijck op mijn autaeren branden:</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Wat anders ist, dat ick u seggen sal:</l>
        <l id="s4:l2">Ick soeck geen stier of bocken uyt uw stal:</l>
        <l id="s4:l3">Want my behoort al ’tvee, dat sich in’t woud,</l>
        <l id="s4:l4">In bosch, in beemd of op de bergen houd;</l>
        <l id="s4:l5">De vogelen, het wild en alle dieren</l>
        <l id="s4:l6">Des woesten velds staen onder mijn bestieren.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Ick sey’t u niet soo my den honger neep:</l>
        <l id="s5:l2">Want d’aerd is mijn en wat sy oyt begreep.</l>
        <l id="s5:l3">Meynt ghy dat ick verlangh nae stiere-vleysch,</l>
        <l id="s5:l4">Of bocken-bloed van u te drincken eysch?</l>
        <l id="s5:l5">Looft dijnen God door danckbaerheyd gedreven:</l>
        <l id="s5:l6">Belooft ghy yet, versuymt het niet te geven:</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Roept dan om my als u benaeutheyt deert,</l>
        <l id="s6:l2">Soo help ick u en houde my geeert.</l>
        <l id="s6:l3">Dus spreeckt de Heer tot haer die hy bezint,</l>
        <l id="s6:l4">Maer soo, tot hem, die goddeloosheyd mint:</l>
        <l id="s6:l5">Wat spreeckt gy van mijn wetten en verbonden</l>
        <l id="s6:l6">En hebtse staegh in uw geveynsde monden?</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Daer doch uw hert de tucht en deughden haet</l>
        <l id="s7:l2">En mijn gebod en leeringen versmaet.</l>
        <l id="s7:l3">Soo yemand dieft of overspel begaet</l>
        <l id="s7:l4">Gy loopt met hem en deelt aen sijne daed:</l>
        <l id="s7:l5">Gy went u mont tot goddeloose reden,</l>
        <l id="s7:l6">Uw hert tot list, uw tongh tot dubbelheden;</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Ghy sit en spreeckt van uwen broeder quaed;</l>
        <l id="s8:l2">’t Is lasteringh wat uyt u lippen gaet,</l>
        <l id="s8:l3">En meynt dat ick ben even soo, als ghy,</l>
        <l id="s8:l4">En dat ick swijgh op uwe schelmery:</l>
        <l id="s8:l5">Maer weet, dat ick u noch sal koomen vinden</l>
        <l id="s8:l6">En al u doen voor u gesicht ontwinden.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Neemt dit in acht, ghy die uw God vergeet:</l>
        <l id="s9:l2">Mijn roe is ree, daer niemand raed voor weet;</l>
        <l id="s9:l3">En ghy, die my een offer-werck bereyd,</l>
        <l id="s9:l4">Brengt my een hert ’twelck vloeyt van danckbaerheyt,</l>
        <l id="s9:l5">En singht my lof; want dat is mijn begeeren;</l>
        <l id="s9:l6">En ick sal u doen sien het heyl des Heeren.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
