<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>191380</id>
    <date>
      <year-start>1655</year-start>
      <year-end>1655</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>den haag</orginal-name>
      <standard-name>The Hague, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.0799838</lon>
        <lat>4.3113461</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 045 Datheen</melody>
  <author>Jacob Westerbaen</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">MYn hert is vol, ick kan my niet bedwingen,</l>
        <l id="s1:l2">Ick moet een lied van eenen Koningh singen:</l>
        <l id="s1:l3">Mijn geest is rap die my tot dichten drijft</l>
        <l id="s1:l4">Gelijck de pen van een die vaerdigh schrijft:</l>
        <l id="s1:l5">In schoonigheyd kan’t niemand by hem haelen,</l>
        <l id="s1:l6">Genae en gonst komt van sijn lippen daelen:</l>
        <l id="s1:l7">Daerom is’t, dat hem God gesegent heeft</l>
        <l id="s1:l8">In eeuwigheyd; leeft, groote Koningh, leeft.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Neemt, moedigh Held, en gord op uwe zijde</l>
        <l id="s2:l2">Het zeegh-baer swaerd, dat afgerecht ten strijde</l>
        <l id="s2:l3">U aensien geeft waer dat ghy heenen gaet,</l>
        <l id="s2:l4">En streckt u tot een heerelijck cieraet.</l>
        <l id="s2:l5">Rijd in uw Rijck geluckigh en voorspoedigh,</l>
        <l id="s2:l6">Uw woord sy waer, uw heerschen sy sachtmoedigh:</l>
        <l id="s2:l7">Doet yder recht: soo sal door uwe hand</l>
        <l id="s2:l8">Wat groots geschien in u gezegent land.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Soo tegen u zich yemand komt te stellen,</l>
        <l id="s3:l2">Uw pijl is scherp, die volckren neer sal vellen;</l>
        <l id="s3:l3">Uw vyand valt soo hy getroffen werd,</l>
        <l id="s3:l4">Uw schoot gaet deur tot binnen in het hert.</l>
        <l id="s3:l5">O God, uw Kroon en Throon sal eeuwigh duyren,</l>
        <l id="s3:l6">In billicheyd sult ghy u land bestuyren;</l>
        <l id="s3:l7">Geen onbescheyd sal uwen onderdaen</l>
        <l id="s3:l8">Oyt in uw Rijck van uwen Staf ontfaen.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Rechtvaerdigheyd is hoogh by u verheven,</l>
        <l id="s4:l2">Gy haet de luy die godloos sijn van leven:</l>
        <l id="s4:l3">Dies ist, o God, dat u dijn God begoot</l>
        <l id="s4:l4">Met vreughde-salf meer als een met-genoot.</l>
        <l id="s4:l5">Wanneer ghy komt uyt u Palleys te treden</l>
        <l id="s4:l6">Een soeten reuck gaet af van uwe leden:</l>
        <l id="s4:l7">Van Alöe, van Myrrh’ rieckt uw gewaed:</l>
        <l id="s4:l8">Een lieve lucht vervult de gantsche straet.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">De Iofferen, die tot uw staet behooren,</l>
        <l id="s5:l2">Sijn Dochteren van Koningen gebooren;</l>
        <l id="s5:l3">Ter rechterhand is uw beminde Bruydt,</l>
        <l id="s5:l4">Die munt in goud, in goud van Ophir, uyt.</l>
        <l id="s5:l5">Maer ghy die zijt de Bruyd van sulcken Koningh,</l>
        <l id="s5:l6">Merck op en hoort: denckt op geen Vaders woningh</l>
        <l id="s5:l7">Vergeet het huys daer gy zijt opgevoedt,</l>
        <l id="s5:l8">Verlanght niet meer nae maeghschap of nae bloed:</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Soo sal te meer uw schoonheyd hem behaegen</l>
        <l id="s6:l2">En grooter min sal u den Bruygom draegen,</l>
        <l id="s6:l3">Bewijst hem eer, en buyght u voor hem neer,</l>
        <l id="s6:l4">Dewijl hy is u Koningh en uw Heer.</l>
        <l id="s6:l5">De Tyrse maeghd, de Vorsten en de Heeren</l>
        <l id="s6:l6">Die sullen met geschencken u vereeren.</l>
        <l id="s6:l7">Hoe rijck gekleed, hoe kostlijck is de Bruyd!</l>
        <l id="s6:l8">Noch munt haer deughd ver boven alles uyt.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Haer kleed vol goud, robijnen en saphieren,</l>
        <l id="s7:l2">Is geborduyrt met wonderlijcke swieren,</l>
        <l id="s7:l3">En sy, gevolght van maeghden jonck en fris,</l>
        <l id="s7:l4">Werd opgevoert aldaer de Koningh is.</l>
        <l id="s7:l5">Met bly gesangh van t’saem gespanne reyen,</l>
        <l id="s7:l6">Met soet geschal van vrolijcke schalmeyen,</l>
        <l id="s7:l7">Met hand-geklap van ’t volgende gemeen</l>
        <l id="s7:l8">Komt sy ’t Palleys des Koninghs ingereen.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Maer ghy, Vrouw Bruyd, al moet gy nu verlaeten</l>
        <l id="s8:l2">Uws Vaeders Hof, gy sult tot hooge staeten</l>
        <l id="s8:l3">In plaets van dien uw soonen sien gebracht,</l>
        <l id="s8:l4">Tot Vorsten, groot in heerlijckheyd en macht.</l>
        <l id="s8:l5">Oock sal uw roem niet blijven ongeweeten,</l>
        <l id="s8:l6">Mijn tongh, mijn pen sal uwen lof uytmeeten</l>
        <l id="s8:l7">En, isser geest of leven in mijn int,</l>
        <l id="s8:l8">Blijft ghy vermaert soo lang men menschen vindt.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
