<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>191345</id>
    <date>
      <year-start>1655</year-start>
      <year-end>1655</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>den haag</orginal-name>
      <standard-name>The Hague, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.0799838</lon>
        <lat>4.3113461</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 010 Datheen</melody>
  <author>Jacob Westerbaen</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">O Heer, waerom staet ghy van ons soo wijd?</l>
        <l id="s1:l2">Waerom soo ver in sulcken harden nood?</l>
        <l id="s1:l3">Waerom verberght ghy u in desen tijd</l>
        <l id="s1:l4">Nu onse siel benaeuwt is totter dood?</l>
        <l id="s1:l5">De goddeloos van hitt’ en hooghmoet groot</l>
        <l id="s1:l6">Vervolght ons deun: Heer, wilt niet langer wachten</l>
        <l id="s1:l7">En grijpts’ in’t geen sy tegen ons bedachten.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Hy roemt en snoeft, ’tgaet al nae zijn begeer:</l>
        <l id="s2:l2">En blaest sich op met wind van hovaerdy;</l>
        <l id="s2:l3">Den gierigaerd kroont hy met goed en eer,</l>
        <l id="s2:l4">Verheft den vreck in zijne schraepery;</l>
        <l id="s2:l5">Hy lastert God, en steeckt van sotterny</l>
        <l id="s2:l6">Sijn kop om hoogh, en dit is al zijn dencken:</l>
        <l id="s2:l7">Daer is geen God, wie kan my schaen of krencken?</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Wat hy begint valt hem voorspoedigh uyt,</l>
        <l id="s3:l2">Maer uw gericht is verre buyten hem</l>
        <l id="s3:l3">Die niet en siet den grond van uw besluyt;</l>
        <l id="s3:l4">Wie’m tegen is versnoeft hy met zijn stem;</l>
        <l id="s3:l5">Hy seyt: (en meent zijn woorden hebben klem)</l>
        <l id="s3:l6">Mijn spel is vast, de kans sal nemmer keeren,</l>
        <l id="s3:l7">In eeuwigheyd en sal my niemand deeren.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Sijn hert is vol van schalckheyd en van list,</l>
        <l id="s4:l2">Sijn mond van gal, van evel en van vloeck,</l>
        <l id="s4:l3">Op zijne tongh is moeylijckheyd en twist,</l>
        <l id="s4:l4">Tot onrecht is hy afgerecht en kloeck,</l>
        <l id="s4:l5">Hy sit ter laeg in een verhoolen hoeck</l>
        <l id="s4:l6">Van waer hy loert op’t leven van de vromen</l>
        <l id="s4:l7">Om onvoorsiens haer op het lijf te komen.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Gelijck een Leeuw van honger wreed en dul</l>
        <l id="s5:l2">Leyt in zijn hol en op de proy en wacht</l>
        <l id="s5:l3">Tot hy zijn buyck en leege darmen vul,</l>
        <l id="s5:l4">So past hy op by dagh en naere nacht</l>
        <l id="s5:l5">Tot dat hy krijght den armen in zijn macht,</l>
        <l id="s5:l6">Hy duyckt en buyght om met zijn klaeuw te raecken</l>
        <l id="s5:l7">Die binnens sprongs zijn stercke pooten naecken.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Hy spreeckt in’t hert, God ken haer langher niet,</l>
        <l id="s6:l2">Sy zijn uyt zijn gedachten al geraeckt,</l>
        <l id="s6:l3">Hy berght voor haer zijn aengesight, en siet</l>
        <l id="s6:l4">In eeuwigheyd niet hoe’t den arme maeckt.</l>
        <l id="s6:l5">Stae op, o God, ’tis tijd dat gy ontwaeckt,</l>
        <l id="s6:l6">Hef op uw hand, laet ons uw hulp gebeuren,</l>
        <l id="s6:l7">Vergeetse niet die in ellende treuren.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Wat lastert u het goddeloose rot</l>
        <l id="s7:l2">En seyt, gy doet haers doens geen ondersoeck;</l>
        <l id="s7:l3">Nochtans syt gy een al-door-oogend God</l>
        <l id="s7:l4">Die het verdriet der armen stelt te boeck:</l>
        <l id="s7:l5">Ghy wilt de wraeck; my, seght gy, sy de vloeck;</l>
        <l id="s7:l6">Gy zijt de hulp van Weduwen en Weesen,</l>
        <l id="s7:l7">De toeverlaet der gener die u vreesen.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Breeck het geweld en goddeloosen arm,</l>
        <l id="s8:l2">Roey uyt het quaed, daer blyf geen overschot,</l>
        <l id="s8:l3">Maer dijnes volcks genadelijck erbarm,</l>
        <l id="s8:l4">Gy, Heere, zijt haer Koningh en haer God,</l>
        <l id="s8:l5">Slae het geboeft dat uwen naem bespot,</l>
        <l id="s8:l6">En plaegh en jaegh den Heyd’nen uyt den Landen</l>
        <l id="s8:l7">En schuym uw rijck van bittere vyanden.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Dit was de bee; gy gaeft ons goed gehoor,</l>
        <l id="s9:l2">Dies wast ons hert en wert weer fris en koen;</l>
        <l id="s9:l3">Gy sult ons klacht met een genegen oor</l>
        <l id="s9:l4">Aennemen, Heer, en u ter hulpe spoen</l>
        <l id="s9:l5">Om weeuw en wees en armen recht te doen,</l>
        <l id="s9:l6">Op dat de mensch met snoode schellem-stucken</l>
        <l id="s9:l7">Niet voort en gae om vromen te verdrucken.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
