<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>191451</id>
    <date>
      <year-start>1655</year-start>
      <year-end>1655</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>den haag</orginal-name>
      <standard-name>The Hague, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.0799838</lon>
        <lat>4.3113461</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 116 Datheen</melody>
  <author>Jacob Westerbaen</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">ICk heb den Heer van gantscher herten lief,</l>
        <l id="s1:l2">Om dat hy heeft geluystert nae mijn klaegen:</l>
        <l id="s1:l3">Hy hoorde my in mijn bedroefde daegen</l>
        <l id="s1:l4">Doe tegen my het onweer sich verhief.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Ick was beset met stricken van de dood</l>
        <l id="s2:l2">En sagh geen raed hoe icker uyt souw raecken;</l>
        <l id="s2:l3">Ick was benaeut en wist niet wat gaen maecken:</l>
        <l id="s2:l4">Des riep ick, Heer, verlost my uyt den nood.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Hy hoorde my en heeftm’er uytgeredt,</l>
        <l id="s3:l2">Gelijck hy is getrouw en vol genaede</l>
        <l id="s3:l3">Voor yder die met anxst en druck belaede</l>
        <l id="s3:l4">Sendt nae sijn Throon sijn yverigh gebedt.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Ick was by nae verteert en uytgemerght,</l>
        <l id="s4:l2">Maer Godes hand behiel my in het leven,</l>
        <l id="s4:l3">Dies, mijne ziel, will’ u ter ruste geven:</l>
        <l id="s4:l4">Want hy heeft u behouden en geberght.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Hy is’t die my heeft van de dood bewaert;</l>
        <l id="s5:l2">Mijn oogen voor een vloed van droeve traenen;</l>
        <l id="s5:l3">Hy heeft my doen op vaste voeten staen, en</l>
        <l id="s5:l4">Hy sal my weer doen leven onvervaert.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Ick heb gelooft, des sprack ick koen en stout:</l>
        <l id="s6:l2">Want staer op God so werd gy niet bedroogen,</l>
        <l id="s6:l3">Maer by den mensch en vindmen niet als logen;</l>
        <l id="s6:l4">Ter tijd mijns ramps heb ick op God vertrout.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Maer, nu hy my dees weldaed heeft gedaen,</l>
        <l id="s7:l2">Wat weder-loon sal ick den Heere geven?</l>
        <l id="s7:l3">Den kelck des dancks, voor dat hy my doet leven,</l>
        <l id="s7:l4">Neem ick, en sal sijn naem gaen roepen aen.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Ick sal terstond van ’t geen ick heb belooft</l>
        <l id="s8:l2">Voor Godes volck my suyv’ren en ontbinden,</l>
        <l id="s8:l3">Die kostlijck acht het leven sijner vrinden,</l>
        <l id="s8:l4">En sorght dat het niet licht en werd gerooft.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Wel aen, mijn God, ick ben uw arme knecht,</l>
        <l id="s9:l2">Een zoon, die van u dienstmaeghd is gebooren;</l>
        <l id="s9:l3">Ick ben, dien gy verloste van te vooren</l>
        <l id="s9:l4">Uyt banden, die de dood my had gevlecht.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Ick sal u naem aenroepen nu terstond</l>
        <l id="s10:l2">En offer doen van lof en danckbaerheden,</l>
        <l id="s10:l3">En sal aen u betaelen, nu op heden,</l>
        <l id="s10:l4">Voor al uw volck daer ick my voor verbond.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">’k Sal offer doen, en ’t geen ick heb belooft</l>
        <l id="s11:l2">Sal ick, o God, in u gewijde Zaelen</l>
        <l id="s11:l3">In’t midden van Ierusalem betaelen;</l>
        <l id="s11:l4">Lof zy u: lof, die noyt en zy verdooft.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
