<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>191420</id>
    <date>
      <year-start>1655</year-start>
      <year-end>1655</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>den haag</orginal-name>
      <standard-name>The Hague, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.0799838</lon>
        <lat>4.3113461</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 085 Datheen</melody>
  <author>Jacob Westerbaen</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">O God, gy toond’ in den voorleden tijd</l>
        <l id="s1:l2">Uw landen gunst, en uyt de slaeverny</l>
        <l id="s1:l3">Hebt gy uw volck genaedelijck bevrijt,</l>
        <l id="s1:l4">En haer gemaeckt van alle sond-schuld vry;</l>
        <l id="s1:l5">Gy hebt het vuyr van uwen toorn geblust,</l>
        <l id="s1:l6">En uwen moed is over haer gesust:</l>
        <l id="s1:l7">Doet als wel eer, uw gramschap en ons kruys</l>
        <l id="s1:l8">Hebb’ eens een eynd, en brenght ons weer te huys.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Sult gy, o God, dan eeuwigh sijn verstoort?</l>
        <l id="s2:l2">Sal dan de vlam dijns gramschaps altijds woen?</l>
        <l id="s2:l3">Sal noyt het vyer dijns toorens sijn gesmoort?</l>
        <l id="s2:l4">Sult gy ons dan noyt weder leven doen?</l>
        <l id="s2:l5">Sal dan uw volck, dat in benaeutheyd stickt,</l>
        <l id="s2:l6">Noyt weer van u gelieft sijn en verquickt?</l>
        <l id="s2:l7">Toont ons uw gunst, u goedheyd en uw heyl,</l>
        <l id="s2:l8">Dat weer uw volck aen uw genaede deyl’.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Ick wacht wat God hier op tot antwoord segh:</l>
        <l id="s3:l2">Hy spreeckt van vree, en toont de witte vaen</l>
        <l id="s3:l3">Sijn gunst-genoon, maer dat sy d’oude wegh</l>
        <l id="s3:l4">En’t dwaese pad niet weder in en slaen.</l>
        <l id="s3:l5">Sijn liefd’ en gunst, sijn goedertierentheyd,</l>
        <l id="s3:l6">Sijn wisse heyl, sijn bystand is bereydt</l>
        <l id="s3:l7">Voor die hem vreest en hoort na zijn geboon,</l>
        <l id="s3:l8">Op dat sijn’ eer in onse landen woon.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Daer liefd’ en trouw, daer reden en bescheyd,</l>
        <l id="s4:l2">Daer goedheyd sal met waerheyd sijn gepaert,</l>
        <l id="s4:l3">De vree gekust van de gerechtigheyd</l>
        <l id="s4:l4">Ten Hemel afgesonden op der aerdt:</l>
        <l id="s4:l5">Daer God een stroom van allerhande goed</l>
        <l id="s4:l6">Sal storten uyt in ruymen overvloed</l>
        <l id="s4:l7">Rechtvaerdigheyd sal voor hem henen gaen,</l>
        <l id="s4:l8">En allesins op sijne wegen staen.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
