<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>191409</id>
    <date>
      <year-start>1655</year-start>
      <year-end>1655</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>den haag</orginal-name>
      <standard-name>The Hague, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.0799838</lon>
        <lat>4.3113461</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 116 Datheen</melody>
  <author>Jacob Westerbaen</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">WAerom, o God, syt gy op ons verstoort?</l>
        <l id="s1:l2">Smoockt noch het vyer van uw ontsteken tooren?</l>
        <l id="s1:l3">Sijn wy dan niet uw schaepen, uw verkooren,</l>
        <l id="s1:l4">De kudde, die tot uwen kooy behoort?</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Gedenckt des volx so hoogh by u geschat,</l>
        <l id="s2:l2">Dat gy van oudts hebt selver willen werven</l>
        <l id="s2:l3">Tot uw gemeent, tot uytgelesen erven;</l>
        <l id="s2:l4">Denckt aen dijn bergh en eertijdts lieve Stadt.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Spoeyt u, o God, ten hoogen hemel af:</l>
        <l id="s3:l2">Uw vyand heeft het heylighdom geschonden;</l>
        <l id="s3:l3">Aen sijn verderf sy maet noch eynd gevonden,</l>
        <l id="s3:l4">Verheft uw hand tot sijn verdiende straf.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Uw vyand brult als een verwoede stier</l>
        <l id="s4:l2">In’t midden daer uw volck te saem vergaedert;</l>
        <l id="s4:l3">Daer u gemeent de heylge bond-kist naedert</l>
        <l id="s4:l4">Heeft hy gerecht sijn bloedige banier.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Elck woedt en woelt met yver en geweldt,</l>
        <l id="s5:l2">Men hackt, men kapt, en yder is aen’t houwen,</l>
        <l id="s5:l3">Men schend, men kerft uw heylige gebouwen</l>
        <l id="s5:l4">Gelijck men’t hout met felle bylen velt.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Dat werck, so fraey gebeytelt en gesneen,</l>
        <l id="s6:l2">Waer in men sagh de kunst so aerdigh spelen,</l>
        <l id="s6:l3">Leyt neer gestort door haemers en houwelen,</l>
        <l id="s6:l4">Veracht, verschopt, en met de voet vertreen.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Doch daer by blijft de dulle schend-lust niet:</l>
        <l id="s7:l2">Sy doen het vyer het overschot verteeren,</l>
        <l id="s7:l3">En ’t heylighdom in puyn en as verkeeren</l>
        <l id="s7:l4">Wat dat de bijl en moocker overliet.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Noch spreken sy: geen plaetse sy gespaert,</l>
        <l id="s8:l2">Men doe het al vernielen en verbranden,</l>
        <l id="s8:l3">Geen Kercke sy gevonden in de landen</l>
        <l id="s8:l4">Daer uw gemeent ten dienste Gods vergaert.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Wy sien niet meer ons teykens so men plagh’:</l>
        <l id="s9:l2">Niet een Propheet is by ons meer te vinden;</l>
        <l id="s9:l3">Geen heyligh man, die aen ons weet t’ontwinden</l>
        <l id="s9:l4">Hoe langh dat noch u gramschap blaecken magh.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Hoe langh, o Heer, sal duyren dese smaedt?</l>
        <l id="s10:l2">Sult gy, o God, in eeuwigheden lyen</l>
        <l id="s10:l3">Den schimp en hoon van uwe weerpartyen?</l>
        <l id="s10:l4">Wanneer is’t eynd van haere laster-praet?</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">Waerom treckt gy uw handen van ons af?</l>
        <l id="s11:l2">O Heere, laets’ uyt uwen boesem raecken</l>
        <l id="s11:l3">En ons met hulp, en troost, en bystand naecken,</l>
        <l id="s11:l4">Gereedt en heet ter goddeloosen straf.</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">Gy sijt, o God, die in voorleden tijdt</l>
        <l id="s12:l2">Mijn Koningh waert, mijn redder, mijn beschutter,</l>
        <l id="s12:l3">Mijn stercke suyl, mijn steun, mijn onderstutter;</l>
        <l id="s12:l4">Gy hebt my steeds in alle noodt bevrijt.</l>
      </lg>
      <lg id="s13" type="stanza">
        <l id="s13:l1">Gy hebt de Zee doen scheuren door uw woord:</l>
        <l id="s13:l2">Gy braeckt aldaer de koppen van de Draecken,</l>
        <l id="s13:l3">En daer u volck quam droogs voets door te raecken</l>
        <l id="s13:l4">Daer sijn sy in het holle Meer versmoort.</l>
      </lg>
      <lg id="s14" type="stanza">
        <l id="s14:l1">Den Pharäo, de Vorsten van sijn landt,</l>
        <l id="s14:l2">Sijn’ Oversten, gegeten van de Visschen,</l>
        <l id="s14:l3">Deed gy tot spijs den volckeren op disschen</l>
        <l id="s14:l4">Aen d’oever van het dorre woeste land.</l>
      </lg>
      <lg id="s15" type="stanza">
        <l id="s15:l1">Uyt steen en rotz gaeft gy een waeter-bron,</l>
        <l id="s15:l2">En, was’t van noo, gy deed de stroomen droogen;</l>
        <l id="s15:l3">De dagh, de nacht sijn, Heer, door uw vermoogen:</l>
        <l id="s15:l4">Van u is’t licht van Sterren, Maen, en Son.</l>
      </lg>
      <lg id="s16" type="stanza">
        <l id="s16:l1">Van u is d’aerd gedeylt in meenigh land,</l>
        <l id="s16:l2">Elck sijn geset sijn percken en sijn paelen:</l>
        <l id="s16:l3">Door kouw en wermt, door Vorst en heete straelen</l>
        <l id="s16:l4">Is ’t jaer-gety gescheyden door uw hand.</l>
      </lg>
      <lg id="s17" type="stanza">
        <l id="s17:l1">O groote God, die so vermoogend zijt,</l>
        <l id="s17:l2">Lijdt gy dan noch dat u dijn vyand lastert?</l>
        <l id="s17:l3">En dat een volck van alle reen verbastert</l>
        <l id="s17:l4">Aen uwen naem met vuyle tanden bijt?</l>
      </lg>
      <lg id="s18" type="stanza">
        <l id="s18:l1">Verlaet doch niet uw lieve tortel-duyf:</l>
        <l id="s18:l2">Geeft haere siel niet aen de wilde dieren,</l>
        <l id="s18:l3">Aen havicken, aen aerenden en gieren:</l>
        <l id="s18:l4">Dat geen van die haer vleesch en spieren kluyf.</l>
      </lg>
      <lg id="s19" type="stanza">
        <l id="s19:l1">Vergeet niet steeds het hoopje dat hier lijdt:</l>
        <l id="s19:l2">Siet op u Bond: want goddeloose schuylen</l>
        <l id="s19:l3">En leg’ren sich in haer verborgen kuylen</l>
        <l id="s19:l4">Om haer op’t lijf te vallen metter tijdt.</l>
      </lg>
      <lg id="s20" type="stanza">
        <l id="s20:l1">Laet niet, o God, den vroomen die verdruckt</l>
        <l id="s20:l2">Uw hulp versoeckt, met schaemte van u keeren:</l>
        <l id="s20:l3">Doet hem dijn naem verkondigen en eeren</l>
        <l id="s20:l4">Die onder’t kruys ellendig sit en buckt.</l>
      </lg>
      <lg id="s21" type="stanza">
        <l id="s21:l1">Stae op, o God, neem dijne saeck eens aen,</l>
        <l id="s21:l2">En doet het doch den dwaesen eens ontgelden</l>
        <l id="s21:l3">Die dagelijcx u lasteren en schelden,</l>
        <l id="s21:l4">En uwen naem met onverstand versmaen.</l>
      </lg>
      <lg id="s22" type="stanza">
        <l id="s22:l1">Werd eenmael, Heer, haer roem en raesen moe:</l>
        <l id="s22:l2">Vergeet doch niet ’t geroep van uw partyen:</l>
        <l id="s22:l3">Want het gebrom van haere snorkeryen</l>
        <l id="s22:l4">Gaet onbelet tot aen de Hemel toe.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
