<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>191472</id>
    <date>
      <year-start>1655</year-start>
      <year-end>1655</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>den haag</orginal-name>
      <standard-name>The Hague, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.0799838</lon>
        <lat>4.3113461</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 137 Datheen</melody>
  <author>Jacob Westerbaen</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">DOe wy wel eer nae Babel wegh genoomen,</l>
        <l id="s1:l2">Versuchten aen de vreemde waeter-stroomen,</l>
        <l id="s1:l3">En lieten ons gedachten heenen gaen</l>
        <l id="s1:l4">Nae Zion toe met meenigh droeve traen,</l>
        <l id="s1:l5">Doe was met ons de vreughd ten eynd gekoomen</l>
        <l id="s1:l6">En harp en luyt hingh aen de wilge boomen</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Men queld’ en leld’ ons schamperlijck aen d’ooren:</l>
        <l id="s2:l2">Nu laet ons wat van Zions liedtjes hooren,</l>
        <l id="s2:l3">Vermaeckt ons wat met zangh en snaeren-spel</l>
        <l id="s2:l4">Gelijck gy zijt gewoon in Israel:</l>
        <l id="s2:l5">Maer och, hoe was het mogelijck te singen</l>
        <l id="s2:l6">Des Heeren lof in’t land der vreemdelingen?</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Indien ick oyt Ierusalem vergeete</l>
        <l id="s3:l2">Dat dan mijn hand niet meer van speelen weete:</l>
        <l id="s3:l3">Dat mijne tongh aen het verhemelt blijf</l>
        <l id="s3:l4">So ick haer oyt uyt mijn gedencken wrijf;</l>
        <l id="s3:l5">Sy souw mijns vreughds het puyck-stuck moeten wesen.</l>
        <l id="s3:l6">So wy oyt weer uyt dees’ ellende reesen.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Gedenck, o Heer, gedenck aen Edoms woorden</l>
        <l id="s4:l2">Die wy ter tijd van ons verstooringh hoorden:</l>
        <l id="s4:l3">Sa, was den roep, Sa, werpen ’t wy ter neer,</l>
        <l id="s4:l4">Dat van de Stad het onderst boven keer,</l>
        <l id="s4:l5">Stort tot de grond haer huysen en haer muyren,</l>
        <l id="s4:l6">Dat niet een steen op d’andre blijve duyren.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Maer, Babylon, laet noch den tijd wat korten,</l>
        <l id="s5:l2">De dagh die komt dat gy ter neer sult storten.</l>
        <l id="s5:l3">Gezegent zy, die al wat gy ons deed</l>
        <l id="s5:l4">Vergelden sal met noch veel zwaerder leed!</l>
        <l id="s5:l5">Gezegent, die uw kinderkens sal vatten,</l>
        <l id="s5:l6">En steen en straet met breyn en bloed bespatten!</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
