<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>191454</id>
    <date>
      <year-start>1655</year-start>
      <year-end>1655</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>den haag</orginal-name>
      <standard-name>The Hague, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.0799838</lon>
        <lat>4.3113461</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 119 Datheen</melody>
  <author>Jacob Westerbaen</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">WEl hem die recht op sijne wegen gaet,</l>
        <l id="s1:l2">Dien Godes wet is’t richtsnoer sijner paeden</l>
        <l id="s1:l3">So dat hy noyt ten dool-wegh in en slaet;</l>
        <l id="s1:l4">Wel hem, die richt sijn leven nae de blaeden</l>
        <l id="s1:l5">Van’t heyligh boeck, het boeck van Godes hand,</l>
        <l id="s1:l6">En die hem soeckt met lust, niet om verzaeden.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Wel hem, die list en valscheyd van sich bant</l>
        <l id="s2:l2">En niet en wijckt van ’s Heeren rechte straeten</l>
        <l id="s2:l3">Of rechts of slincx, aen d’een of d’andre kant;</l>
        <l id="s2:l4">Wel dien, die ’t quaed en slimme gangen haeten:</l>
        <l id="s2:l5">Want gy, o Heer, hebt uwe wet geset</l>
        <l id="s2:l6">Tot richtsnoer van al wat wy doen of laeten.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Och, was mijn wegh gericht nae uwe wet!</l>
        <l id="s3:l2">Kon ick, o God, my vast daer toe begeven</l>
        <l id="s3:l3">Om uwe wil te volgen onbelet!</l>
        <l id="s3:l4">Och, kon ick recht nae uw bevelen leven!</l>
        <l id="s3:l5">Want hy en werd ter schande noyt gebracht</l>
        <l id="s3:l6">Wiens zin en ziel aen uw geboden kleven.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Leer my, o Heer, uw wetten dagh en nacht!</l>
        <l id="s4:l2">Dan sal ick u van reyner herten loven</l>
        <l id="s4:l3">Als gy my tot haer kennis hebt gebracht</l>
        <l id="s4:l4">En het gordijn sal wesen opgeschoven.</l>
        <l id="s4:l5">Gy wilt, o God, dat men uw wil betracht:</l>
        <l id="s4:l6">Ick wil, en zal, geef my u hulp van boven.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Hoe houdt de jeught haer wegen onbesmet,</l>
        <l id="s5:l2">De losse jeught, in glibberige jaeren?</l>
        <l id="s5:l3">Wanneer men wel op uwe wetten let</l>
        <l id="s5:l4">So sal men sich voor’t vallen best bewaeren.</l>
        <l id="s5:l5">Ick soeck u, Heer, ick soeck het rechte pad,</l>
        <l id="s5:l6">Bewaer my voor het dwael-spoor in te vaeren.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Ick heb uw woord, gelijck een waerde schat,</l>
        <l id="s6:l2">In mijne ziel sorghvuldigh opgeslooten,</l>
        <l id="s6:l3">Maeckt dat op my de sonde niet en vat</l>
        <l id="s6:l4">Op dat ick van u niet en werd verstooten;</l>
        <l id="s6:l5">Leer my uw wet dat ickse recht verstae</l>
        <l id="s6:l6">En wilt in my haer kennis steeds vergrooten.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Ick heb uw woord verkondight vroegh en spae,</l>
        <l id="s7:l2">Ick heb uw recht verborgen noch verzwegen</l>
        <l id="s7:l3">Maer spreecker af waer dat ick keer of gae;</l>
        <l id="s7:l4">’k Heb my verblijdt in’t vinden uwer wegen,</l>
        <l id="s7:l5">’k Heb my verheught in uw getuygenis</l>
        <l id="s7:l6">Meer of ick goudt of rijckdom had verkregen.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Ick sal in als dat van u rechten is</l>
        <l id="s8:l2">My oeffenen, en vlijtigh op gaen mercken,</l>
        <l id="s8:l3">Op dat ick niet in uwe kennis mis;</l>
        <l id="s8:l4">Uw wet sal my verlustigen en stercken,</l>
        <l id="s8:l5">So dat mijn geest sal wesen bly en fris</l>
        <l id="s8:l6">En noyt sal ick vergeeten uwe wercken.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Doe, Heere, goed aen dijn geringen knecht:</l>
        <l id="s9:l2">Och, dat ick blijf behouden in het leven</l>
        <l id="s9:l3">Die al mijn hert heb aen uw woord gehecht!</l>
        <l id="s9:l4">Verlicht mijn oogh en wilt my kennis geven;</l>
        <l id="s9:l5">Beschijn mijn hert, als met een sonne-strael,</l>
        <l id="s9:l6">Op dat u wet daer helder stae geschreven.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Ick ben hier vreemt, die gins en weder dwael;</l>
        <l id="s10:l2">Nu ben ick hier, en op een ander morgen:</l>
        <l id="s10:l3">Maer ’tis al niet, ’t zy dat ick rijs’ of dael,</l>
        <l id="s10:l4">Als maer uw wet my niet en werd verborgen.</l>
        <l id="s10:l5">’t Verlangen nae uw rechten maeckt my laf,</l>
        <l id="s10:l6">En krenckt mijn lijf door eyndeloose sorgen.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">’t Hovaerdigh hert verdient u vloeck en straf.</l>
        <l id="s11:l2">Wreeck u van die met trotse tongen spreecken</l>
        <l id="s11:l3">En dwaelen ver van uwe wegen af:</l>
        <l id="s11:l4">Maer laet, o Heer, my in geen schande steecken</l>
        <l id="s11:l5">Die nae uw woord u wel te dienen tracht</l>
        <l id="s11:l6">En wachte my van uwe wet te breecken.</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">’t Sy kleyn of groot, ick werd alom veracht;</l>
        <l id="s12:l2">’t Sy heer of knecht, het is my alles tegen,</l>
        <l id="s12:l3">Maer uwe knecht neemt op u wetten acht,</l>
        <l id="s12:l4">Ick schep mijn lust in’t kennen uwer wegen:</l>
        <l id="s12:l5">Die sijn mijn Raed, die my, ’t zy dagh of nacht,</l>
        <l id="s12:l6">Om troost en hulp laet nimmermeer verlegen.</l>
      </lg>
      <lg id="s13" type="stanza">
        <l id="s13:l1">Ach, mijne ziel is bangh en afgeslooft:</l>
        <l id="s13:l2">Wilt my, o Heer, als op een nieuw doen leven</l>
        <l id="s13:l3">Gelijck gy my voor desen hebt belooft,</l>
        <l id="s13:l4">Want gy hebt my een gunstigh oor gegeven</l>
        <l id="s13:l5">Doe ick aen u my selven heb ontdeckt,</l>
        <l id="s13:l6">Leer my de wet door uwen geest geschreven.</l>
      </lg>
      <lg id="s14" type="stanza">
        <l id="s14:l1">Wijst my de wegh die tot u kennis streckt,</l>
        <l id="s14:l2">Leer my verstaen uw heylge wette-boecken,</l>
        <l id="s14:l3">En mijnen geest, als uyt een slaep ontweckt</l>
        <l id="s14:l4">Sal vlijtigh zijn om die te ondersoecken.</l>
        <l id="s14:l5">Mijn ziel versmelt en druypt van droeffenis,</l>
        <l id="s14:l6">Wilt, na u woord, my wederom verkloecken.</l>
      </lg>
      <lg id="s15" type="stanza">
        <l id="s15:l1">Voor slimme paen, daer niet dan doolingh is,</l>
        <l id="s15:l2">Bewaer my, Heer, en wilt my steeds geleyden</l>
        <l id="s15:l3">Door uwe wet, op dat ick niet en mis:</l>
        <l id="s15:l4">Die sal my ’t krom van’t rechte leeren scheyden.</l>
        <l id="s15:l5">Des waerheyds wegh heb ick my voorgestelt,</l>
        <l id="s15:l6">Wilt my daer toe door uwen geest bereyden.</l>
      </lg>
      <lg id="s16" type="stanza">
        <l id="s16:l1">Het is u woord daer al mijn lust nae helt,</l>
        <l id="s16:l2">Dies hecht ick my aen u getuygenissen,</l>
        <l id="s16:l3">Mijn eer, o God, en lijde geen gewelt.</l>
        <l id="s16:l4">Ick sal u wegh inloopen sonder glissen</l>
        <l id="s16:l5">Als ghy mijn hert set op het ruyme veld</l>
        <l id="s16:l6">En ick uw troost niet langer en sal missen.</l>
      </lg>
      <lg id="s17" type="stanza">
        <l id="s17:l1">Leer my, o Heer, uw wetten recht verstaen</l>
        <l id="s17:l2">En ick sal die sorghvuldigh onderhouwen</l>
        <l id="s17:l3">So langh in my des levens aeders slaen,</l>
        <l id="s17:l4">Tot dat mijn bloed sal door de dood verkouwen;</l>
        <l id="s17:l5">Doe van uw wet my grondigh onderricht</l>
        <l id="s17:l6">En ick en sal in’t volgen noyt verflouwen.</l>
      </lg>
      <lg id="s18" type="stanza">
        <l id="s18:l1">Brengh my op’t pad (want daer toe heb ick lust)</l>
        <l id="s18:l2">Van uw geboon en uw gerechtigheden,</l>
        <l id="s18:l3">En noyt en sal mijn yver sijn geblust</l>
        <l id="s18:l4">Om uwen wegh goedwilligh in te treden;</l>
        <l id="s18:l5">Ley my daer toe, en niet tot vuyl gewin;</l>
        <l id="s18:l6">Noyt zy mijn hert van gierigheyd bestreden.</l>
      </lg>
      <lg id="s19" type="stanza">
        <l id="s19:l1">Geen ydelheyd en koom my in de sin,</l>
        <l id="s19:l2">Bewaer mijn oogh, dat ick my niet vergaepe</l>
        <l id="s19:l3">Aen schijn van deugd, noch daer mijn smaeck in vin,</l>
        <l id="s19:l4">Maer in uw woord mijn lust en leven raepe;</l>
        <l id="s19:l5">Denck om uw knecht die nae uw vreese tracht:</l>
        <l id="s19:l6">Dat over hem uw hulp niet langer slaepe.</l>
      </lg>
      <lg id="s20" type="stanza">
        <l id="s20:l1">Die deugd bemint die werd hier licht veracht:</l>
        <l id="s20:l2">Maer gy, o Heer, wilt schande van my weeren,</l>
        <l id="s20:l3">Hoed my voor smaed die ’k van de wereld wacht;</l>
        <l id="s20:l4">Uw woord is soet, daer toe streckt mijn begeeren;</l>
        <l id="s20:l5">Mijn zwacke ziel sal krijgen nieuwe kracht</l>
        <l id="s20:l6">Als gy my uw gerechtigheyd sult leeren.</l>
      </lg>
      <lg id="s21" type="stanza">
        <l id="s21:l1">Weest, goede God, tot mijne hulp bereydt,</l>
        <l id="s21:l2">Laet my de vloed van uwe gunst bestroomen,</l>
        <l id="s21:l3">Gelijck gy my so vast hebt toegeseyt,</l>
        <l id="s21:l4">So krijgh ick stof den haeters aller vroomen</l>
        <l id="s21:l5">(Die my versmaen) te stoppen haeren mond,</l>
        <l id="s21:l6">Want op uw woord had ick mijn merck genoomen.</l>
      </lg>
      <lg id="s22" type="stanza">
        <l id="s22:l1">Uw reden is des waerheyds vaste grond,</l>
        <l id="s22:l2">Noyt gingh’er yet als waerheyd uyt u lippen,</l>
        <l id="s22:l3">En (want ick staegh op uwe woorden stond)</l>
        <l id="s22:l4">So moete my haer hulpe niet ontglippen.</l>
        <l id="s22:l5">’t Staet vast by my te houden u geboon</l>
        <l id="s22:l6">So langh mijn hert sich in mijn borst sal rippen.</l>
      </lg>
      <lg id="s23" type="stanza">
        <l id="s23:l1">Dies derf ick staen voor yder een ten toon</l>
        <l id="s23:l2">En in de lucht mijn hooft vrymoedigh steecken,</l>
        <l id="s23:l3">En ick ontsie noch scepteren, noch kroon,</l>
        <l id="s23:l4">Voor Koningen en schroom ick niet te spreecken</l>
        <l id="s23:l5">Van uwe wet, die’k altijds heb betracht,</l>
        <l id="s23:l6">En ’t schaem-rood sal niet uyt mijn voorhooft breecken.</l>
      </lg>
      <lg id="s24" type="stanza">
        <l id="s24:l1">Uw wet en woord beminn’ ick dagh en nacht,</l>
        <l id="s24:l2">Die sijn mijn lust, mijn liefde, mijn vermaecken,</l>
        <l id="s24:l3">Daer is geen dingh dat ick by desen acht;</l>
        <l id="s24:l4">Die zijn mijn vreugd daer lijf en ziel nae haecken:</l>
        <l id="s24:l5">Ick hebse lief, en soeck met al mijn macht</l>
        <l id="s24:l6">Tot diep verstand van uwe wet te raecken.</l>
      </lg>
      <lg id="s25" type="stanza">
        <l id="s25:l1">Gedenck, o Heer, des woords van uwen mond,</l>
        <l id="s25:l2">Dat gy tot my, uw dienaer, hebt gesproocken,</l>
        <l id="s25:l3">Waer op ick al mijn hoopen heb gegrondt.</l>
        <l id="s25:l4">Laet ramp en druck en elend my bestoocken,</l>
        <l id="s25:l5">Uw woord alleen is’t daer men vast op gaet,</l>
        <l id="s25:l6">Want u verbond en hebt gy noyt gebroocken.</l>
      </lg>
      <lg id="s26" type="stanza">
        <l id="s26:l1">Een trotsen hoop, o Heer, heeft my versmaedt,</l>
        <l id="s26:l2">Maer ick en ben van u niet afgeweecken</l>
        <l id="s26:l3">Al was haer spot en schempen sonder maet:</l>
        <l id="s26:l4">Want als ick’t al heb deur en deur gekeecken</l>
        <l id="s26:l5">So troost ick my, om dat men tijden vind</l>
        <l id="s26:l6">Die aen de mijn’ in desen wel geleken.</l>
      </lg>
      <lg id="s27" type="stanza">
        <l id="s27:l1">Als ick somwijl sie menschen boos en blind</l>
        <l id="s27:l2">Doet my de schrick het bloet om ’therte stremmen,</l>
        <l id="s27:l3">Een volck, dat sich niet aen u rechten bind,</l>
        <l id="s27:l4">Op wiens gemoed uw woorden niet en klemmen:</l>
        <l id="s27:l5">Maer uwe wet, waer dat ick heb gedwaelt,</l>
        <l id="s27:l6">Was steeds mijn lied op liefelijcke stemmen.</l>
      </lg>
      <lg id="s28" type="stanza">
        <l id="s28:l1">Wanneer de Son ten westen was gedaelt</l>
        <l id="s28:l2">Was uwe wet niet buyten mijn gedachten,</l>
        <l id="s28:l3">Sy heeft my in de duysternis bestraelt</l>
        <l id="s28:l4">En lichte my in d’alderdichste nachten.</l>
        <l id="s28:l5">So gingh het my, gelijck ick heb verhaelt,</l>
        <l id="s28:l6">Om dat gy saeght dat ickse wouw betrachten.</l>
      </lg>
      <lg id="s29" type="stanza">
        <l id="s29:l1">Uw wil te doen dat koos ick voor mijn erf,</l>
        <l id="s29:l2">Mijn deel, mijn lot: uw woord sal ick bewaeren,</l>
        <l id="s29:l3">Maer dat ick doch uw hulpe niet en derf;</l>
        <l id="s29:l4">Ick bad, en bid, wilt mijn verstand verklaeren,</l>
        <l id="s29:l5">Weest my, o Heer, genaedigh nae uw woord,</l>
        <l id="s29:l6">En wilt uw wet my grondigh openbaeren.</l>
      </lg>
      <lg id="s30" type="stanza">
        <l id="s30:l1">Ick heb by my mijn wegen afgespoort</l>
        <l id="s30:l2">En overdacht hoe dat ick had te leven:</l>
        <l id="s30:l3">Uw woord, dat my de sinnen heeft bekoordt,</l>
        <l id="s30:l4">Wees my het pad daer ick my op most geven,</l>
        <l id="s30:l5">Ick voelde my (so ick oock heb gedaen)</l>
        <l id="s30:l6">Tot onderhoud van uwe wet gedreven.</l>
      </lg>
      <lg id="s31" type="stanza">
        <l id="s31:l1">Een godloos volck quam my met listen aen</l>
        <l id="s31:l2">En socht my van uw wegen af te leyen,</l>
        <l id="s31:l3">Doch ick en liet my van haer niet verraen.</l>
        <l id="s31:l4">Ick ben van ’t bed des middernachts gescheyen</l>
        <l id="s31:l5">Om danck te doen voor u gerechtigheen:</l>
        <l id="s31:l6">Van’t sachte bed, daer ons de pluymen vleyen.</l>
      </lg>
      <lg id="s32" type="stanza">
        <l id="s32:l1">Die ick begae, en die my mee betreen</l>
        <l id="s32:l2">Sijn luyden, Heer, die u ontsien en eeren,</l>
        <l id="s32:l3">Ick ben met haer, en sy met my gemeen,</l>
        <l id="s32:l4">By anders geen en siet men my verkeeren;</l>
        <l id="s32:l5">’t Voelt al uw gunst wat datter leeft: alleen</l>
        <l id="s32:l6">Wil my, o God, uw wet te degen leeren.</l>
      </lg>
      <lg id="s33" type="stanza">
        <l id="s33:l1">Doe, Heer, aen my, aen uwen dienaer, goed,</l>
        <l id="s33:l2">Gedenck dijns woords daer ick my op vertrouwe,</l>
        <l id="s33:l3">Uw leer doorstrael mijn yverigh gemoed</l>
        <l id="s33:l4">Dat ick daer van een goeden sin behouwe,</l>
        <l id="s33:l5">En mijn geloof u tot een teycken zy</l>
        <l id="s33:l6">Dat ick mijn heyl op uw genaede bouwe.</l>
      </lg>
      <lg id="s34" type="stanza">
        <l id="s34:l1">Als ’t andren gaet so dee het oock met my:</l>
        <l id="s34:l2">Ick gingh al mee met al de wereld doolen</l>
        <l id="s34:l3">So langh ick was van kruys en lijden vry:</l>
        <l id="s34:l4">Maer als ick wierd getucht in haere schoolen</l>
        <l id="s34:l5">So merckt’ ick op, en viel u, Heer, te voet:</l>
        <l id="s34:l6">Doe my verstaen het geen gy hebt bevolen.</l>
      </lg>
      <lg id="s35" type="stanza">
        <l id="s35:l1">Hoovaerdige, vol trots en windigh bloed,</l>
        <l id="s35:l2">Die hebben my met leugens willen schaeden,</l>
        <l id="s35:l3">Maer uwe wet stond vast in mijn gemoed;</l>
        <l id="s35:l4">Sy sijn gelijck een beest, met vet gelaeden,</l>
        <l id="s35:l5">Dat weeld’ en rust vindt in sijn smeer en smout,</l>
        <l id="s35:l6">Maer uwe wet kan my alleen verzaeden.</l>
      </lg>
      <lg id="s36" type="stanza">
        <l id="s36:l1">Hoe goed was ’t my dat ick my vont benout!</l>
        <l id="s36:l2">Geen beter school, als ’t kruys, om deugd te leeren.</l>
        <l id="s36:l3">Dat is’t dat ons in band en omsien houdt.</l>
        <l id="s36:l4">’t Schijnt wat te zijn veel rijckdoms te beheeren,</l>
        <l id="s36:l5">Maer uwe wet is beter als het goud:</l>
        <l id="s36:l6">Ick sou daer voor geen goed noch schat begeeren.</l>
      </lg>
      <lg id="s37" type="stanza">
        <l id="s37:l1">Gy schiept my, Heer, door uw vermoogen’ hand.</l>
        <l id="s37:l2">Ick wierd een mensch: maer om uw wet te leeren</l>
        <l id="s37:l3">Verlicht mijn geest en heldert mijn verstand;</l>
        <l id="s37:l4">So sullens’ al, die u ontsien en eeren</l>
        <l id="s37:l5">(Om dat ick my vast op uw woord verliet)</l>
        <l id="s37:l6">Haer oogh op my met grooter vreughde keeren.</l>
      </lg>
      <lg id="s38" type="stanza">
        <l id="s38:l1">’t Was enckel recht (en ick ontken het niet)</l>
        <l id="s38:l2">Wat kruys en ramp gy over my liet koomen:</l>
        <l id="s38:l3">Dat uwe tucht om best-wil is geschiedt</l>
        <l id="s38:l4">Dat weet ick wel, en hebt daer voor genoomen:</l>
        <l id="s38:l5">Maer laet oock nu, nae uw genaedigh woord,</l>
        <l id="s38:l6">My uwe troost en goedheyd overstroomen.</l>
      </lg>
      <lg id="s39" type="stanza">
        <l id="s39:l1">Weert van my af al wat mijn wel-zijn stoort,</l>
        <l id="s39:l2">Ontfermt u mijns, en ick sal weder leven,</l>
        <l id="s39:l3">Want van u wet werd mijne ziel bekoort.</l>
        <l id="s39:l4">Brengh al ter schand, wat trots en opgeheven</l>
        <l id="s39:l5">Van hovaerdy, met leugens my verraedt:</l>
        <l id="s39:l6">En ick sal my tot u bevelen geven.</l>
      </lg>
      <lg id="s40" type="stanza">
        <l id="s40:l1">Dan sal, o God, al wie de boosheyd haet,</l>
        <l id="s40:l2">Al wie u vreest, wie oyt u wetten kenden</l>
        <l id="s40:l3">Wanneer sy sien hoe wel ’t uw dienaer gaet</l>
        <l id="s40:l4">Op my het oogh en haer gedachten wenden;</l>
        <l id="s40:l5">Geef dat mijn hert zy oprecht in der daed</l>
        <l id="s40:l6">Op dat met reen my niemand koom te schenden.</l>
      </lg>
      <lg id="s41" type="stanza">
        <l id="s41:l1">Houw, Heer, uw woord daer ick op heb gewacht:</l>
        <l id="s41:l2">Mijn hert is flaeuw, mijn geest is als bezweecken,</l>
        <l id="s41:l3">Mijn ziel is van verlangen als versmacht,</l>
        <l id="s41:l4">Mijn oogen sijn van uytsien blind gekeecken,</l>
        <l id="s41:l5">So dat ick sey, hoe langh, hoe langh, o Heer,</l>
        <l id="s41:l6">Sal dijnen knecht beloofde troost ontbreecken?</l>
      </lg>
      <lg id="s42" type="stanza">
        <l id="s42:l1">Want ick verschroey gelijck het natte leer</l>
        <l id="s42:l2">So het te dicht mocht by het vyer genaecken,</l>
        <l id="s42:l3">Noch denck ick staegh op uwe wet en leer:</l>
        <l id="s42:l4">Wanneer sal doch dees tijd ten eynde raecken?</l>
        <l id="s42:l5">Wanneer sult gy ter wraecke komen af</l>
        <l id="s42:l6">En neder slaen die nae mijn leven haecken?</l>
      </lg>
      <lg id="s43" type="stanza">
        <l id="s43:l1">Koom af en neem de langh verdiende straf.</l>
        <l id="s43:l2">Een trotsen hoop heeft my een kuyl gegraeven</l>
        <l id="s43:l3">Waer toe ick haer noyt reen of oorsaeck gaf;</l>
        <l id="s43:l4">Sy hebben my met valscheyd na doen draeven,</l>
        <l id="s43:l5">Om dat ick my hou vast aen uwe leer:</l>
        <l id="s43:l6">Koom af, o God, om mijne ziel te laeven.</l>
      </lg>
      <lg id="s44" type="stanza">
        <l id="s44:l1">Sy hebben my by nae gevelt ter neer,</l>
        <l id="s44:l2">Doch ick en heb daerom niet afgeweeken,</l>
        <l id="s44:l3">Maer uw bevel betracht hoe lancx hoe meer;</l>
        <l id="s44:l4">Verquick mijn hert, mijn krachten sijn bezweeken,</l>
        <l id="s44:l5">En ick sal uw geboden volgen, Heer,</l>
        <l id="s44:l6">En van u wet sal ick gestaedigh spreecken.</l>
      </lg>
      <lg id="s45" type="stanza">
        <l id="s45:l1">Uw woord staet vast, en ’twaggelt nimmermeer,</l>
        <l id="s45:l2">Uw waerheyd is van gisteren, noch heden,</l>
        <l id="s45:l3">Die mergen sterft en neemt een rassche keer:</l>
        <l id="s45:l4">Sy was altijds, en duyrt in eeuwigheden.</l>
        <l id="s45:l5">De Hemelen sijn door uw woord gemaeckt,</l>
        <l id="s45:l6">Gy stichte d’aerd’ en brachts’ op vaste leden.</l>
      </lg>
      <lg id="s46" type="stanza">
        <l id="s46:l1">Gy schickte’t so dat niets verwrickt of kraeckt</l>
        <l id="s46:l2">Van’t groote werck tot op den dagh van heden:</l>
        <l id="s46:l3">’t Was al gereed wanneer gy maer en spraeckt;</l>
        <l id="s46:l4">Had my uw woord, doe boose my bestreden,</l>
        <l id="s46:l5">Niet ondersteunt en al mijn lust geweest,</l>
        <l id="s46:l6">Ick was in mijn verdruckingh overleden.</l>
      </lg>
      <lg id="s47" type="stanza">
        <l id="s47:l1">Dies voel ick my verbonden op het meest</l>
        <l id="s47:l2">Om nimmermeer uw wetten te vergeeten:</l>
        <l id="s47:l3">Want door haer kracht ontvonckte mijnen geest.</l>
        <l id="s47:l4">Ick hoor u toe, en ben u ingeseeten:</l>
        <l id="s47:l5">Behoude my, want heb mijn best gedaen</l>
        <l id="s47:l6">Om uwe wet op’t aldernaeuwst te weeten.</l>
      </lg>
      <lg id="s48" type="stanza">
        <l id="s48:l1">Een godloos volck, om my te doen vergaen,</l>
        <l id="s48:l2">Is t’saem gerot en leyt my hinder-laegen:</l>
        <l id="s48:l3">Maer, Heer, u woord merck ick geduyrigh aen;</l>
        <l id="s48:l4">Want, als ick ’t oogh heb over al geslaegen,</l>
        <l id="s48:l5">Sie ick hoe los dat alle dingen staen,</l>
        <l id="s48:l6">Maer dat u woord staet vast op stijve schraegen.</l>
      </lg>
      <lg id="s49" type="stanza">
        <l id="s49:l1">Hoe vierigh werd u wet van my bemint!</l>
        <l id="s49:l2">Uw wet, die gy my altijds siet betrachten:</l>
        <l id="s49:l3">Uw wet, daer in ick so veel wijsheyd vind</l>
        <l id="s49:l4">Dat ick daer door mijn vyand derf verachten;</l>
        <l id="s49:l5">Sy maeckt my sterck; mijn haeters acht ick licht</l>
        <l id="s49:l6">Om dat sy noyt is buyten mijn gedachten.</l>
      </lg>
      <lg id="s50" type="stanza">
        <l id="s50:l1">Dies houd ick my al beter onderricht</l>
        <l id="s50:l2">Als Leeraers selfs van hooge wetenschappen:</l>
        <l id="s50:l3">Mijn meesters draef ick ver uyt het gesicht,</l>
        <l id="s50:l4">En d’oude sien my wijd voor heenen stappen:</l>
        <l id="s50:l5">Uw woord alleen, daer ick mijn werck af maeck,</l>
        <l id="s50:l6">Dat brenght my tot so hooge wijsheyds trappen.</l>
      </lg>
      <lg id="s51" type="stanza">
        <l id="s51:l1">Waer ick my keer u woord is my een baeck,</l>
        <l id="s51:l2">Ick volgh u wet waer dat ick heb te treden,</l>
        <l id="s51:l3">So dat ick noyt van’t rechte pad geraeck,</l>
        <l id="s51:l4">Noch miss’ het spoor van u gerechtigheden;</l>
        <l id="s51:l5">Geen beter leer als gy die selver geeft,</l>
        <l id="s51:l6">Dies ben ick noyt den dwaelwegh ingereden.</l>
      </lg>
      <lg id="s52" type="stanza">
        <l id="s52:l1">De soetheyd, die u wijse reden heeft,</l>
        <l id="s52:l2">Is soeter als het zap van honighraeten</l>
        <l id="s52:l3">Dat aen den mond en aen’t verhemelt kleeft;</l>
        <l id="s52:l4">Daer is verstand en wijsheyd uyt te vaeten;</l>
        <l id="s52:l5">Daer leer ick uyt, al wat in valscheyd leeft</l>
        <l id="s52:l6">En wat bedrieght en lieght, wel dapper haeten.</l>
      </lg>
      <lg id="s53" type="stanza">
        <l id="s53:l1">Men doolt of glipt daer’t duyster is of glad:</l>
        <l id="s53:l2">Maer, Heer, uw woord licht my met heldre straelen</l>
        <l id="s53:l3">En streckt my tot een fackel op mijn pad,</l>
        <l id="s53:l4">En hoed mijn voet voor slibberen en dwaelen,</l>
        <l id="s53:l5">Dies heb ick oock gezwooren met een eed</l>
        <l id="s53:l6">In’t houden van u rechten noyt te faelen.</l>
      </lg>
      <lg id="s54" type="stanza">
        <l id="s54:l1">Groot was mijn druck, mijn lijden en mijn leedt,</l>
        <l id="s54:l2">Maeck dat ick weer, nae u belofte, leve:</l>
        <l id="s54:l3">Vry my van’t quaed dat my ter neder smeet;</l>
        <l id="s54:l4">Versmaedt doch niet het offer dat ick geve</l>
        <l id="s54:l5">Vrywillighlijck, geslacht van mijnen mond;</l>
        <l id="s54:l6">Leyd my op dat ick op geen dool-wegh zweve.</l>
      </lg>
      <lg id="s55" type="stanza">
        <l id="s55:l1">Mijn leven liep gevaer tot aller stond,</l>
        <l id="s55:l2">Ick heb mijn ziel als in mijn hand gedraegen:</l>
        <l id="s55:l3">Maer, Heer, hoe bloot ick oyt my selven vond,</l>
        <l id="s55:l4">Noch had ick in u wetten mijn behaegen,</l>
        <l id="s55:l5">Die ick betracht, en pass’ op strick noch net</l>
        <l id="s55:l6">Der boosen die my alle dagh belaegen.</l>
      </lg>
      <lg id="s56" type="stanza">
        <l id="s56:l1">Ick heb voor my gekosen uwe wet</l>
        <l id="s56:l2">Om voor mijn deel en eeuwigh erf te houwen,</l>
        <l id="s56:l3">En heb mijn sin alleen op haer geset:</l>
        <l id="s56:l4">Sy is mijn vreughd in allerley benouwen;</l>
        <l id="s56:l5">Oock hoop ick die te houden sonder smet</l>
        <l id="s56:l6">Tot dat de dood mijn leven sal verkouwen.</l>
      </lg>
      <lg id="s57" type="stanza">
        <l id="s57:l1">De weyfelaers heb ick altijd gehaet</l>
        <l id="s57:l2">Wiens mont verschilt van’t geens’ in’therte draegen,</l>
        <l id="s57:l3">Nae het geluck of op of onder gaet:</l>
        <l id="s57:l4">Maer in u woord had ick al mijn behaegen.</l>
        <l id="s57:l5">Dat was mijn troost, mijn schuyl-plaets en mijn schild,</l>
        <l id="s57:l6">En sal het zijn ten eynde mijner daegen.</l>
      </lg>
      <lg id="s58" type="stanza">
        <l id="s58:l1">’t Is te vergeefs u moeyt’ en tijd verspilt,</l>
        <l id="s58:l2">Godloosen hoop, gy mooght wel af gaen wijcken:</l>
        <l id="s58:l3">Ick dien mijn Heer gelijck hy heeft gewilt.</l>
        <l id="s58:l4">Sterck my, o God, so sal ick niet bezwijcken.</l>
        <l id="s58:l5">Maeck, nae u woord, dat ick behouden zy:</l>
        <l id="s58:l6">Laet in mijn’ hoop my niet beschaemt staen kijcken.</l>
      </lg>
      <lg id="s59" type="stanza">
        <l id="s59:l1">Steun my, so ben ick voor het vallen vry,</l>
        <l id="s59:l2">En ick sal staegh bevlijtigen u wetten;</l>
        <l id="s59:l3">Ghy haet bedrogh en alle guytery,</l>
        <l id="s59:l4">Dies sult gys’ al vertreden en verpletten</l>
        <l id="s59:l5">Die met bedrogh en leugens ommegaen</l>
        <l id="s59:l6">En haeren voet van uwe wegen setten.</l>
      </lg>
      <lg id="s60" type="stanza">
        <l id="s60:l1">Gy tast, o Heer, de goddeloosen aen:</l>
        <l id="s60:l2">Als ydel schuym, als luchte waeter-bellen</l>
        <l id="s60:l3">Doet gyse hier in korten tijdt vergaen,</l>
        <l id="s60:l4">Daerom heb ick my tot u wet gaen stellen;</l>
        <l id="s60:l5">Want angst en schrick had mijne ziel bevaen</l>
        <l id="s60:l6">Doe u gericht gingh over die gesellen.</l>
      </lg>
      <lg id="s61" type="stanza">
        <l id="s61:l1">Onzijdigh heb ick in het Recht gegaen,</l>
        <l id="s61:l2">Noyt heb ick sucht voor dees’ of die gedraegen:</l>
        <l id="s61:l3">So werde my geen onrecht oock gedaen,</l>
        <l id="s61:l4">En geef my niet aen die, die my belaegen;</l>
        <l id="s61:l5">Sorgh dat dijn knecht noyt in sijn goede saeck</l>
        <l id="s61:l6">Geweld geschie van die het gaeren saegen.</l>
      </lg>
      <lg id="s62" type="stanza">
        <l id="s62:l1">Terwijl ick vast nae u verlossingh haeck</l>
        <l id="s62:l2">Versmelt mijn kracht; mijn oogen sijn bezweken</l>
        <l id="s62:l3">Wijl ick op hulp, nae u belofte, waeck;</l>
        <l id="s62:l4">Laet het my niet aen uwe gunst ontbreken;</l>
        <l id="s62:l5">Leer my u woord en het hooghwaerdigh recht</l>
        <l id="s62:l6">Op dat ick magh daer van met kennis spreken.</l>
      </lg>
      <lg id="s63" type="stanza">
        <l id="s63:l1">Gy zijt mijn Heer, en ick ben uwen knecht:</l>
        <l id="s63:l2">Geef my verstand om uwe wet te leeren</l>
        <l id="s63:l3">Waer aen ick al mijn sinnen heb gehecht.</l>
        <l id="s63:l4">Wel op, en wilt u hand ter straffe keeren:</l>
        <l id="s63:l5">Sy hebben, Heer, u wet te niet gedaen:</l>
        <l id="s63:l6">Dat uwe wraeck de schenders koom verteeren.</l>
      </lg>
      <lg id="s64" type="stanza">
        <l id="s64:l1">Geen dierbaer goud, waer dat het zy van daen,</l>
        <l id="s64:l2">Hoe dat het is versmolten en versoden,</l>
        <l id="s64:l3">Hoe dat het heeft in’t vyer ter proef gestaen,</l>
        <l id="s64:l4">Hoe puyr, hoe fijn, acht ick by u geboden:</l>
        <l id="s64:l5">Die nam ick tot mijns levens richtsnoer aen,</l>
        <l id="s64:l6">En half heyd heb ick in mijn doen gevloden.</l>
      </lg>
      <lg id="s65" type="stanza">
        <l id="s65:l1">U woord, waer door gy uwe wil verklaert,</l>
        <l id="s65:l2">Is wonderbaer en vol van wijse reden:</l>
        <l id="s65:l3">Daerom heb ick’t gehouden en bewaert;</l>
        <l id="s65:l4">Het is een licht en schijnt in duysterheden;</l>
        <l id="s65:l5">Die’t wel deursoeckt met nederigh verstand</l>
        <l id="s65:l6">Werd wijs, en leert wat wegh hy heeft te treden.</l>
      </lg>
      <lg id="s66" type="stanza">
        <l id="s66:l1">’t Is uwe wet waer nae mijn herte brandt:</l>
        <l id="s66:l2">Ick gaeper nae met yverigh verlangen</l>
        <l id="s66:l3">En nae u woord hijght al mijn ingewand:</l>
        <l id="s66:l4">Laet desen dorst mijn ziel niet langer prangen;</l>
        <l id="s66:l5">Sie, Heer, op my, gelijck gy zijt gewent</l>
        <l id="s66:l6">Op die aen u van ganscher herten hangen.</l>
      </lg>
      <lg id="s67" type="stanza">
        <l id="s67:l1">In uwe wet neemt alle dwael-spoor end:</l>
        <l id="s67:l2">Des wilt mijn wegh na u geboden rechten</l>
        <l id="s67:l3">En maeck my doch u heyligh woort bekent;</l>
        <l id="s67:l4">Laet van’t geweld mijn recht niet over-vechten;</l>
        <l id="s67:l5">Verlosse my van allen over-last,</l>
        <l id="s67:l6">En ick sal my aen uwe wil verknechten.</l>
      </lg>
      <lg id="s68" type="stanza">
        <l id="s68:l1">Ick heb met vlijt op uwe stem gepast:</l>
        <l id="s68:l2">Des doe u gunst op uwen Dienaer daelen,</l>
        <l id="s68:l3">En maeck my doch in uwe kennis vast;</l>
        <l id="s68:l4">Laet my de Son van uwe wet doorstraelen;</l>
        <l id="s68:l5">Mijn traenen sijn als regen neer geplast</l>
        <l id="s68:l6">Om dat ick sie hoe grof de menschen dwaelen.</l>
      </lg>
      <lg id="s69" type="stanza">
        <l id="s69:l1">O God, gy zijt vol van rechtvaerdigheyd</l>
        <l id="s69:l2">En oock u wet, die gy ons hebt gegeven;</l>
        <l id="s69:l3">Sy wijst den wegh die ons ter deughden leydt</l>
        <l id="s69:l4">En is het snoer waer nae wy moeten leven:</l>
        <l id="s69:l5">Gy hebt aldaer, hoe gy wilt sijn bemindt,</l>
        <l id="s69:l6">Gevreest, gedient, den menschen voor-geschreven.</l>
      </lg>
      <lg id="s70" type="stanza">
        <l id="s70:l1">Dies had my ’t vyer mijns yvers haest verslindt,</l>
        <l id="s70:l2">Dat in mijn ziel rechtvaerdigh was ontsteken</l>
        <l id="s70:l3">Om dat ick zagh hoe weynigh datmer vindt</l>
        <l id="s70:l4">Die eens van u of uwe woorden spreken:</l>
        <l id="s70:l5">Uw woorden, die geloutert zijn en reyn</l>
        <l id="s70:l6">Als eenigh goud, hoe nauw ter toets gestreken.</l>
      </lg>
      <lg id="s71" type="stanza">
        <l id="s71:l1">Ick hebse lief; en, schoon ick slecht en kleyn</l>
        <l id="s71:l2">Van veelen werd verworpen, en verwesen</l>
        <l id="s71:l3">Voor hersenloos en sonder bloed of breyn,</l>
        <l id="s71:l4">Noch heb ick niet vergeeten u te vresen.</l>
        <l id="s71:l5">Uw recht is recht in alle eeuwigheen</l>
        <l id="s71:l6">En uwe wet sal altijds waerheyd wesen.</l>
      </lg>
      <lg id="s72" type="stanza">
        <l id="s72:l1">Ick heb veel kruys en tegenspoed geleen,</l>
        <l id="s72:l2">Ick heb veel leeds en lijdens moeten smaecken:</l>
        <l id="s72:l3">Maer, hoe ick wierd gehoetelt en bestreen,</l>
        <l id="s72:l4">Noch kon u woord mijn bange ziel vermaecken;</l>
        <l id="s72:l5">Sterck my daer door, so koom ick op de been,</l>
        <l id="s72:l6">En sal van nieuws weerom aen’t leven raecken.</l>
      </lg>
      <lg id="s73" type="stanza">
        <l id="s73:l1">Ick heb tot u geroepen, Heere, hoor,</l>
        <l id="s73:l2">Hoor, Heer, en ick sal uw geboden houwen,</l>
        <l id="s73:l3">En wandelen op’t rechte deughden-spoor:</l>
        <l id="s73:l4">Noyt sal in my dat yver-vyer verkouwen.</l>
        <l id="s73:l5">Ick bad en riep, o God, behoude my</l>
        <l id="s73:l6">En ick en sal in wel-doen niet verflouwen.</l>
      </lg>
      <lg id="s74" type="stanza">
        <l id="s74:l1">Met traenen kom ick u des morgens by</l>
        <l id="s74:l2">Eer dat de Son den slaeper komt verrasschen,</l>
        <l id="s74:l3">Terwijl den dauw met sprencklen blanck en bly</l>
        <l id="s74:l4">Het gras en kruyd komt in den uchtend wasschen;</l>
        <l id="s74:l5">Oock is u wet mijn onderhoud by nacht</l>
        <l id="s74:l6">Als op sijn wacht de waecker heeft te passen.</l>
      </lg>
      <lg id="s75" type="stanza">
        <l id="s75:l1">Neygh, goede God, tot mijn bedroefde klacht</l>
        <l id="s75:l2">Een gunstigh oor, op dat ick magh verquicken</l>
        <l id="s75:l3">En door u woord ten leven werd gebracht.</l>
        <l id="s75:l4">Die my van ver beloeren en bemicken</l>
        <l id="s75:l5">(Een volck dat van u wetten niet en houdt)</l>
        <l id="s75:l6">Die naedren my met doodelijcke stricken.</l>
      </lg>
      <lg id="s76" type="stanza">
        <l id="s76:l1">Maer gy, o Heer, op wien ick heb gebouwt,</l>
        <l id="s76:l2">Sijt oock niet ver, nae u getuygenissen,</l>
        <l id="s76:l3">Die niet verlaet den man die u vertrouwt.</l>
        <l id="s76:l4">Ick spreecke niet nae duncken of nae gissen,</l>
        <l id="s76:l5">Maer weet het wel, en ’tis by my al oudt,</l>
        <l id="s76:l6">Dat in u woord gy nimmermeer sult missen.</l>
      </lg>
      <lg id="s77" type="stanza">
        <l id="s77:l1">Help, Heere, help en vry my van de dood:</l>
        <l id="s77:l2">Ick ben geraeckt in ellends holle baeren,</l>
        <l id="s77:l3">Doch uwes wets gedenck ick in den nood.</l>
        <l id="s77:l4">Red mijne saeck van die die my bezwaeren;</l>
        <l id="s77:l5">Verlosse my, gelijck gy hebt belooft,</l>
        <l id="s77:l6">So krijgh ick kracht en leven in mijn aeren.</l>
      </lg>
      <lg id="s78" type="stanza">
        <l id="s78:l1">Verr’ is u heyl van die u niet gelooft,</l>
        <l id="s78:l2">Van die u wet versuymen en verachten:</l>
        <l id="s78:l3">Maer dijnes knechts (in onspoed afgeslooft)</l>
        <l id="s78:l4">Ontferm u, Heer, en geef my nieuwe krachten,</l>
        <l id="s78:l5">Op dat ick weer magh raecken op de been.</l>
        <l id="s78:l6">En uwen wil met lijf en ziel betrachten.</l>
      </lg>
      <lg id="s79" type="stanza">
        <l id="s79:l1">’t Getal is groot waer van ick werd bestreen:</l>
        <l id="s79:l2">Maer hoese my vervolgen en bestrijden</l>
        <l id="s79:l3">So ben ick doch van u niet afgetreen;</l>
        <l id="s79:l4">Ick voel een smert, die my door ’thert komt snijden,</l>
        <l id="s79:l5">Om dat ick sie hoe trouloos dat men gaet</l>
        <l id="s79:l6">En ’t rechte pad moedwilligh loopt bezijden.</l>
      </lg>
      <lg id="s80" type="stanza">
        <l id="s80:l1">Sie aen, o God (en ’t zy tot mijner baet)</l>
        <l id="s80:l2">Wat liefde dat ick t’uwaerts heb gedraegen:</l>
        <l id="s80:l3">Verquick mijn hert dat alle boos heyd haet;</l>
        <l id="s80:l4">En, nae uw woord, maeck eynde deser daegen:</l>
        <l id="s80:l5">Uw woord, dat vast en onverwrickbaer staet</l>
        <l id="s80:l6">En van wiens trouw sich niemand kan beklaegen.</l>
      </lg>
      <lg id="s81" type="stanza">
        <l id="s81:l1">Ick ben vervolght van Vorsten in het land:</l>
        <l id="s81:l2">Maer vrees’ uw wet meer als de macht der Grooten,</l>
        <l id="s81:l3">Die tegen my met onrecht sijn gekant.</l>
        <l id="s81:l4">Uw wet en woord, wat dat my komt bestooten,</l>
        <l id="s81:l5">Is al mijn lust, daer ick my in verbly</l>
        <l id="s81:l6">Als een, die veel heeft voor sijn buyt genooten.</l>
      </lg>
      <lg id="s82" type="stanza">
        <l id="s82:l1">Van leugen-min ken ick my selven vry:</l>
        <l id="s82:l2">Ick haet en schouw die sich daer mee geneeren;</l>
        <l id="s82:l3">Maer uwe wet is hoogh geacht by my:</l>
        <l id="s82:l4">Daer by en zijn geen schatten te waerderen:</l>
        <l id="s82:l5">Dies siet men my, eer dat den dagh verspaedt,</l>
        <l id="s82:l6">Tot uwen lof wel seven maelen keeren.</l>
      </lg>
      <lg id="s83" type="stanza">
        <l id="s83:l1">Och, wat al vree bevindens’ in der daed</l>
        <l id="s83:l2">Die uwe wet recht kennen en beminnen!</l>
        <l id="s83:l3">Haer wedervaert geen tegenstoot noch quaed</l>
        <l id="s83:l4">Of haer gemoed vind sich getroost van binnen.</l>
        <l id="s83:l5">Het is, o Heer, uw heyl daer ick op wacht,</l>
        <l id="s83:l6">Oock was u wet mijn eynden en beginnen.</l>
      </lg>
      <lg id="s84" type="stanza">
        <l id="s84:l1">Mijn ziele neemt op u bevelen acht,</l>
        <l id="s84:l2">En tot u wet voel ick mijn yver blaecken,</l>
        <l id="s84:l3">So dat ick die bewaere dagh en nacht;</l>
        <l id="s84:l4">Gy weet hoe dat mijn lusten daer na haecken:</l>
        <l id="s84:l5">Gy ziet dat ick u wel te dienen tracht,</l>
        <l id="s84:l6">Want niemand kan voor u den schijn-deugd maken.</l>
      </lg>
      <lg id="s85" type="stanza">
        <l id="s85:l1">Och, of mijn stem kon klimmen door de lucht!</l>
        <l id="s85:l2">Of mijn geschrey kon door de wolcken booren,</l>
        <l id="s85:l3">En tot u throon sich hefte mijn gesucht!</l>
        <l id="s85:l4">Dit waer mijn bee, die gy van my soud hooren:</l>
        <l id="s85:l5">O Heere, doe my uwe wet verstaen</l>
        <l id="s85:l6">En laet my in geen jammer-poel versmooren!</l>
      </lg>
      <lg id="s86" type="stanza">
        <l id="s86:l1">Dan sal u lof uyt mijnen monde gaen</l>
        <l id="s86:l2">En als een beeck van mijne lippen daelen,</l>
        <l id="s86:l3">En u ten danck sal ick mijn snaeren slaen;</l>
        <l id="s86:l4">Mijn blijde tongh sal uwen naem verhaelen</l>
        <l id="s86:l5">Wanneer u woord, dat enckel waerheyd is,</l>
        <l id="s86:l6">Mijn duffe geest op’t helderst sal doorstraelen.</l>
      </lg>
      <lg id="s87" type="stanza">
        <l id="s87:l1">Reyck uwe hand tot mijn behoudenis,</l>
        <l id="s87:l2">Want ick heb u te volgen uytverkooren,</l>
        <l id="s87:l3">En leydet my op dat ick niet en mis:</l>
        <l id="s87:l4">Wijs my het pad, so loop ick niet verlooren.</l>
        <l id="s87:l5">Sie, Heere, hoe ick nae u hulpe gaep</l>
        <l id="s87:l6">En nae u wet verlangh met oogh en ooren.</l>
      </lg>
      <lg id="s88" type="stanza">
        <l id="s88:l1">Bewaer my voor den eyndeloosen slaep</l>
        <l id="s88:l2">En doe mijn siel, om u te loven, leven:</l>
        <l id="s88:l3">Geef dat sy troost uyt uwen woorde raep;</l>
        <l id="s88:l4">Ick was verdwaelt en van u wegh gedreven:</l>
        <l id="s88:l5">Soeck dijnen knecht als een verlooren schaep</l>
        <l id="s88:l6">En uwe wet zy in mijn hert geschreven.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
