<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>191479</id>
    <date>
      <year-start>1655</year-start>
      <year-end>1655</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>den haag</orginal-name>
      <standard-name>The Hague, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.0799838</lon>
        <lat>4.3113461</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 018 Datheen</melody>
  <author>Jacob Westerbaen</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">LOf zy de Heer: hy moete sijn gepresen,</l>
        <l id="s1:l2">Hy, die my heeft ten oorlogh onderwesen,</l>
        <l id="s1:l3">Hy, die my heeft geoeffent in’t gevecht</l>
        <l id="s1:l4">En tot den strijd volkomen afgerecht.</l>
        <l id="s1:l5">Ick was en ben een sijner gunst-genooten,</l>
        <l id="s1:l6">Hy is mijn schild en hoedt my voor de schooten,</l>
        <l id="s1:l7">Hy is mijn burgh waer op ick my bevry,</l>
        <l id="s1:l8">Hy maeckt dat my mijn volck gehoorsaem zy.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Wat is de mensch, waer toe is hy geresen</l>
        <l id="s2:l2">Dat gy, o Heer, wilt sijns gedachtigh wesen?</l>
        <l id="s2:l3">Wat is de mensch, het sterfelijck geslacht,</l>
        <l id="s2:l4">Dat ghy hem selfs uw liefde waerdigh acht?</l>
        <l id="s2:l5">Hy is gelijck een bel vol ydelheden:</l>
        <l id="s2:l6">Sijn daegen sijn een gisteren, een heden,</l>
        <l id="s2:l7">Een schaduw, die het Sonne-schijnsel maeckt,</l>
        <l id="s2:l8">Maer sterft so ras hy achter wolcken raeckt.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Ontsluyt de lucht, doet uwe heemlen open,</l>
        <l id="s3:l2">Dael neer en kom het vast geberght ontsloopen,</l>
        <l id="s3:l3">Dat roock en vlam uyt haeren afgrond gae;</l>
        <l id="s3:l4">Het blixem-vyer, de felle donder slae</l>
        <l id="s3:l5">Mijn vyanden, die hygen nae mijn leven:</l>
        <l id="s3:l6">Wilt haer den schrick met uwe pijlen geven;</l>
        <l id="s3:l7">Reyck my uw hand, dat ick ’t gevaer ontkoom</l>
        <l id="s3:l8">In’t vreemde land uyt ellends holle stroom:</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">By vreemde, die sich wennen tot bedriegen,</l>
        <l id="s4:l2">Haer hand tot roof en haeren mond tot liegen:</l>
        <l id="s4:l3">So wil ich gaen en singen u ten danck</l>
        <l id="s4:l4">Een nieuw gezangh op mijner snaeren klanck.</l>
        <l id="s4:l5">U, Heer, ten danck, die koningen beveylight,</l>
        <l id="s4:l6">Die Davids hooft ter kroone hebt geheylight,</l>
        <l id="s4:l7">Het hooft dijns knechts, dat gy voor ’t moordisch zwaerd</l>
        <l id="s4:l8">Des boosen mans sorghvuldigh hebt bewaert.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Verlost my uyt der vreemde volckren handen</l>
        <l id="s5:l2">Ons niet gelijck in Gods-dienst, noch in landen,</l>
        <l id="s5:l3">Wier tonge niet als leugen-tael en spreeckt,</l>
        <l id="s5:l4">Wier rechterhand vol snoode valscheyd steeckt.</l>
        <l id="s5:l5">So moeten dan ons jonge soonen groeyen</l>
        <l id="s5:l6">Als boomen doen, die nae de lucht toe spoeyen:</l>
        <l id="s5:l7">Ons Dochters zijn als uytgehouwe steen</l>
        <l id="s5:l8">Die het gebouw verrijckt met cierlijckheen.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Het koorn-gewas, den oegst van onsen lande</l>
        <l id="s6:l2">Vull schuyr en bargh met vruchten allerhande:</l>
        <l id="s6:l3">Het vee vermeer: het schaep, de geyt, de koe</l>
        <l id="s6:l4">Tot duysenden, jae tot thien duysend toe:</l>
        <l id="s6:l5">Den os koom aen met waegens zwaer gelaeden:</l>
        <l id="s6:l6">Geen vyand koom ons heymelijck verraeden</l>
        <l id="s6:l7">Noch vall in’t land met moord en schendery:</l>
        <l id="s6:l8">Dat geen gekerm op onse straeten zy.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Geluckigh volck, ver buyten traen of treuren,</l>
        <l id="s7:l2">Dat so veel goeds van boven magh gebeuren,</l>
        <l id="s7:l3">Dat al haer doen op Gods genaede bouwt!</l>
        <l id="s7:l4">Wel dien, die hem voor sijnen Heere houdt.</l>
        <l id="s7:l5">Wat ramp, wat buy, wat stormen en wat stroomen</l>
        <l id="s7:l6">Hem op het lijf van hier of ginder koomen,</l>
        <l id="s7:l7">Hy heeft geen nood die hem op God vertrout.</l>
        <l id="s7:l8">Wel dien, die hem voor sijnen Heere houdt.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
