<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>191439</id>
    <date>
      <year-start>1655</year-start>
      <year-end>1655</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>den haag</orginal-name>
      <standard-name>The Hague, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.0799838</lon>
        <lat>4.3113461</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 104 Datheen</melody>
  <author>Jacob Westerbaen</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">OP, op, mijn ziel, en stort ter lippen uyt</l>
        <l id="s1:l2">Wat van Gods lof gy in den boesem sluyt.</l>
        <l id="s1:l3">Mijn Heer, mijn God, wat sijt gy groot en machtig,</l>
        <l id="s1:l4">In majesteyt en heerlijckheden prachtigh!</l>
        <l id="s1:l5">Met heldre glans van onbeganghbaer licht</l>
        <l id="s1:l6">Als met een kleed deckt gy uw aengesicht;</l>
        <l id="s1:l7">Het hoogh Azuur, daer duysend sterren schijnen</l>
        <l id="s1:l8">En duysenden, gebruyckt gy tot gordijnen.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Gy hebt gemaeckt een welfsel in de locht</l>
        <l id="s2:l2">En uw paleys gesoldert in de vocht,</l>
        <l id="s2:l3">In wolcken, die u dienen tot een waegen;</l>
        <l id="s2:l4">Gy doet de wind u op sijn vleugels draegen;</l>
        <l id="s2:l5">Het onweer streckt u voor gezwinde boon</l>
        <l id="s2:l6">Als Engelen van uwen hoogen Throon,</l>
        <l id="s2:l7">De geesten sijn uw knechten en trawanten,</l>
        <l id="s2:l8">De straelen vyers uw vaerdige gesanten.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Gy hebt de Aerd, op vasten grond gesticht:</l>
        <l id="s3:l2">Het middel-punt houdt haer in het gewicht,</l>
        <l id="s3:l3">So dat sy noyt kan op of neder drijven,</l>
        <l id="s3:l4">Noch gints, noch weer, maer altijds vast moet blijven.</l>
        <l id="s3:l5">Eer gy de zee en ’t aerdrijck had geschift</l>
        <l id="s3:l6">Gingh over d’aerd een diepe waeter-drift</l>
        <l id="s3:l7">Die, als een kleed, de drooghten overdeckte</l>
        <l id="s3:l8">So dat geen bergh sijn top daer boven reckte.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Maer als u stem sich namaels hooren liet</l>
        <l id="s4:l2">Kreegh elck sijn plaets: het gulle waeter vliedt</l>
        <l id="s4:l3">En packt sich wegh, ten afgrond afgesondert;</l>
        <l id="s4:l4">Op uw bevel, dat over d’aerde dondert,</l>
        <l id="s4:l5">Rijst het geberght, de daelen gaen om leegh,</l>
        <l id="s4:l6">Nae het gebod dat yder van u kreegh;</l>
        <l id="s4:l7">In korten tijd was nat en droogh gescheyen,</l>
        <l id="s4:l8">En zee en aerd, en bergen en valleyen.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Den waeteren hebt gy een perck geset</l>
        <l id="s5:l2">En hebt de zee gebonden aen uw wet,</l>
        <l id="s5:l3">Dat, schoon hy strand en oevers komt bescholpen,</l>
        <l id="s5:l4">Hy niet weer magh het aerdrijck overstolpen.</l>
        <l id="s5:l5">Uw hand ontsluyt en opent hier en daer</l>
        <l id="s5:l6">In ’t hoogh en droogh een volle waeter-aer,</l>
        <l id="s5:l7">Dat beeken geeft en liefelijcke stroomen</l>
        <l id="s5:l8">Die nederwaerts van het geberghte koomen.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Hier drinckt het vee, en tam en wilt gediert.</l>
        <l id="s6:l2">Wat van de hand des herders werd bestiert,</l>
        <l id="s6:l3">Wat het gebied der menschen is ontwassen</l>
        <l id="s6:l4">Lescht sijnen dorst in dees kristalle plassen;</l>
        <l id="s6:l5">Oock vindmen hier ’tgevogelt van de locht</l>
        <l id="s6:l6">Dat sich onthoudt ontrent dees klaere vocht,</l>
        <l id="s6:l7">Dat sijne keel laet uyt de tacken hooren</l>
        <l id="s6:l8">En streelt met zangh der acker-lieden ooren.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Noch komt gy, Heer, met dauw en zaepig nat</l>
        <l id="s7:l2">Dat van om hoogh op boom en bergen spat</l>
        <l id="s7:l3">En laeft en weyckt het land met zoeten reegen,</l>
        <l id="s7:l4">Het aerdrijck drinckt sich zadt door uwen zeegen.</l>
        <l id="s7:l5">Gy geeft in ’t veld en beemden ruym gewas</l>
        <l id="s7:l6">Dat sich het vee daer voede met het gras,</l>
        <l id="s7:l7">Den hof schaft moes, en kruyd, en fruyt, nae wenschen,</l>
        <l id="s7:l8">Den acker tarw, ten dienste van de menschen.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Gy geeft ons wijn die ’t droevigh hert verheught:</l>
        <l id="s8:l2">Gy geeft ons vet en oly die verjeught</l>
        <l id="s8:l3">En ’taengesicht kan helderen en klaeren,</l>
        <l id="s8:l4">Gy geeft ons brood uyt volle kooren-aeren;</l>
        <l id="s8:l5">De Cederen, de boomen van uw woudt,</l>
        <l id="s8:l6">Dat grof gewas, dat eel en weeligh hout</l>
        <l id="s8:l7">Van u geplant, die Maen en sterren tergen,</l>
        <l id="s8:l8">Versaedight gy met sap uyt Libans bergen,</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Uyt Liban, daer’t gevogelt velerley</l>
        <l id="s9:l2">Sijn nesten maeckt en leght en broedt sijn ey:</l>
        <l id="s9:l3">Daer dennen, die tot aen de wolcken steygren,</l>
        <l id="s9:l4">Sijn wooningen voor oyevaers en reygren;</l>
        <l id="s9:l5">Gy geeft de klip en steenrotz aen de geyt</l>
        <l id="s9:l6">Die met den bock daer vroolijck springht en weydt,</l>
        <l id="s9:l7">Aen ’tbloo konijn en haesen hooge bergen</l>
        <l id="s9:l8">Om sich in ruycht en holen te verbergen.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Gy hebt de Maen met meer en minder licht</l>
        <l id="s10:l2">Tot onderscheyd der daegen hoogh gesticht,</l>
        <l id="s10:l3">Gy hebt gemaeckt de Son met sijne straelen,</l>
        <l id="s10:l4">Die weet sijn uyr van rijsen en van daelen:</l>
        <l id="s10:l5">’t Werd licht wanneer hy opgeresen is,</l>
        <l id="s10:l6">Wanneer hy duyckt so volgt de duysternis.</l>
        <l id="s10:l7">Het schuwe wild verlaet de woeste wouden</l>
        <l id="s10:l8">Daer sy uyt vrees des daeghs sich binnen houden.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">De jonge leeuw, die nu van honger raest,</l>
        <l id="s11:l2">Gaet op den roof en wenscht te zijn geaest,</l>
        <l id="s11:l3">En eyscht van u met briesschen en met brullen</l>
        <l id="s11:l4">Sijn voedsel om den leegen buyck te vullen:</l>
        <l id="s11:l5">Hy speckt sijn aes by ’t voordeel van de nacht,</l>
        <l id="s11:l6">Maer als het daeght so scheydt hy uyt de jacht</l>
        <l id="s11:l7">En nu verzaedt om voor dien dagh te leven</l>
        <l id="s11:l8">Gaet hy sich weer nae bosch en hol begeven.</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">Dan spoeyt de mensch, die ’s nachts is uytgerust,</l>
        <l id="s12:l2">Sich nae sijn werck, dat hy wil doen met lust,</l>
        <l id="s12:l3">Of dat hy moet om sijnen kost te raepen,</l>
        <l id="s12:l4">En werd het nacht hy geeft sich weer te slaepen.</l>
        <l id="s12:l5">So heeft het al sijn beurt nae uw beschick.</l>
        <l id="s12:l6">Wat sijn, o Heer, uw wercken wonderlick!</l>
        <l id="s12:l7">Hoe groot sijt gy in al uw onderwinden!</l>
        <l id="s12:l8">Wat wijsheyd is in al uw doen te vinden!</l>
      </lg>
      <lg id="s13" type="stanza">
        <l id="s13:l1">Het aerdrijck heeft dit niet alleen gevoelt</l>
        <l id="s13:l2">Maer oock de Zee, die’t wijd en zijd bespoelt:</l>
        <l id="s13:l3">De woeste Zee, daer groot’ en kleyne dieren</l>
        <l id="s13:l4">Met groot getal in wriemelen en zwieren</l>
        <l id="s13:l5">Daer menigh schip met seyl en taeckel drijft</l>
        <l id="s13:l6">Dat hem den rugh met scherpe kielen klijft,</l>
        <l id="s13:l7">Daer Wallevisch en Leviathans woonen</l>
        <l id="s13:l8">En logge vreughd op haere wijz betoonen.</l>
      </lg>
      <lg id="s14" type="stanza">
        <l id="s14:l1">Al wat op ’t land en in het waeter leeft</l>
        <l id="s14:l2">Wacht, Heer, op u dat gy hen spijse geeft,</l>
        <l id="s14:l3">’t Siet al op u met hoopen en verlangen</l>
        <l id="s14:l4">Om t’sijner tijd van u sijn kost t’ontfangen;</l>
        <l id="s14:l5">Wanneer gy dan doet uwe handen op</l>
        <l id="s14:l6">Elck gaert en raept en vult den buyck en krop,</l>
        <l id="s14:l7">Elck even noest om van uw gunst te leven:</l>
        <l id="s14:l8">’t Werd al versaedt van ’t geen gy hebt gegeven.</l>
      </lg>
      <lg id="s15" type="stanza">
        <l id="s15:l1">Laet gy u sien, so werd het al verquickt;</l>
        <l id="s15:l2">Verberght gy u, so werd het al verschrickt;</l>
        <l id="s15:l3">Neemt gy den geest, en komt men die t’ontbeeren,</l>
        <l id="s15:l4">So sterft het al en moet in stof verkeeren.</l>
        <l id="s15:l5">Blaest gy weerom den geest en aedem in</l>
        <l id="s15:l6">Het krijght van nieuws sijn werden en begin,</l>
        <l id="s15:l7">Het leven komt in aderen en peesen</l>
        <l id="s15:l8">En op der aerd verneemtmen ander weesen.</l>
      </lg>
      <lg id="s16" type="stanza">
        <l id="s16:l1">De Heer zy lof tot in der eeuwigheyd</l>
        <l id="s16:l2">Wiens liefde noyt van sijne wercken scheyd:</l>
        <l id="s16:l3">Wiens wijs beleyd, wiens sorgen noyt en slaepen</l>
        <l id="s16:l4">Om te behoen het geen hy heeft geschaepen,</l>
        <l id="s16:l5">De Heer zy lof, voor wien het aerdrijck beeft</l>
        <l id="s16:l6">Wanneer hy maer een suyr gesichte geeft;</l>
        <l id="s16:l7">Roert hy ’t geberght, sy sijn van angst aen ’t roocken,</l>
        <l id="s16:l8">De rotze zweet, de dorre klippen smoocken.</l>
      </lg>
      <lg id="s17" type="stanza">
        <l id="s17:l1">Ick sal, terwijl ick hand en beenen roer</l>
        <l id="s17:l2">En mijnen geest in lijf en leden voer,</l>
        <l id="s17:l3">Hem singen lof met liedekens en Psalmen,</l>
        <l id="s17:l4">Dat Godes eer ten Hemel toe sal galmen.</l>
        <l id="s17:l5">Wat blijschap sou door mijne sinnen gaen</l>
        <l id="s17:l6">Wanneer ick sal mijn harp en snaeren slaen,</l>
        <l id="s17:l7">Wat soeter vreughd gevoelde mijne ziele</l>
        <l id="s17:l8">Indien den lof den Heere wel geviele!</l>
      </lg>
      <lg id="s18" type="stanza">
        <l id="s18:l1">De Heere sal, wat godloos is van aerd,</l>
        <l id="s18:l2">Wat boosheyd mint (ontseyd te vuyr te zwaerd)</l>
        <l id="s18:l3">Gaen roepen uyt, dat niets sal over wesen.</l>
        <l id="s18:l4">Looft God, mijn ziel, sijn naem sy hoogh-gepresen.</l>
        <l id="s18:l5">Voor hem en sal den sondaer niet bestaen,</l>
        <l id="s18:l6">Al wat hem haet sal hy ter neder slaen:</l>
        <l id="s18:l7">Sijn straf is ree, sijn zwaerd al opgeheven:</l>
        <l id="s18:l8">Gy, mijne ziel, wilt hem sijn eere geven.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
