<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>191404</id>
    <date>
      <year-start>1655</year-start>
      <year-end>1655</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>den haag</orginal-name>
      <standard-name>The Hague, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.0799838</lon>
        <lat>4.3113461</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 051 Datheen</melody>
  <author>Jacob Westerbaen</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">VErlost my, Heer, ick ben in grooten nood,</l>
        <l id="s1:l2">Het waeter is ten lippen toe gewassen,</l>
        <l id="s1:l3">Ick voel geen grond in sackende moerassen,</l>
        <l id="s1:l4">Ick loop gevaer van een gewisse dood;</l>
        <l id="s1:l5">Ick ben vermoeyt van roepen dagh en nacht,</l>
        <l id="s1:l6">Mijn keel is heesch, ick kan niet langer spreken,</l>
        <l id="s1:l7">En om dat ick gedurigh op u wacht,</l>
        <l id="s1:l8">Is mijn gesicht ten lesten heel bezweken.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">’t Getal is groot van die, die sonder reen</l>
        <l id="s2:l2">Uyt bittren haet my soecken neer te vellen:</l>
        <l id="s2:l3">Eer souwmen ’t hayr van mijnen hoofde tellen</l>
        <l id="s2:l4">Als al den hoop waer van ick werd bestreen;</l>
        <l id="s2:l5">Sy eysschen ’t geen ick noyt van haer genoot,</l>
        <l id="s2:l6">’t Geen ick noyt nam dat moet ick wedergeven,</l>
        <l id="s2:l7">Doch, Heer, voor u is alles naeckt en bloot,</l>
        <l id="s2:l8">Gy weet mijn doen en kent mijn heele leven.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Geheng doch niet, o God van Israel,</l>
        <l id="s3:l2">Dat yemand hier van die, die op u wachten</l>
        <l id="s3:l3">En uwe wet wel soecken te betrachten,</l>
        <l id="s3:l4">Om mijnent wil sich immer schaem of quel:</l>
        <l id="s3:l5">Dat doch mijn schand haer tot geen schand gedy:</l>
        <l id="s3:l6">’t Is doch om u dat ick ’t gesicht moet decken,</l>
        <l id="s3:l7">’t Is doch om u, dat ick versmaetheyd ly</l>
        <l id="s3:l8">Van die, die my verguygen en begecken.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Mijn naeste bloed, mijn broeders sien my aen</l>
        <l id="s4:l2">Als of ick was een man uyt vreemde landen;</l>
        <l id="s4:l3">Den yver, die my tot uw huys dee branden</l>
        <l id="s4:l4">Heeft my verteert, daer komt my’t quaet van daen;</l>
        <l id="s4:l5">My raeckt de smaed van die die u versmaen,</l>
        <l id="s4:l6">Ick heb geweent, gevast, en om mijn sonden</l>
        <l id="s4:l7">Mijn siel verneert, maer, hoe ist my gegaen?</l>
        <l id="s4:l8">Men heeft my noch gelastert en geschonden.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Ick had mijn lijf met eenen sack gedeckt:</l>
        <l id="s5:l2">Men loegher mee; selfs die den volcke richten</l>
        <l id="s5:l3">Was ick een spot; met liedtjes en gedichten</l>
        <l id="s5:l4">Van dronckerts wierd ick by de wijn begeckt:</l>
        <l id="s5:l5">Maer niet te min tot u is mijn gebed,</l>
        <l id="s5:l6">Als’t u behaeght so wilt mijn stem verhooren,</l>
        <l id="s5:l7">Mijn hoop is staegh op uwe gunst geset;</l>
        <l id="s5:l8">Die u betrout gaet nimmermeer verlooren.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Treckt my om hoogh en help my uyt het slijck</l>
        <l id="s6:l2">Dat ick niet smoor’ in dese modder-poelen,</l>
        <l id="s6:l3">Doet my uw hulp in mijnen nood gevoelen</l>
        <l id="s6:l4">Eer dat ick sinck en t’eenemael bezwijck;</l>
        <l id="s6:l5">Lijd niet dat my het waeter overscholp,</l>
        <l id="s6:l6">Noch dat mijn hooft de stroomen overloopen,</l>
        <l id="s6:l7">Of dat het graf met aerde my bestolp</l>
        <l id="s6:l8">Dat ick sie staen met graege kaecken open.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Verhoor my, Heer, want gy zijt goed van aerd,</l>
        <l id="s7:l2">Vol van genaed’ en van bermhertigheden,</l>
        <l id="s7:l3">Neem gunstigh aen mijn klachten en gebeden;</l>
        <l id="s7:l4">Onschuldigheyd is medelijdens waerd;</l>
        <l id="s7:l5">Keer niet den rugh dijn armen dienaer toe,</l>
        <l id="s7:l6">Wilt van uw knecht dijn aengesicht niet wenden,</l>
        <l id="s7:l7">Want my is bangh, ick ben heel mat en moe,</l>
        <l id="s7:l8">Haest u tot my en wilt mijn lijden enden.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Koom naeder, Heer, en voeg’ u dicht by my,</l>
        <l id="s8:l2">Verlost mijn ziel van die die my benaeuwen,</l>
        <l id="s8:l3">Bevrijdse van mijns vyands open klaeuwen</l>
        <l id="s8:l4">Op dat hy sich niet in sijn vanghst verbly.</l>
        <l id="s8:l5">Gy weet en kent de smaedheyd die ick ly,</l>
        <l id="s8:l6">Hoe dat ick word gelastert en beloogen,</l>
        <l id="s8:l7">Gy siet het doen van mijne weerparty,</l>
        <l id="s8:l8">Mijn schand en schaemt sijn altijds voor u oogen.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Versmaetheyd ist die my het herte breeckt,</l>
        <l id="s9:l2">Mijn siel is zwack, mijn geest en kracht verloomen,</l>
        <l id="s9:l3">Ick wachte troost, maer hebse niet vernoomen,</l>
        <l id="s9:l4">Daer ’s niemand die van medelijden spreeckt;</l>
        <l id="s9:l5">In tegendeel, Sy hebben gal gedaen</l>
        <l id="s9:l6">In mijne spijs die sy my t’eeten gaeven,</l>
        <l id="s9:l7">En als ick wou mijn droogen dorst verslaen</l>
        <l id="s9:l8">So quampmen my met suyren edick laeven.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Dat haren disch, haer dranck, haer leckerny,</l>
        <l id="s10:l2">En al wat kan met lieffelijcke smaecken</l>
        <l id="s10:l3">De tongh en buyck op ’t alderhooghst vermaecken,</l>
        <l id="s10:l4">Haer tot een net en loosen valstrick sy;</l>
        <l id="s10:l5">Verblindt haer oogh, verduystert haer gesicht,</l>
        <l id="s10:l6">Wilt haer verstand een nevel oversenden,</l>
        <l id="s10:l7">Breeckt haren arm, ontzenuwt haer gewricht</l>
        <l id="s10:l8">En geefts’ een krack en zwackheyd in haer lenden.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">Grijpt haer in’t heetst van uwe gramschap aen,</l>
        <l id="s11:l2">Brengt over haer een vloed van ongenaede,</l>
        <l id="s11:l3">Stort uwen toorn op haer en haeren zaede,</l>
        <l id="s11:l4">Doet haer Palleys’ en hutten ledigh staen,</l>
        <l id="s11:l5">Om dat sy met een vuylen laster-mondt</l>
        <l id="s11:l6">Vervolgen die, die van u sijn geslaegen;</l>
        <l id="s11:l7">De pijn en smert van die gy hebt verwondt</l>
        <l id="s11:l8">Dient voor een praet in haere drinck-gelaegen.</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">Klamp sond op sond, en d’een op d’ander schuld:</l>
        <l id="s12:l2">Noyt moeten sy van uwe goedheyd smaecken,</l>
        <l id="s12:l3">Noyt haeren naem in’t boeck des levens raecken:</l>
        <l id="s12:l4">Noyt moet hy daer by vroomen sijn geduldt.</l>
        <l id="s12:l5">Ay my, o God! ick ben in angst en noodt,</l>
        <l id="s12:l6">Doch op een rots sult ghy my veyligh stellen,</l>
        <l id="s12:l7">Dies sal ick u met lofsangh maecken groot</l>
        <l id="s12:l8">En uwe deught met danckbaerheyd vertellen.</l>
      </lg>
      <lg id="s13" type="stanza">
        <l id="s13:l1">Dat sal voor u doen opgaen soeter lucht</l>
        <l id="s13:l2">Als’t offer-vet der jonge hooren-beesten;</l>
        <l id="s13:l3">Dat sal de goên verblijden, en de geesten</l>
        <l id="s13:l4">Doen vroolijck zijn en zwellen van genught</l>
        <l id="s13:l5">Der gener, die sachtmoedigh sijn van hert</l>
        <l id="s13:l6">En die den Heer hier soecken met verlangen,</l>
        <l id="s13:l7">Want hy verhoort als hy gebeden werd</l>
        <l id="s13:l8">En luystert nae de stem van sijn gevangen.</l>
      </lg>
      <lg id="s14" type="stanza">
        <l id="s14:l1">Dat al wat leeft hem loof met volle krop,</l>
        <l id="s14:l2">In hemelen, in aerde, zee en stroomen:</l>
        <l id="s14:l3">Van sijne hand sal Syons welvaert koomen;</l>
        <l id="s14:l4">Hy sal de Steên van Iuda bouwen op</l>
        <l id="s14:l5">Ter vaster woonst en ??selijck besit</l>
        <l id="s14:l6">Van Israel, van sijn verkooren knechten,</l>
        <l id="s14:l7">Dien Godes vrees is een geduyrich wit</l>
        <l id="s14:l8">En die in nood aen hem haer ancker hechten.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
