<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>191438</id>
    <date>
      <year-start>1655</year-start>
      <year-end>1655</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>den haag</orginal-name>
      <standard-name>The Hague, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.0799838</lon>
        <lat>4.3113461</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 103 Datheen</melody>
  <author>Jacob Westerbaen</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">LOoft God, mijn ziel, en wilt sijn eer verbreden,</l>
        <l id="s1:l2">Wat in my is prijs’ sijne heyligheden</l>
        <l id="s1:l3">En doe sijn lof uyt vollen monde gaen;</l>
        <l id="s1:l4">Looft God, mijn ziel, en wacht u te vergeten</l>
        <l id="s1:l5">Sijn gunst, die u so ruym is toegemeeten,</l>
        <l id="s1:l6">Gedenckt het goed dat hy u heeft gedaen.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Want hy, de Heer in eeuwigheyd gezegent,</l>
        <l id="s2:l2">Is die u met bermhertigheyd bejegent</l>
        <l id="s2:l3">En uyt genae uw zwackheyd heeft verschoont;</l>
        <l id="s2:l4">Hy is die u de sonden heeft vergeven,</l>
        <l id="s2:l5">Die u verlost en van de dood doet leven,</l>
        <l id="s2:l6">Die u met gunst en medelijden kroont.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Die uwen mond met alle goed verzaedight,</l>
        <l id="s3:l2">Die op een nieuw uw jaeren begenaedight</l>
        <l id="s3:l3">Met jeughd, gelijck men in den Arent ziet.</l>
        <l id="s3:l4">Rechtvaerdigh is de Heer in sijn gerichten:</l>
        <l id="s3:l5">Geweld en list moet voor sijn vierschaer zwichten,</l>
        <l id="s3:l6">Hy schaft hem recht dien ongelijck geschiedt.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Hy heeft gewilt aen Moyses openbaeren</l>
        <l id="s4:l2">Sijn wil en wegh, en Israel verklaren</l>
        <l id="s4:l3">Hoe groot dat hy in sijne wercken was:</l>
        <l id="s4:l4">De Heer is sacht, bermhertigh en genaedigh,</l>
        <l id="s4:l5">De Heer is mild, goedgunstigh en weldaedigh,</l>
        <l id="s4:l6">Tot straffen traegh, tot medelijden ras.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Hy tucht ons wel, maer’t heeft een tijd van uyren:</l>
        <l id="s5:l2">Sijns gramschaps vyer is van geen eeuwig duyren,</l>
        <l id="s5:l3">Maer eynd en maet is aen des Heeren straf;</l>
        <l id="s5:l4">Hy handelt niet met ons nae onse sonden:</l>
        <l id="s5:l5">Ons schuld is ruym, sijn tuchtingh ingebonden,</l>
        <l id="s5:l6">Hy slaet ons niet nae men hem reden gaf.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Want over die hem minnen en hem vreesen</l>
        <l id="s6:l2">Gaet sijne gunst so wyd en hoog-geresen</l>
        <l id="s6:l3">Als boven d’aerd des hoogen Hemels draf;</l>
        <l id="s6:l4">So verr’ het oost, daer zon en dagh ontluycken,</l>
        <l id="s6:l5">Is van het West, daer zon en dagh gaen duycken,</l>
        <l id="s6:l6">So ver doet hy de sonden van ons af.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Gelijck sijns kinds een vaeder komt t’ontfermen</l>
        <l id="s7:l2">Als’t sich vergrijpt, so wil sich God erbermen</l>
        <l id="s7:l3">Des vroomen mans en wie dat hem ontsiet:</l>
        <l id="s7:l4">De deur sijns gunsts staet op voor die hem vreesen,</l>
        <l id="s7:l5">Hy ken en weet ons maecksel en ons weesen,</l>
        <l id="s7:l6">Dat wy sijn stof en weynigh meer als niet.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Wat is van ons, wat sijn der menschen daegen?</l>
        <l id="s8:l2">Een wassend gras dat haest werd neer geslaegen,</l>
        <l id="s8:l3">Een bloem in ’t veld van heugelijcken schijn:</l>
        <l id="s8:l4">Maer laet den tijd een weynigh meer verspaeyen</l>
        <l id="s8:l5">En over gras en bloem de winden waeyen,</l>
        <l id="s8:l6">Men weet haest niet waer sy gebleven sijn.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Maer anders is het met de gunst des Heeren,</l>
        <l id="s9:l2">Die duyrt altijd voor alle die hem eeren</l>
        <l id="s9:l3">En gaet van ’teen op ’t ander nae-geslacht;</l>
        <l id="s9:l4">Sijn liefde sal noyt over die verkouwen</l>
        <l id="s9:l5">Die sijn verbond en sijn geboden houwen,</l>
        <l id="s9:l6">En die sijn woord betrachten dagh en nacht.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">God heeft sijn Throon ter Hemelen gestichtet,</l>
        <l id="s10:l2">Hy voert de staf die’t al beheerscht en richtet,</l>
        <l id="s10:l3">Sijn koninckrijck, sijn stoel, sijn kroon staet vast.</l>
        <l id="s10:l4">Komt looft den Heer en wilt sijn eer vermelden</l>
        <l id="s10:l5">Gy Engelen, gy stercke Hemel-helden,</l>
        <l id="s10:l6">Die op sijn woord en sijn bevelen past</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">Komt, looft den Heer gy sijne leger-schaeren,</l>
        <l id="s11:l2">Gezwinde boon, gewillige dienaren,</l>
        <l id="s11:l3">Die ’tal verricht wat dat hem wel geviel.</l>
        <l id="s11:l4">Looft, looft den Heer, gy wercken sijner handen,</l>
        <l id="s11:l5">So ver sijn rijck streckt over luy en landen;</l>
        <l id="s11:l6">Looft God voor al mijn’ hoog-verplichte ziel.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
