<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>191424</id>
    <date>
      <year-start>1655</year-start>
      <year-end>1655</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>den haag</orginal-name>
      <standard-name>The Hague, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.0799838</lon>
        <lat>4.3113461</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 089 Datheen</melody>
  <author>Jacob Westerbaen</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">DE waerheyd port mijn geest te singen uwen lof:</l>
        <l id="s1:l2">Gy, overgoede God, geeft daer toe ruyme stof;</l>
        <l id="s1:l3">Men sal uw woort, uw trou, uyt mijnen monde weten</l>
        <l id="s1:l4">Dat sy van stam tot stam blijv’ eewigh onvergeten.</l>
        <l id="s1:l5">Dit segh ick, en ’tis waer: u goedheyd sal beklijven</l>
        <l id="s1:l6">En uw gesproocken woord sal vast en seker blijven.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Ick heb (dus was het woord van u wel eer gesegt)</l>
        <l id="s2:l2">Een sterck verbond ghemaeckt met David mijnen knecht</l>
        <l id="s2:l3">En met een hogen eed heb ick ’t verdragh bezworen;</l>
        <l id="s2:l4">Tot Koningh heb ick hem in Israel gekoren;</l>
        <l id="s2:l5">Sijn Zaed van tijd tot tijd met scepters en met kroonen</l>
        <l id="s2:l6">Sal sitten eeuwiglijck op hoogh verheven throonen.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Dies looft u watter is in Hemel en op aerd,</l>
        <l id="s3:l2">En by uw heyligen werd uwe trouw verklaert;</l>
        <l id="s3:l3">Want wie, o groote God, is boven of beneden</l>
        <l id="s3:l4">By u te reeckenen in macht en mogentheden?</l>
        <l id="s3:l5">Wat Vorst, wat Konincks-kind, hoe sterck, hoe rijck van Rijcken</l>
        <l id="s3:l6">Is in gesagh en eer by u te vergelijcken?</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Gy sijt, o Heer, geducht in dijner heylgen Raedt,</l>
        <l id="s4:l2">En vreeslijck boven al wat om u Throone staet,</l>
        <l id="s4:l3">Uw dienaers passen op: uw Engelen die beven</l>
        <l id="s4:l4">En wachten nae de last die’t u gelieft te geven.</l>
        <l id="s4:l5">Wie is so groot als gy, o God der leger-schaeren?</l>
        <l id="s4:l6">Wie kan so vast als gy de daed en woorden paeren?</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">De Zee, hoe hoogh hoe hol sijn woeste baeren gaen,</l>
        <l id="s5:l2">Staet onder uw gesagh en neemt uw wetten aen;</l>
        <l id="s5:l3">Gy hebt Rahab gedemt met d’een op d’andre plaegen</l>
        <l id="s5:l4">Uw vyand heeft gevoeld de sterckte dijner slaegen;</l>
        <l id="s5:l5">Den Hemel die is uw, oock d’aerde, zee en stranden</l>
        <l id="s5:l6">En wat ter wereld is ist werck van uwe handen.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Gy hebt de plaets gestelt van ’t Zuyden en van’t Noord,</l>
        <l id="s6:l2">En Tabor heeft sijn stee, en Hermon heeft sijn oord;</l>
        <l id="s6:l3">Men juycht in uwen naem by allerley geslachten:</l>
        <l id="s6:l4">Uw sterckt’ is wonderbaer en groot sijn uwe krachten:</l>
        <l id="s6:l5">Rechtvaerdigheyd omset uw throon aen alle kanten,</l>
        <l id="s6:l6">Genae en waerheyd sijn uw staege lijf-trawanten.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">O dobbel-saeligh volck dat uw trompet verstaet</l>
        <l id="s7:l2">En weet wat voor geluyt dat in haer ooren slaet;</l>
        <l id="s7:l3">Sy sullen onder’t licht dijns lieven aenschijns treden</l>
        <l id="s7:l4">En volgen uw banier vol lust en vrolickheden;</l>
        <l id="s7:l5">Op uw gerechtigheyd is’t dat sy haer vertrouwen:</l>
        <l id="s7:l6">Die doets’ een dapper hert in haeren boesem houwen.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Want so men in den strijd of winst of eer bevecht</l>
        <l id="s8:l2">U komt de roem van’t geen aldaer werd uytgerecht;</l>
        <l id="s8:l3">Ons hooren werdt verhooght en wast nae uw behaegen,</l>
        <l id="s8:l4">Gy sijt de punt en snee der zwaerden die wy draegen;</l>
        <l id="s8:l5">Gy sijt ons dichte schild, en wint des Koninghs deege.</l>
        <l id="s8:l6">Den God van Israel komt d’eer toe van de zeege.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Aen uwen gunst-genoot, die u was lief en waerd,</l>
        <l id="s9:l2">Aen eenen heyligen hebt gy geopenbaert</l>
        <l id="s9:l3">En in een diep gesicht tot hem geseyt voor desen:</l>
        <l id="s9:l4">Ick heb tot eenen Vorst en Koningh uyt gelesen</l>
        <l id="s9:l5">Een held, dien ick mijn trouw en bystand heb gezwooren</l>
        <l id="s9:l6">En midden uyt het volck verhoogt en uytverkooren.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">’k Heb David mijnen knecht gesalft met heyligh smout</l>
        <l id="s10:l2">En over Israel den scepter toe vertrout:</l>
        <l id="s10:l3">Mijn hand sal met hem sijn; men sal mijn sterckte proeven</l>
        <l id="s10:l4">Wanneer hy mijnen arm ter hulpe sal behoeven.</l>
        <l id="s10:l5">Geen heymelijck verraedt sal tegens hem gelucken,</l>
        <l id="s10:l6">Geen boos wicht met geweld, sal hem ter neder drucken.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">Ick sal voor sijn gesicht sijn haeters doen vergaen</l>
        <l id="s11:l2">En sijne weerparty den kop aen stucken slaen;</l>
        <l id="s11:l3">Noyt sal hem mijne trouw, noyt mijne gunst ontbreken,</l>
        <l id="s11:l4">Hy sal in mijnen naem sijn hooft om hooge steecken:</l>
        <l id="s11:l5">Ick sal hem tot de zee sijn scepter uyt doen strecken</l>
        <l id="s11:l6">En sijn gesegent Rijck tot aen de stranden recken.</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">Gy, sal hy seggen, sijt mijn Vader, God en Heer,</l>
        <l id="s12:l2">De rotzsteen van mijn heyl, de spring-aer van mijn eer;</l>
        <l id="s12:l3">Oock sal hy sijn mijn soon, de eerst van my gebooren,</l>
        <l id="s12:l4">Ten hooghsten boven al de Koningen verkooren:</l>
        <l id="s12:l5">Noyt sal mijn hert van hem, noyt mijne liefde wijcken</l>
        <l id="s12:l6">En mijn verbond met hem sal nemmermeer bezwijcken.</l>
      </lg>
      <lg id="s13" type="stanza">
        <l id="s13:l1">Sijn afkomst neemt geen eynd, en eeuwigh is sijn zaedt</l>
        <l id="s13:l2">En sijnen Throon sal staen so langh den Hemel staet.</l>
        <l id="s13:l3">Doch so sijn Kinderen my koomen te verlaeten</l>
        <l id="s13:l4">En wijcken van mijn wegh nae slimme modder-straeten,</l>
        <l id="s13:l5">So sy ontheyligen ’t geen ick heb willen setten,</l>
        <l id="s13:l6">En niet en wandelen nae mijn geboon en wetten:</l>
      </lg>
      <lg id="s14" type="stanza">
        <l id="s14:l1">So sal ick met de roe haer overtreding slaen</l>
        <l id="s14:l2">En d’ongerechtigheyd met plaegen tasten aen:</l>
        <l id="s14:l3">Maer aen mijn goedigheyd sal hy gestaedigh deylen,</l>
        <l id="s14:l4">En aen mijn trouw en sal’t noyt haperen noch feylen</l>
        <l id="s14:l5">Mijn bond blijft ongeschend, en ’t woord, van my gesproocken,</l>
        <l id="s14:l6">Dat uyt mijn lippen ging, voor eeuwigh onverbroocken.</l>
      </lg>
      <lg id="s15" type="stanza">
        <l id="s15:l1">Ick heb gezwooren eens by mijne heyligheydt</l>
        <l id="s15:l2">So ick aen David liegh in’t geen ick heb geseyt!</l>
        <l id="s15:l3">Sijn zaed sal altijds sijn: sijn throon van groot vermoogen</l>
        <l id="s15:l4">Sal als een wisse Son staen eeuwigh voor mijn oogen</l>
        <l id="s15:l5">En blincken als de Maen, die ick stel tot getuygen</l>
        <l id="s15:l6">Dat sijn gevestigt Rijck sal wanckelen noch buygen.</l>
      </lg>
      <lg id="s16" type="stanza">
        <l id="s16:l1">Maer nu verstoot gy hem, en het gesalfde Hooft</l>
        <l id="s16:l2">Vind sich door uwen toorn van uwe gunst berooft,</l>
        <l id="s16:l3">Gy aerselt van’t verdragh en nietight uw verbonden,</l>
        <l id="s16:l4">En hebt de Kroon dijns knechts ontheylight en geschonden,</l>
        <l id="s16:l5">Sijn sterckt’ en vestingen, sijn muyren en sijn wallen</l>
        <l id="s16:l6">Hebt gy in het geweldt sijns vyands laeten vallen.</l>
      </lg>
      <lg id="s17" type="stanza">
        <l id="s17:l1">Hy streckte tot een roof van die voor by hem gingh</l>
        <l id="s17:l2">En diende sijn gebuyr tot een verachtelingh;</l>
        <l id="s17:l3">Gy hebt de hand verhooght van sijne weerpartyen</l>
        <l id="s17:l4">En deed in sijnen val sijn vyand sich verblyen;</l>
        <l id="s17:l5">Gy hebt hem inden strijt niet staende willen houwen</l>
        <l id="s17:l6">En punt van pieck en pijl en zwaerden om doen vouwen.</l>
      </lg>
      <lg id="s18" type="stanza">
        <l id="s18:l1">Sijn schoonheyd is voorby: door u leyt sijne kroon:</l>
        <l id="s18:l2">Gy hebt van boven neer geworpen sijnen throon:</l>
        <l id="s18:l3">Gy hebt sijn jeughd verkort en ’t groenste sijner daegen,</l>
        <l id="s18:l4">En hem van spijt en schaemt doen roode wangen draegen.</l>
        <l id="s18:l5">Hoe langh sult ghy voor ons u, Heer, te soecken maecken?</l>
        <l id="s18:l6">Hoe langh sal noch het vyer van uwe gramschap blaecken.</l>
      </lg>
      <lg id="s19" type="stanza">
        <l id="s19:l1">Gedenck hoe haest my’t eynd van mijnen tijd genaeckt:</l>
        <l id="s19:l2">Is dan de mensch vergeefs van uwe hand gemaeckt?</l>
        <l id="s19:l3">Wie leefter die de dood niet eenmael heeft te lijden?</l>
        <l id="s19:l4">Wie isser die voor ’tgraf sijn leven kan bevrijden?</l>
        <l id="s19:l5">Waer is dijn goedheyd nu, die gy, o God, te vooren</l>
        <l id="s19:l6">So hoogh by uwe trouw aen David hebt gezwooren?</l>
      </lg>
      <lg id="s20" type="stanza">
        <l id="s20:l1">Gedenck des smaedheyds, Heer, dijn knechten aen gedaen,</l>
        <l id="s20:l2">Die ick van alle man moet in mijn boesem laen;</l>
        <l id="s20:l3">En hoe dijn vyanden u lastren, en de stappen</l>
        <l id="s20:l4">Van dijn gesalfden met haer vuyle tong besnappen.</l>
        <l id="s20:l5">Doch u, o groote God (dit’s ’tslot van mijn gebeden)</l>
        <l id="s20:l6">Sy lof en prijs en eer in aller eeuwigheden.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
