<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>191766</id>
    <date>
      <year-start>1650</year-start>
      <year-end>1650</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>leeuwarden</orginal-name>
      <standard-name>Leeuwarden, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>53.2005936</lon>
        <lat>5.7918548</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody/>
  <author>J. Sent</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">MYn Ziele wilt den Heere met Lofsanck prijsen,</l>
        <l id="s1:l2">Al wat in hem is moet hem eer bewijsen</l>
        <l id="s1:l3">Ende zijnen heyl'hen naem loven met vliet</l>
        <l id="s1:l4">Wilt hem prijsen end roemen onbeladen,</l>
        <l id="s1:l5">O ghy mijn ziel looft des Heeren weldaden,</l>
        <l id="s1:l6">Die ghy ontfanghen hebt, vergeet die niet.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Looft hem die door syn goetheyt hooch verheven,</l>
        <l id="s2:l2">Die sonden al u gantschelijc heeft vergeven</l>
        <l id="s2:l3">En u gheneest van u ghebreken groot.</l>
        <l id="s2:l4">Prijst hem die u heeft vry ghecocht u leven,</l>
        <l id="s2:l5">Vander doot, dewelc u seer heeft doen beven</l>
        <l id="s2:l6">Die u nu omringht met genade bloot.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Die uwen mondt volmaeckt met goet end vreuchden</l>
        <l id="s3:l2">End u jonck maeckt, end daer toe oock vol jeuchden,</l>
        <l id="s3:l3">Alsomen den Arentjonck werden siet.</l>
        <l id="s3:l4">Hy is de Heer, die ghedenckt t' allen tijden</l>
        <l id="s3:l5">Ghenadelijck hen, die hier onrecht lijden</l>
        <l id="s3:l6">Dat recht is te doen in al haer verdriet.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Hy heeft Mosi dat wy niet souden dwalen</l>
        <l id="s4:l2">Sijn wegen verclaert end willen verhalen,</l>
        <l id="s4:l3">Israel heeft hy ghetoont syn doen al.</l>
        <l id="s4:l4">Hy is een Heer barmhertich ende seer goedich</l>
        <l id="s4:l5">Hy vergeeft haest, ende is tot toorn lancmoedich</l>
        <l id="s4:l6">Volmaect in goetheyt, t'welc hy blyven sal.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Het is wel waer dat als wy ongestadich</l>
        <l id="s5:l2">Hem vergrammen so straft hy ons genadich</l>
        <l id="s5:l3">Nochtans blijft hy niet verstoort langen tijt</l>
        <l id="s5:l4">Hy handelt met ons niet na onse sonden,</l>
        <l id="s5:l5">Hy is vriendelijc end straft tot genen stonden</l>
        <l id="s5:l6">Ons na verdienst, maer schelt ons alles quijt.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Soo hooch als den Hemel staet vander eerden</l>
        <l id="s6:l2">Soo groot is syn goetheyt, hen die aenveerden</l>
        <l id="s6:l3">Die heylighe vreese zijns woorts voortaen,</l>
        <l id="s6:l4">Veel wijder van 't oosten claer is gestanden</l>
        <l id="s6:l5">Van den westen: so heeft sonden end' schanden</l>
        <l id="s6:l6">Ons' God van ons in genaden ghedaen.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Gelijc een vader hem pleecht te erbarmen</l>
        <l id="s7:l2">Over syn kint, so wil hem God ontfarmen</l>
        <l id="s7:l3">Over hen die hem vreesen int ghemeyn,</l>
        <l id="s7:l4">Wat de mensche dat bekent de Heere,</l>
        <l id="s7:l5">Hy weet oock wel dat wy vol van oneere,</l>
        <l id="s7:l6">Niet anders zijn dan stof ende stanck onreyn.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Als gras en hoy is hier des menschen leden,</l>
        <l id="s8:l2">Die heerlijck bloeyt, zijnd' een wijle verheven</l>
        <l id="s8:l3">Als een schoone bloeme staend' op dat veldt</l>
        <l id="s8:l4">Maer als de wint eenmael daer over dryvet.</l>
        <l id="s8:l5">Sy vergaet haest, so dat niet langer blyvet</l>
        <l id="s8:l6">Haer plaetse, daer sy voormaels was ghesteldt.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Maer Godts barmherticheyt sal eeuwich dueren,</l>
        <l id="s9:l2">Hem die hem vreesen: end' tot elcker uren,</l>
        <l id="s9:l3">Over's kints kint blijft syn gherechticheyt,</l>
        <l id="s9:l4">Dien die syn Bont houden sonder afwijcken,</l>
        <l id="s9:l5">Die synen wille steedts doen desgelijcken,</l>
        <l id="s9:l6">Wt s'herten gront met aller vlyticheyt.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Godt heeft synen stoel vastelijc bereydet</l>
        <l id="s10:l2">Inden hemel, en syn rijck uyt ghebreydet</l>
        <l id="s10:l3">Den welcken alles onderworpen is.</l>
        <l id="s10:l4">Dies looft hem ghy Engelen sterc in crachten,</l>
        <l id="s10:l5">Ghy die daer wt richt met vliet en met machten,</l>
        <l id="s10:l6">Zijn bevel, met haest end met vreucht ghewis</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">Looft den Heer, alle ghy Hemelsche scharen</l>
        <l id="s11:l2">End maeckt hem groot ghy syn trouwe dienaren,</l>
        <l id="s11:l3">Die synen wille tot aller tijt doet:</l>
        <l id="s11:l4">Wilt al syn doen over al heerlijck loven,</l>
        <l id="s11:l5">En ghy mijn Ziel, wilt den Heer van hier boven,</l>
        <l id="s11:l6">Altijdt groot maken met hert end ghemoet.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
