<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>192184</id>
    <date>
      <year-start>1686</year-start>
      <year-end>1686</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 103 Datheen</melody>
  <author>Mattheus Gargon</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Op! op myn ziel! gy moet den Here pryzen;</l>
        <l id="s1:l2">En voor syn gunst hem dankbaarheid bewyzen.</l>
        <l id="s1:l3">De dankbaarheid voegt elk, die gunst geniet.</l>
        <l id="s1:l4">Loov, loov syn naam, die niet is te vol-loven</l>
        <l id="s1:l5">Hy stort op u syn zegening van boven</l>
        <l id="s1:l6">Op! op! dank God, voor 't goed, dat hy u bied.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Loov, loov den Heer, die u heeft doen herleven;</l>
        <l id="s2:l2">En uit syn boek uw' zond-schuld uitgevreven.</l>
        <l id="s2:l3">Loov, loov den Heer, die u van angst geneest.</l>
        <l id="s2:l4">En om het bloed van syns Zoons diepe wonden,</l>
        <l id="s2:l5">Waar door de dood voor ewig is verslonden,</l>
        <l id="s2:l6">U heeft bekroont met syn troost-ryken Geest.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Loov, loov den Heer, die u heeft begenadigt,</l>
        <l id="s3:l2">En mildelyk met heil-spys steeds verzadigt.</l>
        <l id="s3:l3">En u verleent een vlugge arends jeugd.</l>
        <l id="s3:l4">Hy laat syn volk niet al te veel verdrukken,</l>
        <l id="s3:l5">Maar kan, als 't nypt, haar uit haar rampen rukken:</l>
        <l id="s3:l6">En overlâen met voorspoed, vreê, en vreugd.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">God wees syn volk door Mozes syne wegen,</l>
        <l id="s4:l2">En leerde haar, hoe het heil werd verkregen:</l>
        <l id="s4:l3">Hy gav die leer veel klem, door wonderdâen.</l>
        <l id="s4:l4">De Here is barmhartig, en genadig,</l>
        <l id="s4:l5">Hy straft ons niet, na dat wy zyn misdadig,</l>
        <l id="s4:l6">Maar ziet 't geloov in syne kind'ren aan.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Syn bill'ke toorn zal niet gedurig blaken:</l>
        <l id="s5:l2">Maar synen Zoon zal hy tot Losser maken.</l>
        <l id="s5:l3">Hy doet genâe, voor wel-verdienden straf,</l>
        <l id="s5:l4">En wischt gansch uit onz' ongerechtigheden,</l>
        <l id="s5:l5">Hoe zeer wy vaak syn wetten overtreden,</l>
        <l id="s5:l6">Om 't los-geld, dat de Losser voor ons gav.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">'t Onmeetbaar ruim van den verheven hemel</l>
        <l id="s6:l2">Strekt boven d'aard, en all' het aardsch gewemel,</l>
        <l id="s6:l3">Zig hoger niet, als over ons Gods gunst.</l>
        <l id="s6:l4">'t Oost is zo verr' van 't Westen niet gelegen,</l>
        <l id="s6:l5">Als onze schuld van ons, ô troost! ô zegen!</l>
        <l id="s6:l6">Gods woord leert meer, als d'alderwisste kunst.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Geen vader heeft zo hartlyk mededogen,</l>
        <l id="s7:l2">Met syn liev kind, 't welk siddert voor syn ogen,</l>
        <l id="s7:l3">Wanneer het ziet syn hand bereid tot slaan.</l>
        <l id="s7:l4">Als God met haar, die boet doen, en hem vrezen.</l>
        <l id="s7:l5">Want hy, die ons het leven gav, en 't wezen,</l>
        <l id="s7:l6">Weet, dat geen mensch zoud voor syn toorn bestaan.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Gelijk als gras, verdwynen onze dagen,</l>
        <l id="s8:l2">Gelyk een bloem, geknot door wind nog vlagen,</l>
        <l id="s8:l3">Op hare steel behoorlyk staat en praalt,</l>
        <l id="s8:l4">Maar duikt, en valt, door kragt van bulderwinden,</l>
        <l id="s8:l5">Zo praalt een mensch, eer hem de dood komt vinden;</l>
        <l id="s8:l6">Maar all' syn praal is haast in 't grav gedaald.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Doch Gods genâe, ons in syn Zoon bewezen,</l>
        <l id="s9:l2">Was, en is nog, de hoop van die hem vrezen:</l>
        <l id="s9:l3">En breid haar uit, tot in het derde lid.</l>
        <l id="s9:l4">Wanneer het kroost in Gods verbond blyvt leven.</l>
        <l id="s9:l5">En yvrig poogt syn wetten aan te kleven.</l>
        <l id="s9:l6">Geen dood krenkt hem, die doelt op zulk een wit.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">De Heer is op syn hemel-troon gezeten;</l>
        <l id="s10:l2">Syn dwingers magt heeft alles neêrgesmeten,</l>
        <l id="s10:l3">Wat zig verhief tegen syn Koningryk.</l>
        <l id="s10:l4">Loov, loov den Heer, gy sterke Engel-scharen,</l>
        <l id="s10:l5">Die op syn last kunt grote wond'ren baren.</l>
        <l id="s10:l6">Hoe hoog gy zyt, gy zyt ons maar gelyk.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">Loov, loov den Heer, verherelykte zielen;</l>
        <l id="s11:l2">En gy, die stryd, om 't dwaal-rot te vernielen.</l>
        <l id="s11:l3">Gy Koningen, en Leeraars, loov den Heer.</l>
        <l id="s11:l4">Loov, loov den Heer, gy, wien hy heeft herschapen:</l>
        <l id="s11:l5">En gy myn ziel! wilt daar uw' vreugd in rapen.</l>
        <l id="s11:l6">God, God alleen, is waardig prys, en eer.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
