<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>192387</id>
    <date>
      <year-start>1717</year-start>
      <year-end>1717</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 103 Datheen</melody>
  <author>Johannes d' Outrein</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Oorspronk van alle licht! en wijsheids schatten,</l>
        <l id="s1:l2">Van wie afdaalt ‘t geen ‘t schepsel kan bevatten,</l>
        <l id="s1:l3">Die al uw werken zaagt van eeuwigheid,</l>
        <l id="s1:l4">En van doe af een raad hebt voor-genoomen,</l>
        <l id="s1:l5">Om schepsels buiten u, te doen voort-koomen,</l>
        <l id="s1:l6">Waar oover zig uw magt en eer verspreidt.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Die g’hebt ontdekt, hoe heilig en regtvaerdig,</l>
        <l id="s2:l2">En teffens hoe barmhertig en meewaerdig,</l>
        <l id="s2:l3">Gy waart door uwen Geest in uwen Zoon:</l>
        <l id="s2:l4">Gedoog dat in hem door dien Geest, ô Vader!</l>
        <l id="s2:l5">Tot u een dwaas en schuldig schepsel naader,</l>
        <l id="s2:l6">En zig vrymoedig buig’ voor uwen Throon.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Ik was als ‘t veulen uit het woud gebooren,</l>
        <l id="s3:l2">Die blind, vol waan, liep zorgeloos verlooren,</l>
        <l id="s3:l3">Doe eerst uw licht mijn duisterniss bescheen,</l>
        <l id="s3:l4">‘t Geen in uw Zoon my ‘s leevens weg ontdekte,</l>
        <l id="s3:l5">En in mijn geest een lust tot hem verwekte;</l>
        <l id="s3:l6">Dies door dat licht mijn blindheids-nagt verdween.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Maar schoon gy door dien Geest my op deed klaaren</l>
        <l id="s4:l2">Uw licht, ik ben nogtans zo onervaaren,</l>
        <l id="s4:l3">Zo dom en dwaas in uwe waarheids-leer,</l>
        <l id="s4:l4">Nog heeft zelfs-waan van wysheid my bedroogen;</l>
        <l id="s4:l5">Ey rukt de schellen van mijn duist’re oogen!</l>
        <l id="s4:l6">Uw Geest dat swakke licht in my vermeer.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Wilt d’oogen mijns verstands tot u gewénnen,</l>
        <l id="s5:l2">Leert my uw weezen en volmaaktheid kennen,</l>
        <l id="s5:l3">Zoo als g’uw Naam in Iesus, door het woord</l>
        <l id="s5:l4">Des Euangeliums hebt doen ontvouwen,</l>
        <l id="s5:l5">Op dat ik in zijn licht, uw licht aanschouwen</l>
        <l id="s5:l6">En kennen mag, en gaa in kennis voort.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Leert my verstaan uw zuiver welbehaagen,</l>
        <l id="s6:l2">Leert my, hoe ik my tot uw eer zal draagen,</l>
        <l id="s6:l3">Uw wet zy mijn beséffing nagt en dag,</l>
        <l id="s6:l4">Uw woorden laat mijn Leeraars zijn en raaden,</l>
        <l id="s6:l5">Op dat mijn voet, verstandig op de paaden</l>
        <l id="s6:l6">Des leevens, steeds naar booven treeden mag.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Uw Euangely-weg doe my begrijpen,</l>
        <l id="s7:l2">En als mijn schuld komt ‘t swakke hert benijpen,</l>
        <l id="s7:l3">Leer my, op nieuws, naar ‘t bloed van Iesus gaan:</l>
        <l id="s7:l4">Als ik mijn onmagt zie, doe door uw straalen</l>
        <l id="s7:l5">Mijn ziel verstaan, hoe uit hem kragt te haalen,</l>
        <l id="s7:l6">En door zijn kragt mijn haaters te weerstaan.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Doe uw beloften, die alleen en t’zaamen</l>
        <l id="s8:l2">Zijn in den naam van Iesus, Iaa en Amen,</l>
        <l id="s8:l3">My kennen, in haar trouw en dierbaarheid,</l>
        <l id="s8:l4">Op dat ik die gelooviglyk beséffe,</l>
        <l id="s8:l5">En naar ‘t beloofde goed mijn ziel’ op-héffe,</l>
        <l id="s8:l6">Tot gy de kragt daar van in my uitspreidt.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Mag ‘t zijn, vergun my Algenoegzaam Heere!</l>
        <l id="s9:l2">Ene klaar begrip van uw voorzeggings-leere,</l>
        <l id="s9:l3">Dat ik uw waarheid, in haar vast verband,</l>
        <l id="s9:l4">En Goddelijk’ onfeilbaarheid bekenne,</l>
        <l id="s9:l5">My ter naa-speuring van dat licht gewenne</l>
        <l id="s9:l6">Met een zagtmoedig en bedaart verstand.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Op dat ik zie het oogmerk der Propheeten,</l>
        <l id="s10:l2">En ‘t pit en merg der prophety mag weeten,</l>
        <l id="s10:l3">De Christus, die daar klaar word voor-gestelt;</l>
        <l id="s10:l4">Op dat ik zie, wat zeegening en roeden,</l>
        <l id="s10:l5">Wat troost in ‘t heftigst van des vyands woeden,</l>
        <l id="s10:l6">Zijn volk al eeuwen lang word voor-spélt.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">Vertoon my het geheim der offerhanden,</l>
        <l id="s11:l2">Die op den Brand- en Reuk-altaaren branden,</l>
        <l id="s11:l3">Dat ik in scháduwen het lichhaam zie,</l>
        <l id="s11:l4">En in der Priest’ren-dienst aanschouw de pligten,</l>
        <l id="s11:l5">Die Priesters van het Nieuw-verbond verrigten,</l>
        <l id="s11:l6">Tot zig mijn ziel als Priester u aanbiê.</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">Laat my uw Naam en deugden-roem vertéllen,</l>
        <l id="s12:l2">Terwijl my hier de Zondaars nog verzellen;</l>
        <l id="s12:l3">Vermeerder mijn talént, maak my bequaam,</l>
        <l id="s12:l4">Om die u nog niet kennen, te ontdékken,</l>
        <l id="s12:l5">En die u kennen, vuurig op te wekken,</l>
        <l id="s12:l6">Tot liefd’ en tot vereering van uw Naam.</l>
      </lg>
      <lg id="s13" type="stanza">
        <l id="s13:l1">Voor al, gun my, dat ik regt mag door-gronden</l>
        <l id="s13:l2">Mijn hert, zoo diep en boos, dat nest der zonden,</l>
        <l id="s13:l3">Uw licht ontdek deszelfs verhoolen list,</l>
        <l id="s13:l4">Leert my alzoo my zelven regt beproeven,</l>
        <l id="s13:l5">En nooyt in ‘t dooden van mijn lust vertoeven,</l>
        <l id="s13:l6">Hoe sterk van drift of schoon van schijn vernist.</l>
      </lg>
      <lg id="s14" type="stanza">
        <l id="s14:l1">Leer my d’arglistigheid des Satans wikken,</l>
        <l id="s14:l2">Dat zijn omleidingen my nooyt verstrikken,</l>
        <l id="s14:l3">Gun dat ik waakzaam en met ernst weer-staa</l>
        <l id="s14:l4">Al zijne pijlen, zoo gescherpt en vuurig,</l>
        <l id="s14:l5">Geev’ my ‘t verstand, dat ik in strijd geduurig</l>
        <l id="s14:l6">Volhard’, tot hem uw hand voor my neer-slaa.</l>
      </lg>
      <lg id="s15" type="stanza">
        <l id="s15:l1">Leer my des wêrelds list en dwanglandyen,</l>
        <l id="s15:l2">Haar valsch gevley en wreede tirannyen</l>
        <l id="s15:l3">Zo kennen, dat ik haar nog min nog vrees,</l>
        <l id="s15:l4">Maar ongestoord, u lieve en vertrouwe,</l>
        <l id="s15:l5">En staadig uwe min en magt beschouwe,</l>
        <l id="s15:l6">Die my van ‘s wêrelds lust en schrik genees.</l>
      </lg>
      <lg id="s16" type="stanza">
        <l id="s16:l1">Dit alles heb ik ganschelijk van nooden,</l>
        <l id="s16:l2">Gy hebt dit al ten ruimsten aangebooden</l>
        <l id="s16:l3">In Christus, als gy dien tot wysheid geeft:</l>
        <l id="s16:l4">Laat my tog van dien Opper-leeraar leeren!</l>
        <l id="s16:l5">Dan zal mijn duisterheid in licht omkeeren,</l>
        <l id="s16:l6">Dan zie ik door zijn licht dat in my leeft.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
