<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>192392</id>
    <date>
      <year-start>1717</year-start>
      <year-end>1717</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 103 Datheen</melody>
  <author>Johannes d' Outrein</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Gods volk draagt in zijjn woord den naam van Boomen,</l>
        <l id="s1:l2">Door hem geplant aan klaare water stroomen,</l>
        <l id="s1:l3">Welks blad en loof niet afvalt nog verdort,</l>
        <l id="s1:l4">Maar die bequaam, en tydig vrugten draagen,</l>
        <l id="s1:l5">Tot lof van God, en naar zijn welbehaagen,</l>
        <l id="s1:l6">Zo als ‘t hun uit genae gegeeven wordt.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Al zijn zy grys, men ziet hun egter bloeyen,</l>
        <l id="s2:l2">En tot haar ouderdom met kragt opgroeyen,</l>
        <l id="s2:l3">Zy houden leevens-sap, zijn vet en groen,</l>
        <l id="s2:l4">Zy wassen op als Eiken in der hoogte,</l>
        <l id="s2:l5">Zy draagen vrugt, zelfs in een groote droogte,</l>
        <l id="s2:l6">Als waar ‘t een schoon en aangenaam saysoen.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Een Boom staat op zijn wortel vast in d’aarde,</l>
        <l id="s3:l2">Uit welkers vette grond hy kragt vergaerde:</l>
        <l id="s3:l3">Zoo wortelt zig een Christen, die gelooft,</l>
        <l id="s3:l4">Vast in de grond der Kerk, en waarheids-leere,</l>
        <l id="s3:l5">En haalt zijn leevens-sap uit zijnen Heere,</l>
        <l id="s3:l6">Den heil-bron Iesus, als zijn eenig hooft.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Den Stam des booms moet op zijn wortel steunen;</l>
        <l id="s4:l2">Den staat eens Christens kan alleen ook leunen</l>
        <l id="s4:l3">Op dat geloov’, dat Iesus met vermaak</l>
        <l id="s4:l4">Omhelsd’ en aannam, dat komt hem te staade,</l>
        <l id="s4:l5">Hy blijft bevestigt staan op die genaade;</l>
        <l id="s4:l6">Want in hem is de wortel van de zaak.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Den Stam verspreid van zig verscheiden takken,</l>
        <l id="s5:l2">Die opgaan naar om hoog of neêrwaarts zakken;</l>
        <l id="s5:l3">Zoo toont de staat eens Christens ook haar kragt,</l>
        <l id="s5:l4">Van ‘t geest’lijk leeven; want zijn lust en wenschen</l>
        <l id="s5:l5">Neigt zig tot d’eer van God, en ‘t nut der menschen,</l>
        <l id="s5:l6">Zelfs als hy geen of weinig vrugt voortbragt.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Het loof en blad kan vaak een boom vercieren,</l>
        <l id="s6:l2">Of tot geneezing zijn van mensch of dieren:</l>
        <l id="s6:l3">Zoo staat het schoon, dat Christ’nen onbevlekt</l>
        <l id="s6:l4">In ‘t borgerlijk gedrag onstraff’lyk leeven,</l>
        <l id="s6:l5">En met hun taal elk raad en stigting geeven,</l>
        <l id="s6:l6">Dat veele voedt en medicyn verstrekt.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Den bloey en knop staat aangenaam voor d’oogen;</l>
        <l id="s7:l2">Want dat belooft veel vrugt: zoo is ook ‘t poogen</l>
        <l id="s7:l3">En d’eerste ernst eens Christens meenigmaal,</l>
        <l id="s7:l4">Zeer schoon te zien; maar ag! ‘t zijn nog geen vrugten,</l>
        <l id="s7:l5">Hun bloem en roem valt af, dat doet hem zugten,</l>
        <l id="s7:l6">En ‘t maakt hen need’rig en bedaart van taal.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Maar ‘t allerbeste dat een Boom vertoonde,</l>
        <l id="s8:l2">Is, dat veel vrugt des Planters moeyte loonde:</l>
        <l id="s8:l3">Zoo word ook God op ‘t allerhoogst vereert,</l>
        <l id="s8:l4">Als zijn genaade-werk vertoont die kragten,</l>
        <l id="s8:l5">Die hy met regt mag van zijn volk verwagten,</l>
        <l id="s8:l6">Qwant hy hen tog slegts tot zijn lof formeert.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
