<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>192566</id>
    <date>
      <year-start>1719</year-start>
      <year-end>1719</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody/>
  <author>Anonymous</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">VErvloekte Venus wigt met al u lonken,</l>
        <l id="s1:l2">die mijn  gedwongen hebt zo langen tijd,</l>
        <l id="s1:l3">Komt Bacchus neer gedaelt en eens geschonken,</l>
        <l id="s1:l4">die my met gunst bestraeld en steeds verblyd,</l>
        <l id="s1:l5">Laet my dog eens u gunst en Nectar smaken,</l>
        <l id="s1:l6">Gy word hier op der Aard een God genoemt,</l>
        <l id="s1:l7">So lang als ik u troon genaken,</l>
        <l id="s1:l8">Op dat u lof steeds word van my geroemd.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">So haest ik kom u druyve vrugt aenschouwen,</l>
        <l id="s2:l2">So ban ik Min met al haer togten uyt,</l>
        <l id="s2:l3">Ia zo dat ik een afkeer kryg van Vrouwen,</l>
        <l id="s2:l4">Want by de vogt men alle droefheyd sluyt,</l>
        <l id="s2:l5">Za toond u nu als Bacchus dappere Helden,</l>
        <l id="s2:l6">En wilt op zijn Altaer offerhande doen,</l>
        <l id="s2:l7">Hy zal u met een Wijngaerd krans vergelden,</l>
        <l id="s2:l8">Lang leeft de God die ons gestaeg komt voen.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Men smaekt in min de Nectar en Ambroze,</l>
        <l id="s3:l2">En 't  Lely wit dat op haer Kaekjes zweeft,</l>
        <l id="s3:l3">Haer tandjes rood als Rozen,</l>
        <l id="s3:l4">Is 't aengenaemst dat by de Goden leeft,</l>
        <l id="s3:l5">Cupido met zijn pyl die 't al kan wonden,</l>
        <l id="s3:l6">die zal  u geven al de zoetigheyd,</l>
        <l id="s3:l7">die nimmermeer by Bacchus word gevonden,</l>
        <l id="s3:l8">Wijl al mijn hoop op Aurelia leyd.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Het kusje dat ik laest ontfong van uwe lipjes,</l>
        <l id="s4:l2">Die vogt was Nectar voor mijn mond</l>
        <l id="s4:l3">Het Ambrozijn van haer corale tipjes,</l>
        <l id="s4:l4">Haer elemend was balzem voor mijn wond,</l>
        <l id="s4:l5">Hoe joeg mijn hert wanneer ik meer verheugt,</l>
        <l id="s4:l6">Als doen ik met mijn mond u lipjes drukten,</l>
        <l id="s4:l7">Gestrengeld om u hals, Za smolt ik in u vreugt.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Gy woud ontworstelen mijn zoeten Engel,</l>
        <l id="s5:l2">Maer was te zwak om mijn te wederstaen,</l>
        <l id="s5:l3">Ik wierd geholpen door die kleyne bengel,</l>
        <l id="s5:l4">'t Guytje lagt wanneer ik 't  had gedaen,</l>
        <l id="s5:l5">Gy scheen vergramt maer 'k hoop dat Venus wigje zal maken,</l>
        <l id="s5:l6">Dat ik u nog wel eens omhelzen mag,</l>
        <l id="s5:l7">En u boezem met een schigje,</l>
        <l id="s5:l8">Zou treffen dat gy wykt voor zijn gezag.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
