<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>192655</id>
    <date>
      <year-start>1660</year-start>
      <year-end>1660</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>antwerpen</orginal-name>
      <standard-name>Antwerp, Belgium</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>51.2211097</lon>
        <lat>4.3997081</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Engelse fortuin</melody>
  <author>Christianus Vermeulen</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">ALs 't hert de lust in alles heeft volbracht</l>
        <l id="s1:l2">Na will' en wensch geleeft in weelde sacht;</l>
        <l id="s1:l3">Als geltsucht heeft veel schadt by een vergaert,</l>
        <l id="s1:l4">Wat ist geweest? een hemel op der Aerdt.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Sie doch eens aen het leven van die geen,</l>
        <l id="s2:l2">Die rijck en trots hier op der aerden treen,</l>
        <l id="s2:l3">Die op het goet, en op dit aertsche stof</l>
        <l id="s2:l4">Voen all' haer hoop, en voeren al haer lof.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Sie eens die mensch, die met gewelt en macht,</l>
        <l id="s3:l2">Naer het gebiedt van all' de weerelt tracht:</l>
        <l id="s3:l3">Sie eens die mensch die all' sijn wille heeft,</l>
        <l id="s3:l4">En naer sijn lust in vreucht, in weelde leeft.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Sie hier den mensch, die nydicheyt en wraeck,</l>
        <l id="s4:l2">Dient met het hert om een geringe saeck:</l>
        <l id="s4:l3">Sie hier den mensch, die altijt twist of pleyd,</l>
        <l id="s4:l4">'t Sy recht of niet, noyt van sijn onrecht scheydt.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Sie hier de mensch, die vaek een vroom gemoet,</l>
        <l id="s5:l2">(Gelijck onvroom) on-eer en schand aendoet,</l>
        <l id="s5:l3">Met boeye-plaegh, en diergelijcke straf,</l>
        <l id="s5:l4">Die 't weerelts recht aen sijne machten gaf.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Sie hier dat hert, dat staech in weelde leeft,</l>
        <l id="s6:l2">Sie hier den vreck, die laraw niet geeft:</l>
        <l id="s6:l3">Sie hier de geen, die in de overdaedt,</l>
        <l id="s6:l4">Sijn snoode lust en gulsicheyt versaedt.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Sie hier den mensche in geyle lust verblindt,</l>
        <l id="s7:l2">Sie hier dat hert dat 't ander vleesch bemindt:</l>
        <l id="s7:l3">Sie hier de mensch, die soo sijn tijt besteet,</l>
        <l id="s7:l4">Dat hy in lust sijn Heer en Godt vergeet.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Sie hier, ô mensch! sie hier, eylaes! een tijt,</l>
        <l id="s8:l2">Die 't sondich hert maeckt al sijn lusten quijt:</l>
        <l id="s8:l3">Die staet, en pracht, die rijckdom, gelt en goet,</l>
        <l id="s8:l4">Gewelt, en recht ten eynde komen doet.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Sie hier, ô mensch, sie hier, hier is de doodt,</l>
        <l id="s9:l2">Die all' u lust nu met de voeten stoot:</l>
        <l id="s9:l3">En die het eynd van all' u lusten is,</l>
        <l id="s9:l4">En voert u ziel in helsche duysternis.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
