<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>192789</id>
    <date>
      <year-start>1647</year-start>
      <year-end>1647</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 051 Datheen</melody>
  <author>Franciscus de Laat</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">BEnaeuwde Ziel hoe zijt ghy dus ontstelt?</l>
        <l id="s1:l2">Hoe heeft de vrees u soo gheheel bevanghen?</l>
        <l id="s1:l3">Hoopt op de Heer, hy sal u weêr ontfanghen,</l>
        <l id="s1:l4">Als Sathans macht sal zijn ter neêr ghevelt.</l>
        <l id="s1:l5">Hy wil u maer besoecken voor een tijdt,</l>
        <l id="s1:l6">Op dat ghy u ten rechten soud bereyden,</l>
        <l id="s1:l7">Om eeuwighlijck te zijn met hem verblijdt;</l>
        <l id="s1:l8">En uyt dit dal met meerder vreught te scheyden.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Lijdt met ghedult een tydelijck verdriet,</l>
        <l id="s2:l2">En strijdt met ernst om 't hooghste goet te winnen;</l>
        <l id="s2:l3">'t Is niemendal het aerdsche te beminnen,</l>
        <l id="s2:l4">Indien men niet nae grooter rijckdom siet.</l>
        <l id="s2:l5">O goede Godt! wat vroet een werelts mensch</l>
        <l id="s2:l6">Om dagh op dagh sijn schueren vol te laden!</l>
        <l id="s2:l7">En soo gheheel te leven nae sijn wensch,</l>
        <l id="s2:l8">Daer geldt of goedt ons nimmer kan versaden.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Ick bid u doch gheeft my een and'ren sin,</l>
        <l id="s3:l2">En wilt mijn gheest van tijdt tot tijdt opwecken;</l>
        <l id="s3:l3">Ten eynd' ick mach tot u mijn herte strecken,</l>
        <l id="s3:l4">En zijn vervult met onvervalschte min.</l>
        <l id="s3:l5">Ick heb wel eer de werelt nae-ghegaen,</l>
        <l id="s3:l6">En mijn vermaeck in ydelheyt ghenomen;</l>
        <l id="s3:l7">Nu sien ick u en uw ghenade aen,</l>
        <l id="s3:l8">En hoop een eynd' van smerten te bekomen.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Gheeft dat mijn Ziel mach hooren dat gheluyt,</l>
        <l id="s4:l2">VVaer naese heeft verlanght al langhe tijden;</l>
        <l id="s4:l3">Soo salse haer nae rechten eysch verblijden,</l>
        <l id="s4:l4">En vrolijck zijn met Christi lieve Bruyt;</l>
        <l id="s4:l5">Iae alles wat de snoode werelt gheeft,</l>
        <l id="s4:l6">Voor vuyligheyt en van gheen waerden achten;</l>
        <l id="s4:l7">En roemen steeds die in u vreese leeft,</l>
        <l id="s4:l8">En nae om hoogh kan heffen sijn ghedachten.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
