<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>193225</id>
    <date>
      <year-start>1690</year-start>
      <year-end>1690</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>amsterdam</orginal-name>
      <standard-name>Amsterdam, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.3745403</lon>
        <lat>4.89797550561798</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Engelse fortuin</melody>
  <author>Anonymous</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Al wat men hier in dese werelt siet,</l>
        <l id="s1:l2">O soete Ieught dat en is blijvigh niet,</l>
        <l id="s1:l3">Och het moet al! och het moet al vergaen,</l>
        <l id="s1:l4">Niet, niet dan God kan vaste blijven staen.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Hoe wel vergaert hoe vreedigh hier by een,</l>
        <l id="s2:l2">Het scheyden komt dan helpen geen geween:</l>
        <l id="s2:l3">Al wascht gy schoon met Tranen u aenschijn,</l>
        <l id="s2:l4">Al wat vergaet dat moet gescheyden zijn.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">De Son en Maen vergaren wel te saem,</l>
        <l id="s3:l2">De sterren klaer versamen ook bequaem,</l>
        <l id="s3:l3">De Locht, Aerd', Vier, en Water komt by een,</l>
        <l id="s3:l4">'t Vergadert al, (och lacy) om te scheen.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Den eenen steen op d'ander wort geleyt,</l>
        <l id="s4:l2">Tot een Paleys, vol groote Mejesteyt,</l>
        <l id="s4:l3">Steeckt uyt den borst, en schijnet wonder vast,</l>
        <l id="s4:l4">Hoe meer vergaert, hoe meerder scheydens last.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">De felle doodt die scheydet Man en wijf,</l>
        <l id="s5:l2">De felle doodt die scheydet Ziel en Lijf,</l>
        <l id="s5:l3">De felle doodt de Moeder scheydt van 't Kint,</l>
        <l id="s5:l4">Het scheydet al, en stervet wat men vint.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Doch die vergaert met Iesu Christo sterck,</l>
        <l id="s6:l2">En stadigh blijft by Godes Woort en Kerck,</l>
        <l id="s6:l3">Die en kan niet van scheyden zijn bezwaert,</l>
        <l id="s6:l4">Wanneer hy scheydt, hy van het scheyden vaert.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Mijn Broeders soet, en Susters die ick eer</l>
        <l id="s7:l2">Laet u van God doch scheyden nimmermeer,</l>
        <l id="s7:l3">Maer scheydt van sond' van Werelt Satan, Hel</l>
        <l id="s7:l4">Daer met ick scheyd', en segge u vaert wel.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
