<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>40841</id>
    <date>
      <year-start>1903</year-start>
      <year-end>1908</year-end>
    </date>
    <tags/>
    <melody>Mennistenzusje</melody>
  <author>Florimond van Duyse</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Ick vryden op een tijd een soet Menniste susje,</l>
        <l id="s1:l2">dien ick seer hoffelijck quam groeten met een kusje;</l>
        <l id="s1:l3">maer wat ick deed was wind; sy sey, by iae en neen:</l>
        <l id="s1:l4">‘dit vryen krenckt mijn eer, ick bidje gaet doch heen.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">'t Is onse susters niet geoorloft te verkeeren</l>
        <l id="s2:l2">als by het fijnste volck, by broeders inden Heere.’</l>
        <l id="s2:l3">Ick klaeghde van mijn brand, ick karmde van mijn smart,</l>
        <l id="s2:l4">ick swoer: haer liefde was gemetselt in mijn hart.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">maer wat ick deed of liet, ick kon haer niet bewegen;</l>
        <l id="s3:l2">ick sprack nauw, of sy wist daer een Schriftuur-plaets tegen,</l>
        <l id="s3:l3">en daer me dreef sy my gelijck de wind de pluym,</l>
        <l id="s3:l4">want ick wist daer niet af; sy kond 't al op haer duym;</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">s'had Moses in haer hooft, s'had David opgegeten,</l>
        <l id="s4:l2">s'had in haer breyn geboud een klooster voor Propheten,</l>
        <l id="s4:l3">en al d'Apostelen die woonden in haer lijf.</l>
        <l id="s4:l4">Ick docht: ‘Sint Felten speelt met dit geleerde wijf.’</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Sy sagh niet aen my, of het scheen haer te mishagen,</l>
        <l id="s5:l2">dan was mijn hayr te lang, dan al te wild mijn kragen,</l>
        <l id="s5:l3">pouvretten al te weyts, het stijfsel al te blaeuw,</l>
        <l id="s5:l4">dan was mijn broeck te weyd, dan 't wambas al te naeuw,</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">elck kousse-band te lang, 'k had roosen op mijn schoenen:</l>
        <l id="s6:l2">in 't kort, sy maeckten sond, so werltschen man te soenen.</l>
        <l id="s6:l3">‘Wel goeden avond dan, Iuffrou,’ seyd ick; en sy:</l>
        <l id="s6:l4">‘gaet in des Heerennaem, sijn wijsheyd blyf u by!’</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">'t En was niet lang daer na, ick quam weer by haer treden,</l>
        <l id="s7:l2">verandert beyd in spraeck, in wesen en in kleden:</l>
        <l id="s7:l3">mijn mantel was gantsch slecht en swart, mijn hayr gekort,</l>
        <l id="s7:l4">mijn wit-gesteven kraegh so plat gelijck een bort,</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">op al mijn kleeren sat niet een uytwendigh koordje,</l>
        <l id="s8:l2">en daer quam uyt mijn mond niet een onheblijck woordje:</l>
        <l id="s8:l3">‘Vrede sy desen huyse’, seyd ick, en ick sagh</l>
        <l id="s8:l4">gelijck Sint Steven deed, doen d'Hemel open lagh;</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">'t wit van mijn oogh om hoogh, ick noemd' haer niet als suster,</l>
        <l id="s9:l2">doen stelden sy (soo 't scheen) haer hartje wat geruster.</l>
        <l id="s9:l3">Ick las haer altemets een schoon capittel voor,</l>
        <l id="s9:l4">en lelden haer niet als van Gods-dienst aen het oor.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Dus kroop ick in haer gonst; sy toonden haer wat blyer,</l>
        <l id="s10:l2">en ick wierd metter tijd wat stouter en wat vryer.</l>
        <l id="s10:l3">Eens nam icks' inden arm, en sey: ‘ick wil het doen,</l>
        <l id="s10:l4">by jae en neen!’ en gaf haer op-sen Fries een soen.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">Doen bloosde sy quansuys, en sey: ‘ey laet dat wesen,</l>
        <l id="s11:l2">men moet het klappen van lang-tongde menschen vresen!’</l>
        <l id="s11:l3">Ick swoer haer, dat ick wel so heymlyck en secreet</l>
        <l id="s11:l4">was als de nacht, en sey: ‘voorseker, datje 't weet;</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">ick wil de kaers uyt doen!’ ‘O sweert niet,’ seyse, ‘trouwen</l>
        <l id="s12:l2">doet uyt de kaers, op dat ghy uwen eed mooght houwen.’</l>
        <l id="s12:l3">Doen knoffeld' ick rondom in 't duyster, totter tijd</l>
        <l id="s12:l4">dat ick een bedde vont; ick nam haer aen mijn zijd,</l>
      </lg>
      <lg id="s13" type="stanza">
        <l id="s13:l1">en zey: ‘voorwaer, mijn lief, hier willen wy met lusten</l>
        <l id="s13:l2">en vrolycke geneught van avond t'samen rusten.’</l>
        <l id="s13:l3">‘Sweert ghy voorwaer,’ zeyd sy, ‘daer ick u soo vermaen?</l>
        <l id="s13:l4">o Broeder! had ghy niet dien swaren eed gedaen,</l>
      </lg>
      <lg id="s14" type="stanza">
        <l id="s14:l1">ick had om al de werld niet by u willen komen,</l>
        <l id="s14:l2">maer uwe stoutheyd u ten quaetsten afgenomen.’</l>
        <l id="s14:l3">‘So komt ghy dan,’ zeyd ick. - ‘Iae, seyse, al is 't my leedt,</l>
        <l id="s14:l4">ick kom om dat ghy niet soud breken uwen eedt.’</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
