<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>40872</id>
    <date>
      <year-start>1903</year-start>
      <year-end>1908</year-end>
    </date>
    <tags/>
    <melody>Wilhelmus</melody>
  <author>Florimond van Duyse</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">Aenhoord zonder vermijden, groot jammer word bedied,</l>
        <l id="s1:l2">wat in verleden tijden in Italien is geschied;</l>
        <l id="s1:l3">hoe dat daer een markgrave tot zijn huisvrouwe nam</l>
        <l id="s1:l4">een schamel dogter en slave, die veel droefheid overquam.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Verstandig van verstande was dezen heer bequaem,</l>
        <l id="s2:l2">een prince van den lande, Goutier was zyne naem;</l>
        <l id="s2:l3">hij bereide hem daerneven te trouwen een huisvrouw fijn,</l>
        <l id="s2:l4">omdat daer, na zijn leven, erfgenamen zouden zijn.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Toen sprak Goutier getrouwe: ‘is dat u begeeren al</l>
        <l id="s3:l2">zoo wil ik nemen een vrouwe, die mij believen zal,</l>
        <l id="s3:l3">zij is dan arm of rijke, na mijnen zin geree.’</l>
        <l id="s3:l4">Zijn heeren algelijke waren daermee te vree.</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">‘Trouwt vry na u begeeren, 't zij laeg of hoog vermaerd,</l>
        <l id="s4:l2">wij zullen ze ook be-eeren, als of gy 't zelver waerd,</l>
        <l id="s4:l3">en ook in eeren houwen, al waer 't een koningin.’</l>
        <l id="s4:l4">Dus nam Goutier een vrouwe, al na zijn eigen zin.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Als nou den grave trouwden, 't gebeurde met geduld,</l>
        <l id="s5:l2">dat hij een dochter trouwde, alzoo gij hooren zult.</l>
        <l id="s5:l3">Grizella was zij geheeten, van een zoo schamelen stam,</l>
        <l id="s5:l4">die den grave hoog gezeten, tot zijn huisvrouwe nam.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">In 't dorp niet ver van dane woondeg' een huysman ydoon,</l>
        <l id="s6:l2">een arm schamel manne, die had een dogter schoon.</l>
        <l id="s6:l3">Van overgroot armoede, zoo wast met hem gesteld,</l>
        <l id="s6:l4">dat zijn dogter gink hoeden de schapen door het veld.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Dees arme schamel deeren, die stond in zijn behaag;</l>
        <l id="s7:l2">met kwaa gelapte kleeren zoo ging zij alle daag.</l>
        <l id="s7:l3">De markgraaf seer beminde de schamel dogter vroet,</l>
        <l id="s7:l4">al was zij van jongs kinde in armoe opgevoet.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Om zijn bruyd te vereeren, zoude hij maken vrij</l>
        <l id="s8:l2">veel kostelijke kleeren, van sammath en van sey;</l>
        <l id="s8:l3">ketenen, ringen schoonen, seer kostelijk van gout,</l>
        <l id="s8:l4">sijn bruyd daar mede kroonen, als hy ze halen zou.</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Als alle ding van noden ter bruyloft was bereyt,</l>
        <l id="s9:l2">so heeft den graaf ontboden dat al zijn overheid,</l>
        <l id="s9:l3">sijn heeren al te malen, juffrouwen, maagden waart,</l>
        <l id="s9:l4">men zou zijn bruyd inhalen, met wagens, ros en paart.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Goutier met al zijn heeren is getrokken op de reys</l>
        <l id="s10:l2">sijn bruyd met grooter eeren te brengen in zijn paleys.</l>
        <l id="s10:l3">Sij verlangden algemeene te zien deeze landsvrouw,</l>
        <l id="s10:l4">want niemand wist ter deegen wie de bruyd wesen sou.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">Als zij kwamen gerene in 't dorp zonder geschil</l>
        <l id="s11:l2">voor een schamel huysken kleene zoo hiel den grave stil.</l>
        <l id="s11:l3">Grisella die kwam daere, zy had gehaald een gank</l>
        <l id="s11:l4">schoon water, dat is klaere, haar daagelijkse drank.</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">Hij vraagde zonder mentie: ‘waar is u vader confuys?’</l>
        <l id="s12:l2">Sij antwoordde met reverentie: ‘mijn vader is hier in huys.’</l>
        <l id="s12:l3">- ‘Gaat, roept sonder vertreeken uwen vader geree,</l>
        <l id="s12:l4">ick moet hem noodig spreeken;’ dat zij zeer haastig dee.</l>
      </lg>
      <lg id="s13" type="stanza">
        <l id="s13:l1">Als den vader zonder wyle kwam uyt den huys valjant,</l>
        <l id="s13:l2">den grave riep hem aan een zije en nam hem by der hand,</l>
        <l id="s13:l3">toen sprak Goutier verheven: ‘mijn vriend, wat segt gij nouw,</l>
        <l id="s13:l4">wilt gij mij u dogter geven tot myn egte huysvrouw?’</l>
      </lg>
      <lg id="s14" type="stanza">
        <l id="s14:l1">Den arme man verleggen, die stont daar ongeblaamt,</l>
        <l id="s14:l2">och laas, wist niet te zeggen, zoo zeer was hij beschaamt,</l>
        <l id="s14:l3">en hij sprak met vergrouwen: ‘genaad myn edele heer,</l>
        <l id="s14:l4">sou 'k u mijn dogter onthouwen, neemt gij ze maar in eer.’</l>
      </lg>
      <lg id="s15" type="stanza">
        <l id="s15:l1">Den graaf na zijn intentie sprak: ‘brengt mij dog daarbij,</l>
        <l id="s15:l2">ick sel in u presentie vraagen of 't haar wille zij.’</l>
        <l id="s15:l3">Grisella sag dees heere met haar vader komen daar,</l>
        <l id="s15:l4">sij schaamde haar zoo seere; den graaf die sprak tot haar:</l>
      </lg>
      <lg id="s16" type="stanza">
        <l id="s16:l1">‘'t Belieft u vader gepresen dat gij zult mijn huysvrouw zijn,</l>
        <l id="s16:l2">salt uwen wil ook wesen? daar op berichten mijn,</l>
        <l id="s16:l3">ofte ik u, lief verheven, trout voor mijn huysvrouw saan,</l>
        <l id="s16:l4">ofte gij mij al u leeven sout wezen onderdaan.</l>
      </lg>
      <lg id="s17" type="stanza">
        <l id="s17:l1">‘Gij sult tot geene tye op mij wesen vergromt,</l>
        <l id="s17:l2">maar altoos even blye, wat u ook overkomt,</l>
        <l id="s17:l3">dat gij tot geen termijne sult zijn op mijn verstoort;</l>
        <l id="s17:l4">stelt uwen wil in mijne als een goe vrouw behoort.’</l>
      </lg>
      <lg id="s18" type="stanza">
        <l id="s18:l1">Sy sprak: ‘genadige heere! ik dat niet weerdig ben</l>
        <l id="s18:l2">te komen tot sulker eere; maar is dit uwen zin,</l>
        <l id="s18:l3">mijn genadige heer verheven, zoo gedenket immernigt</l>
        <l id="s18:l4">dat ik u al mijn leven sal geve een kwaad gezigt.</l>
      </lg>
      <lg id="s19" type="stanza">
        <l id="s19:l1">‘Ik sal, mijn heer verheven, als een goe vrouwe, ziet,</l>
        <l id="s19:l2">gehoorzaam zijn mijn leven en doen dat gij gebied</l>
        <l id="s19:l3">om de vriendschap te verwerven. Dat mij mag komen aan,</l>
        <l id="s19:l4">al soud gij mij doen sterve, ik sal 't in dank ontfaan.</l>
      </lg>
      <lg id="s20" type="stanza">
        <l id="s20:l1">‘So waar ik een vrouw misdaedig, deed ik mijn man verseer;</l>
        <l id="s20:l2">gehoorzaamheid gestaedig, dat is der vrouwen eer.’</l>
        <l id="s20:l3">Hij sprak tot al zijn heeren ende jonkvrouwen fijn:</l>
        <l id="s20:l4">‘siet dees schamel deeren sal mijn huysvrouwe zijn.’</l>
      </lg>
      <lg id="s21" type="stanza">
        <l id="s21:l1">Sijn heeren met verlangen, zij traden van den paart,</l>
        <l id="s21:l2">hebben de bruyd ontfangen aldaar in grooter waart;</l>
        <l id="s21:l3">haer schamel kleed're dinne, die men daer ras uitdeed;</l>
        <l id="s21:l4">gelijk eener gravinne, soo werd zij daar gekleet.</l>
      </lg>
      <lg id="s22" type="stanza">
        <l id="s22:l1">Een goede ring besnede stak hij aan haar hand, daar</l>
        <l id="s22:l2">trouwde hij ze mede, in presentie van haar vaar.</l>
        <l id="s22:l3">Den armen man eersamen bewaart de slegte kleer,</l>
        <l id="s22:l4">hij dogt of zij weer kwamen, 't is geen vrouw voor sulken heer.</l>
      </lg>
      <lg id="s23" type="stanza">
        <l id="s23:l1">Grisella sat op een wagen, boven de vrouwen geeerd,</l>
        <l id="s23:l2">maar, laas, noyt droever dagen en ware voor haar bescheert.</l>
        <l id="s23:l3">Met zijn juffrouws en heeren zoo heeft hij ongeroert</l>
        <l id="s23:l4">Grisella met grooter eeren op zijn paleys gevoert.</l>
      </lg>
      <lg id="s24" type="stanza">
        <l id="s24:l1">Daar gink den grave trouwen Grisella zijn vrouwe bloot;</l>
        <l id="s24:l2">van hem en zijn landsvrouwen was daar een blijdschap groot.</l>
        <l id="s24:l3">Maar Grisella verheven, als de bruyloft was volent,</l>
        <l id="s24:l4">nooyt vrou en mogt beleven sulk jammer en elent.</l>
      </lg>
      <lg id="s25" type="stanza">
        <l id="s25:l1">Grisella vol eerbaarhede was seer bemind aldaar,</l>
        <l id="s25:l2">sij maakte altijd vrede daar twist of tweedragt waar.</l>
        <l id="s25:l3">Den grave seer verheugde met deese jonkvrouw blij,</l>
        <l id="s25:l4">het gantsche land verheugde, soo liefgetal was zij.</l>
      </lg>
      <lg id="s26" type="stanza">
        <l id="s26:l1">Wat droefheid ofte lijden dat haar mogt komen an,</l>
        <l id="s26:l2">sij was altijd even blijde al tegen haren man.</l>
        <l id="s26:l3">Op 't lest worden zij zware, de goede vrouw bekwaam,</l>
        <l id="s26:l4">een dogter ging zij baren, den grave seer aangenaam.</l>
      </lg>
      <lg id="s27" type="stanza">
        <l id="s27:l1">De grave zonder toeven kwam eens tot zijnder vrouw,</l>
        <l id="s27:l2">hij woude gaan beproeven hoe zij haar houden zou;</l>
        <l id="s27:l3">hij sprak met onverstande: ‘vrouw, wat heb ik aanveert,</l>
        <l id="s27:l4">al mijn heeren van den lande die zijn door u onteert.</l>
      </lg>
      <lg id="s28" type="stanza">
        <l id="s28:l1">‘Sij willent niet toe laten dat u kinders erfgenaam zijn,</l>
        <l id="s28:l2">gij zijt te schamel van staten, seggen zij tegens mijn:</l>
        <l id="s28:l3">dus maakt dan geen geschille; wilt gij houde vriendschap koen,</l>
        <l id="s28:l4">soo moet ik mijnen wille met dit jongen kindeken doen.’</l>
      </lg>
      <lg id="s29" type="stanza">
        <l id="s29:l1">- ‘Soude 'k uwen wil onthouden, mijn edele heere koen?</l>
        <l id="s29:l2">gij meugt altijd met den houden dat u believe doen;</l>
        <l id="s29:l3">om geenderhande saken, wat in u behaegen staat,</l>
        <l id="s29:l4">ik sal geen ongenugte maken,’ sprak zij met een blij gelaat.</l>
      </lg>
      <lg id="s30" type="stanza">
        <l id="s30:l1">Van 't seggen zijner vrouwe hij seer verwondert waar;</l>
        <l id="s30:l2">sijn kamerling getrouwe en die sond hij tot haer:</l>
        <l id="s30:l3">‘neemt dat kind zonder mijde, en maakt een groot getier</l>
        <l id="s30:l4">of gij 't wou den hals afsnijden, en brenget mij dan hier.’</l>
      </lg>
      <lg id="s31" type="stanza">
        <l id="s31:l1">Den kamerling vrijmoedig ras in de kamer trat</l>
        <l id="s31:l2">daar Grisella mismoedig met haar kindeken sat.</l>
        <l id="s31:l3">Hij sprak zonder beraden: ‘genadige vrouw koen,</l>
        <l id="s31:l4">vergeeft mij dees misdaden, die ik u hier sal doen.</l>
      </lg>
      <lg id="s32" type="stanza">
        <l id="s32:l1">‘Geeft mij nu zonder mijden dat jonge kindeken teer;</l>
        <l id="s32:l2">ik sal 't den hals afsnijden door bedwang van mijnen heer,</l>
        <l id="s32:l3">daar toe ben ik geboden van al zijn edellien</l>
        <l id="s32:l4">dat kindeken te dooden dat zij 't zouden aanzien.’</l>
      </lg>
      <lg id="s33" type="stanza">
        <l id="s33:l1">Grisella van dit gerugte, al was 't om te doen kwaat,</l>
        <l id="s33:l2">sij weende, nog versugten, maar toonde een blij gelaat;</l>
        <l id="s33:l3">sij kusten zoo menig werven dat kleene kindeken zoet;</l>
        <l id="s33:l4">‘og mogt ik voor u sterven,’ sprak zij, ‘mijn jonge bloet!’</l>
      </lg>
      <lg id="s34" type="stanza">
        <l id="s34:l1">Sij gaf hem 't kindeken teere, als zij 't wel had gerieft:</l>
        <l id="s34:l2">‘nu brengt dat uwe heere; hij doe (dier mee) dat hem belieft.’</l>
        <l id="s34:l3">De knegt zonder verleggen tot zijnen heer voorseyt</l>
        <l id="s34:l4">hij had genoeg te seggen van der vrouwen gehoorsaamheyd.</l>
      </lg>
      <lg id="s35" type="stanza">
        <l id="s35:l1">Den grave verstond de reede van haar gedrag(t) valjant,</l>
        <l id="s35:l2">hij deder dat kindeken kleden en sant heymelick uyt 't land</l>
        <l id="s35:l3">tot sijn suster getrouwe, de gravinne van Born eerbaar,</l>
        <l id="s35:l4">dat zij dat kinde zou houwe, alsof 't haar eyge waar.</l>
      </lg>
      <lg id="s36" type="stanza">
        <l id="s36:l1">Alzoo beproefde hij zijn vrouw met moede straf,</l>
        <l id="s36:l2">nogtans dat vrouwken blij hem geen zuur gezigt en gaf,</l>
        <l id="s36:l3">maar inwendige smerte heeft zij van binneu geproeft,</l>
        <l id="s36:l4">want haar moederlijk herte was totterdood bedroeft.</l>
      </lg>
      <lg id="s37" type="stanza">
        <l id="s37:l1">De vrouw niet en versaagden van alle lijden saan</l>
        <l id="s37:l2">of tegen niemand klaagden zij over haren man;</l>
        <l id="s37:l3">maer even staedig blije, gedienstig hoe langs hoe meer,</l>
        <l id="s37:l4">liet zij tot allen tije haar man in grooter eer.</l>
      </lg>
      <lg id="s38" type="stanza">
        <l id="s38:l1">Toen werd zij weder zware, de goede vrouw ydoon;</l>
        <l id="s38:l2">toen men se daar zag baren een schoone jonge soon,</l>
        <l id="s38:l3">den graaf als den verstoorden sprak tot sijn vrouw vermaert:</l>
        <l id="s38:l4">‘ik sal 't al doen vermoorden wat gij ter wereld baert.’</l>
      </lg>
      <lg id="s39" type="stanza">
        <l id="s39:l1">- ‘Ik bid u,’ sprak de vrouwe, ‘mijn genadigste heere, zwijgt,</l>
        <l id="s39:l2">'k sal God bidden voor jouwe, dat gij beter zinnen krijgt;</l>
        <l id="s39:l3">ik en dit kindeken bloode wij hooren u eygen nu,</l>
        <l id="s39:l4">gij meugt mijn ook doen dooden, mijn heer, believet u.’</l>
      </lg>
      <lg id="s40" type="stanza">
        <l id="s40:l1">Door al dat land was daere blijdschap en vreugde schoon,</l>
        <l id="s40:l2">dat de gravin gelegen waer van eenen jongen zoon,</l>
        <l id="s40:l3">Goutier al sonder falen zont weer zijn knegt gedwee</l>
        <l id="s40:l4">om dat kindeken te halen als hij het andere dee.</l>
      </lg>
      <lg id="s41" type="stanza">
        <l id="s41:l1">De knegt sprak mee versnooden: ‘geeft mij u zoon geree,</l>
        <l id="s41:l2">ik moet het ook gaan dooden, als ik dat andere dee.’</l>
        <l id="s41:l3">Sy gaft hem in zijn arm: ‘doet dat mijn man gebied,</l>
        <l id="s41:l4">maar 'k hoop 't sal hem ontfermen, als hij dat kindeke ziet.’</l>
      </lg>
      <lg id="s42" type="stanza">
        <l id="s42:l1">Goutier in korten stonden heeft ook dat kindeke mee</l>
        <l id="s42:l2">tot zijner suster gesonden, als hij dat andere dee;</l>
        <l id="s42:l3">maar het was al verlooren alle zijn boos opstel,</l>
        <l id="s42:l4">hij konde niet verstoren de verduldige Grisel.</l>
      </lg>
      <lg id="s43" type="stanza">
        <l id="s43:l1">De graaf begost te praten tot al zijn heeren trou,</l>
        <l id="s43:l2">dat hij ze wou verlaten en trouwen een andere vrouw;</l>
        <l id="s43:l3">want van den paus van Romen had hij geworven klaar,</l>
        <l id="s43:l4">dat heeft Grisella vernomen, die even patientig waar.</l>
      </lg>
      <lg id="s44" type="stanza">
        <l id="s44:l1">Goutier zont met verstrengen aen zijn suster ydoon,</l>
        <l id="s44:l2">zij zou zijn dogter brengen, met zijnen jongen soon,</l>
        <l id="s44:l3">die zij wel veertien jare had opgehouden fijn.</l>
        <l id="s44:l4">Van dese gink de mare, dat zijn huysvrouw zou zijn.</l>
      </lg>
      <lg id="s45" type="stanza">
        <l id="s45:l1">Goutier die sprak zeer felle tot zijn huysvrouw sabyt:</l>
        <l id="s45:l2">‘siet, vrouw, gij weetet welle, hoe gij hier gekomen zijt.</l>
        <l id="s45:l3">siet hier des paus plackaete: 't word mijn bevolen stijf,</l>
        <l id="s45:l4">dat ik u moet verlaten en trouwen een ander wijf.</l>
      </lg>
      <lg id="s46" type="stanza">
        <l id="s46:l1">‘Stel vrij in uwen zinne te vertrekken ongetoeft,</l>
        <l id="s46:l2">daer komt een jong gravinne, daer ben ik aen verlooft;</l>
        <l id="s46:l3">trekt uyt u schoone kleeren, u kostelijk gewaed,</l>
        <l id="s46:l4">gij moet wederom keeren in uwen armen staet.</l>
      </lg>
      <lg id="s47" type="stanza">
        <l id="s47:l1">‘Haest u en maeckt u rede, dat gij van hier geracht,</l>
        <l id="s47:l2">en draegt ook geen meer mede dan gij hier hebt gebracht;</l>
        <l id="s47:l3">ten is hier geen costuyme, twee vrouwen in een paleys;</l>
        <l id="s47:l4">gij moet de plaetse ruymen, want zij is op de reys.’</l>
      </lg>
      <lg id="s48" type="stanza">
        <l id="s48:l1">Grisella hoord men spreken: ‘al zit ik in dit bedrijf,</l>
        <l id="s48:l2">ik heb mij nooyt geleken om weerdig te zijn u wijf;</l>
        <l id="s48:l3">uw hooge staat gewisse en mijn armoedt verseyt</l>
        <l id="s48:l4">en heeft geen gelijkenisse tegen u edelheid.</l>
      </lg>
      <lg id="s49" type="stanza">
        <l id="s49:l1">‘Tot deser eer en trouwe,’ sprak zij en weende zeer,</l>
        <l id="s49:l2">‘heb ik geweest u vrouwe; dus dank ik u mijn heer</l>
        <l id="s49:l3">der hoogheid en der eere, die gij mij bewesen had;</l>
        <l id="s49:l4">ik wil gaen wederkeeren in mijnen armen staet.</l>
      </lg>
      <lg id="s50" type="stanza">
        <l id="s50:l1">‘De nieuwe bruyd verheven wil ik ruymen de stad,</l>
        <l id="s50:l2">de heerlijkheid overgeven, die ik vijftien jaar heb gehad;</l>
        <l id="s50:l3">naakt ben ik gekomen sane, uyt mijn ouders huys gebrogt;</l>
        <l id="s50:l4">naekt sal ik wederom gane; ik heb hier niet gebrogt.’</l>
      </lg>
      <lg id="s51" type="stanza">
        <l id="s51:l1">Grisella verduldelijke trok uyt haer schoone kleer,</l>
        <l id="s51:l2">haar juweelen kostelijke, en die gaf zij hem weer.</l>
        <l id="s51:l3">‘Die ring daer gij mee troude,’ sprak zij met groot geween,</l>
        <l id="s51:l4">‘mijn kostelijkheid van goude, het leyd daer al bijeen.</l>
      </lg>
      <lg id="s52" type="stanza">
        <l id="s52:l1">‘Maer ik bid u, heer getrouwe, dat gij zonder gekijf,</l>
        <l id="s52:l2">dit hemdeken aen laet houwen, te bedecken mijn naekte lijf.’</l>
        <l id="s52:l3">Toen zoo sprak haere manne: ‘wel aen maekt u voort heen</l>
        <l id="s52:l4">en houd dat hembt dan ane.’ Des bedankte zij hem seer.</l>
      </lg>
      <lg id="s53" type="stanza">
        <l id="s53:l1">Wast niet een groot elende? met den blooten hooft confuys</l>
        <l id="s53:l2">en barvoets in haer hemde, zond hij ze weder thuys.</l>
        <l id="s53:l3">Haer schamele vader, och armen, zijn dochter hij aenenam,</l>
        <l id="s53:l4">'t mocht een steenen hert erbermen, zo deerlijk zij daer quam.</l>
      </lg>
      <lg id="s54" type="stanza">
        <l id="s54:l1">Desen armen oude manne bragt haar qua kledere voort</l>
        <l id="s54:l2">en die trok zij weer anne, verhavent en verschoort;</l>
        <l id="s54:l3">sy dienden met neerstigheden haren vader vermaert,</l>
        <l id="s54:l4">als zij te vooren deden, want zij had hem lief en waert.</l>
      </lg>
      <lg id="s55" type="stanza">
        <l id="s55:l1">Binnen seer korte tijden alzo quam daer te land</l>
        <l id="s55:l2">den graaf van Borne rijden met zijn vrouwe triumphant,</l>
        <l id="s55:l3">met de twee kinders verheven, dat daer te land de lien</l>
        <l id="s55:l4">en hadden van al haer leven zoo schoonen stoet gesien.</l>
      </lg>
      <lg id="s56" type="stanza">
        <l id="s56:l1">Sij seyden d' een die mogt er wel zijn een koningin fier,</l>
        <l id="s56:l2">maar twas voorwaer de dogter van Grisella en Goutier.</l>
        <l id="s56:l3">Goutier heeft zonder verbloden Grisel zijn huysvrouw weer</l>
        <l id="s56:l4">op zijn paleys ontboden met haer gescheurde kleer.</l>
      </lg>
      <lg id="s57" type="stanza">
        <l id="s57:l1">Goutier sprak tot Grisellen: ‘gij moet nu blijven hier;</l>
        <l id="s57:l2">helpt alle ding bestellen, gij weet dog mijn manier.</l>
        <l id="s57:l3">Gij meugt niet van hier gane, zoo lank ik bruyloft hou;</l>
        <l id="s57:l4">'t goud, silver gaed te slaene, dat beveel ik aen jou.’</l>
      </lg>
      <lg id="s58" type="stanza">
        <l id="s58:l1">‘Tot uwen dienst, mijn heere,’ sprak zij tot haren graaf,</l>
        <l id="s58:l2">‘sal ik u ook bedienen als een arme schamel slaaf.’</l>
        <l id="s58:l3">Potten, kannen en vlooten maekten zij reyn en klaer;</l>
        <l id="s58:l4">Goutier de tranen schooten over zijn wangen daer.</l>
      </lg>
      <lg id="s59" type="stanza">
        <l id="s59:l1">Als nu omtrent de noenen de maeltijd was op 't best,</l>
        <l id="s59:l2">veel heeren en baroenen waren aldaer ter feest,</l>
        <l id="s59:l3">jonge dogters veelderhande, juffrouwen, edellien,</l>
        <l id="s59:l4">sij hadden daer te lande nooyt zulke vreugde gesien.</l>
      </lg>
      <lg id="s60" type="stanza">
        <l id="s60:l1">Daer sat ten selven tijde den markgrave devijn</l>
        <l id="s60:l2">met zijn dogter aen zijn zijde, die men heet de bruyd te zijn.</l>
        <l id="s60:l3">Hij deede, zonder verlangen, Grisella zijn vrouw, gedwee</l>
        <l id="s60:l4">eenen gouden kop daer brengen, dat zij zeer haastig dee.</l>
      </lg>
      <lg id="s61" type="stanza">
        <l id="s61:l1">‘Grisella, wat dunkt u hiere van mijner bruyd,’ sprak hij;</l>
        <l id="s61:l2">‘is zij niet schoon en fiere, geneugelijk daer bij?’</l>
        <l id="s61:l3">- ‘Ja zij is schoon en fiere,’ sprak zij met blij gelaet,</l>
        <l id="s61:l4">‘God wilse voorspoet geeve in haar houwelijke staet.</l>
      </lg>
      <lg id="s62" type="stanza">
        <l id="s62:l1">‘Maer handelt dog wat sagter,’ sprak zij, ‘dat bid ik jou,</l>
        <l id="s62:l2">met dees edele dochter, als met u andere vrouw;</l>
        <l id="s62:l3">sij is nog ionk van jaren, proper en teer van lee,</l>
        <l id="s62:l4">sij en sout niet kunnen verdragen, als u ander vrouwe dee.’</l>
      </lg>
      <lg id="s63" type="stanza">
        <l id="s63:l1">Goutier, door groot ontfermen, trat van de tafel trouw;</l>
        <l id="s63:l2">hij nam daer in zijn ermen Grisella zijn huysvrouw;</l>
        <l id="s63:l3">‘mijn waerde vrouw verheven,’ sprak hij vol alder eer,</l>
        <l id="s63:l4">‘willet mij dog vergeven, dat ik u dus temteer.</l>
      </lg>
      <lg id="s64" type="stanza">
        <l id="s64:l1">‘'k Sal u niet meer’ bedroeven, al heb ik u dus benout,</l>
        <l id="s64:l2">ik deet om te beproeven, hoe dat ge u houden sout;</l>
        <l id="s64:l3">siet hier dees bruyd devijne, mijn alderliefste vroet,</l>
        <l id="s64:l4">dats u dogter en de mijne, die mijn suster heeft gevoet.</l>
      </lg>
      <lg id="s65" type="stanza">
        <l id="s65:l1">‘En dees jongeling schoone,’ sprak den graaf devijn,</l>
        <l id="s65:l2">‘dat is ook uwen soone, die gij meend dood te zijn.’</l>
        <l id="s65:l3">Haar herte wil schier bewelven van blijdschap, zoo men zag,</l>
        <l id="s65:l4">soo dat zij van haer zelven langen tijd ter aerden lag.</l>
      </lg>
      <lg id="s66" type="stanza">
        <l id="s66:l1">Den graaf, als een beminde, sprak met een groot geroer:</l>
        <l id="s66:l2">‘siet hier, mijn lieve kinders, dit is u eigen moer.’</l>
        <l id="s66:l3">De goede vrouw, och arme, sij nam seer vriendelijk</l>
        <l id="s66:l4">haer kinders in de arme, van vreugd weende's gelijk.</l>
      </lg>
      <lg id="s67" type="stanza">
        <l id="s67:l1">Haer schamel klederen dunne men daer seer ras uitdeet;</l>
        <l id="s67:l2">gelijk als een gravinne wierd zij daer weer gekleet.</l>
        <l id="s67:l3">Dus heeft hij met verlangen, met grooter weerdigheid</l>
        <l id="s67:l4">Grisella weer ontfangen, getoont zijn vriendelijkheid.</l>
      </lg>
      <lg id="s68" type="stanza">
        <l id="s68:l1">Men hield de bruyloft weder met grooter vreugde ras,</l>
        <l id="s68:l2">de blijdschap was veel meerder dat zij te voore was.</l>
        <l id="s68:l3">Den graaf seer vriendelijke heeft haer schamel vader vereert</l>
        <l id="s68:l4">al zijn leven seer rijke gehouden in groote weert.</l>
      </lg>
      <lg id="s69" type="stanza">
        <l id="s69:l1">Ik geloof dat men geen vrouwe ter wereld vinden mogt,</l>
        <l id="s69:l2">die meer droefheid en rouwe in haer huwelijk overbrogt</l>
        <l id="s69:l3">als deese vrouwe deeden. Na alle groot ellent</l>
        <l id="s69:l4">hebben zij pijs en vreden, haer leven zoo geent.</l>
      </lg>
      <lg id="s70" type="stanza">
        <l id="s70:l1">Hier mag nu elk aenschouwen, de groote gestaedigheyd</l>
        <l id="s70:l2">van dees goede vrouwe, Grisel de schamel meyd,</l>
        <l id="s70:l3">een schoon exempel gegeven, voor alle vrouwen fyn,</l>
        <l id="s70:l4">hoe datze hun mans verheven zullen gehoorzaem zyn.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
