<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>40875</id>
    <date>
      <year-start>1903</year-start>
      <year-end>1908</year-end>
    </date>
    <tags/>
    <melody>Liefste Rosalinde</melody>
  <author>Florimond van Duyse</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">‘Liefste Rosalinde, waerom weende gy?</l>
        <l id="s1:l2">Zegt my, wat is d'oorsaek van u droef geschry?</l>
        <l id="s1:l3">Ik zal u misschien haest konnen maeken bly.</l>
        <l id="s1:l4">Waerom zucht gy, waerom ducht gy? Zegt het my.’</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">- ‘Ach Leander, mijnen nood is al te groot:</l>
        <l id="s2:l2">ik beween mijn vaders en mijn moeders dood;</l>
        <l id="s2:l3">ik zit hier alleen, ik ween, ik zucht, ik kryt:</l>
        <l id="s2:l4">vader, moeder, zuster, broeder, 'k ben't al quyt.’</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">- ‘Zoetste Rosalinde, 't doet my zelver pyn,</l>
        <l id="s3:l2">'k wenschte dat uw droefheyd wezen kost de myn,</l>
        <l id="s3:l3">oft dat uw gezucht wierd onder ons gemeen;</l>
        <l id="s3:l4">ik zou helpen ende stelpen uw geween.’</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">- ‘Daer en zal noyt van mijn weenen zijn kom-af,</l>
        <l id="s4:l2">voor dat ik zal rusten neffens hun in 't graf:</l>
        <l id="s4:l3">ach, mijn lieve moeder, waer ik toch by u,</l>
        <l id="s4:l4">'k ben mijn leven dat ik leve, nu al mu.’</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">- ‘Sus, sus, Rosalinde, sus, en kryt niet meer,</l>
        <l id="s5:l2">troost u met den wille van den grooten Heer;</l>
        <l id="s5:l3">peyst dat ider mensch, die Godt het leven gaf,</l>
        <l id="s5:l4">eens moet sterven, en bederven in het graf.’</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">- ‘'k Dank u zeer, Leander, dat gy, in mijn smert,</l>
        <l id="s6:l2">zoekt te zijn den trooster van mijn droevig hert;</l>
        <l id="s6:l3">gy troost my met woorden, maer 'k en kryg daerom</l>
        <l id="s6:l4">myn beminde doode vriende niet wed'rom.’</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">- ‘Is 't dat mijnen trouwen dienst aen u behaegt,</l>
        <l id="s7:l2">ik zal uwen vader wezen, zoete maegd;</l>
        <l id="s7:l3">den man, daer men d' ouders om verlaeten moet,</l>
        <l id="s7:l4">is u nader als uw vader, en uw bloed.’</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">- ‘Zoetjens wat, Leander, meynt gy dat een maegd</l>
        <l id="s8:l2">zoo terstond tot ieder weder-liefde draegt;</l>
        <l id="s8:l3">van de goede jagers word het wild verfoeyt</l>
        <l id="s8:l4">dat zig vangen laet en langen zonder moeyt.’</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">- ‘Gy weet, Rosalinde, dat mijn hert u mind</l>
        <l id="s9:l2">meer als eenen vader mind syn eygen kind;</l>
        <l id="s9:l3">ik heb u verkoren voor mijn weirde vrouw,</l>
        <l id="s9:l4">Rosalinde, mijn beminde, geeft m'u trouw.’</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">- ‘Gy kont sterk bewegen mijn jong hert en zin;</l>
        <l id="s10:l2">ik voel mij genegen tot uw weder-min;</l>
        <l id="s10:l3">uw bevallig spreken is myns herten-dief:</l>
        <l id="s10:l4">'k kies Leander, en geen ander, voor mijn lief.’</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">- ‘Liefste, als gy my uw trouw zijt gevende,</l>
        <l id="s11:l2">zoo vergeet de doode om de levende;</l>
        <l id="s11:l3">bid Godt voor hun ziele, maer en weent niet meer,</l>
        <l id="s11:l4">als gy meugt nu, zoo verheugt u in den Heer.’</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">Meer als eenig kind syn ouders minnen kan,</l>
        <l id="s12:l2">zal ik u beminnen, mijnen lieven man;</l>
        <l id="s12:l3">wy zijn bruyt en bruvygom, wy zijn man en wyf,</l>
        <l id="s12:l4">wij-lie krielen met twee zielen in een lyf.’</l>
      </lg>
      <lg id="s13" type="stanza">
        <l id="s13:l1">- ‘Eer de thiende maend zal zien de zonne-schyn,</l>
        <l id="s13:l2">zult gy, hop' ik, moeder, en ik, vader zijn,</l>
        <l id="s13:l3">en zoo zult gy weder krygen van den Heer,</l>
        <l id="s13:l4">vader, moeder, zuster, broeder; wenscht gy meer?’</l>
      </lg>
      <lg id="s14" type="stanza">
        <l id="s14:l1">- ‘Door uw lieffelijke woorden zoo vol geest,</l>
        <l id="s14:l2">keert mijn droevig sterf-huys in een bruyloft feest;</l>
        <l id="s14:l3">door den zoeten troost, die gy mijn hert aendoet,</l>
        <l id="s14:l4">keert mijn lyden in 't verblyden, 't zuer in't zoet.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
