<?xml version='1.0' encoding='utf-8' standalone='yes'?>
<song>
  <meta>
    <id>9119</id>
    <date>
      <year-start>1676</year-start>
      <year-end>1676</year-end>
    </date>
    <location>
      <orginal-name>utrecht</orginal-name>
      <standard-name>Utrecht, The Netherlands</standard-name>
      <coordinates>
        <lon>52.0949753</lon>
        <lat>5.109708</lat>
      </coordinates>
    </location>
    <tags/>
    <melody>Psalm 103 Datheen</melody>
  <author>Jodocus van Lodenstein</author></meta>
  <text>
    <lg type="song">
      <lg id="s1" type="stanza">
        <l id="s1:l1">OP uw gena, Genadig Heer, ontbinden</l>
        <l id="s1:l2">Wy 't vlugtig doek, en geven 't aan de winden,</l>
        <l id="s1:l3">En bieden 't holle schip de dolle Zee:</l>
        <l id="s1:l4">Op u gena wy tobben op de baren;</l>
        <l id="s1:l5">Op u gena laat ons geluckig varen,</l>
        <l id="s1:l6">Door uw gena wijst ons een veil'ge ree.</l>
      </lg>
      <lg id="s2" type="stanza">
        <l id="s2:l1">Siet daar verdwijnt het Vaderland, de bergen,</l>
        <l id="s2:l2">De Hooge Steden, en de toornen bergen</l>
        <l id="s2:l3">Sig agter het gordijn van onsen kim.</l>
        <l id="s2:l4">Inwoonders ah! saagt gy 't, hoe soud gy sugten!</l>
        <l id="s2:l5">Uw' stercke ste'en (O droevig voorspook!) vlugten:</l>
        <l id="s2:l6">Wy sien uw Hoogheyt al is maar een schim.</l>
      </lg>
      <lg id="s3" type="stanza">
        <l id="s3:l1">Vaar wel, tot nog voorspoedig Land! wy dragen</l>
        <l id="s3:l2">In onsen boesem 't Land dat d' oude sagen,</l>
        <l id="s3:l3">En daarom lieten Huys en vrienden voort:</l>
        <l id="s3:l4">Die Stadt wiens konstenaar en Bouwer Godt // is;</l>
        <l id="s3:l5">En als dat kostelijcke daar ons lot // is,</l>
        <l id="s3:l6">Wat vragen wy na 't Land van ons geboort?</l>
      </lg>
      <lg id="s4" type="stanza">
        <l id="s4:l1">Ons' Oudren lief! dien w' onder't herte lagen,</l>
        <l id="s4:l2">En die ons nu in 't herte leggen; dragen</l>
        <l id="s4:l3">Wy u niet met ons waar wy reysen? Gy</l>
        <l id="s4:l4">Sijt in ons hert, en wy in 't uw' gelegen:</l>
        <l id="s4:l5">O Vaders lief! O Moeders lief! u segen</l>
        <l id="s4:l6">Die wy op 't scheyden kregen, blijft ons by.</l>
      </lg>
      <lg id="s5" type="stanza">
        <l id="s5:l1">Uw sorge self heeft ons teed're jaren</l>
        <l id="s5:l2">In kindsch verstand, noch ruw en onvervaren</l>
        <l id="s5:l3">Geleerd, ons Vader in den Hemel is;</l>
        <l id="s5:l4">Dat is waaragtig, dies wy slaan ons oogen</l>
        <l id="s5:l5">Na boven, en het Goddelijck mee-doogen</l>
        <l id="s5:l6">Maackt die beloft ons door 't geloove wis.</l>
      </lg>
      <lg id="s6" type="stanza">
        <l id="s6:l1">Wy sullen ons door liefden tot elkand'ren</l>
        <l id="s6:l2">Door Liefde die geen eeuwe sal verand'ren</l>
        <l id="s6:l3">Ons' Oudren af-sijn duldig dragen doen.</l>
        <l id="s6:l4">O Vader! komt en bind ons hert te gader,</l>
        <l id="s6:l5">Door Iesum aan u vast, en treckt ons nader</l>
        <l id="s6:l6">In voorspoet still, en lijdsaam in u roe'en.</l>
      </lg>
      <lg id="s7" type="stanza">
        <l id="s7:l1">Daar laten wy nu tobbend op de baren</l>
        <l id="s7:l2">Dien overvloedt der Godt-verligte scharen:</l>
        <l id="s7:l3">Maar alles is ons Iesus in den Geest.</l>
        <l id="s7:l4">Hy is het Woord des Vaders, Hy ons Tempel,</l>
        <l id="s7:l5">Hy ons geselschap, ons volmaackt Exempel,</l>
        <l id="s7:l6">'t Geslagte Lam ons eenig Paschen-Feest.</l>
      </lg>
      <lg id="s8" type="stanza">
        <l id="s8:l1">Wy gissen wel dat al wat lief en teder</l>
        <l id="s8:l2">Is, roept; Keer Holckenburg! Mary keer weder!</l>
        <l id="s8:l3">Maar wat daar lieflijck roept wy horen 't niet:</l>
        <l id="s8:l4">Niet dat de wind, niet dat de felle golven</l>
        <l id="s8:l5">Ons ooren tuyten doen; of wy bedolven</l>
        <l id="s8:l6">(Verby 't gevoelen) steecken in 't verdriet;</l>
      </lg>
      <lg id="s9" type="stanza">
        <l id="s9:l1">Noch dat den Ganges met nog liever schatten</l>
        <l id="s9:l2">In Goud of Steen ons herten soo kan vatten,</l>
        <l id="s9:l3">Dat wy als Goud en Steen onraackbaar sijn:</l>
        <l id="s9:l4">Och neen! wy laten Diamant en doosen</l>
        <l id="s9:l5">Voor haar wiens deel op aarden is, en koosen</l>
        <l id="s9:l6">Om Goud nog steen, den Ganges voor den Rhyn.</l>
      </lg>
      <lg id="s10" type="stanza">
        <l id="s10:l1">Daar is een sterck geroep, dat ons 't geloov // maakt</l>
        <l id="s10:l2">En voor 't geroep van wat ons lief is doov // maakt:</l>
        <l id="s10:l3">Een Macedonisch-Man ist, Formosaan,</l>
        <l id="s10:l4">Of Amboynees', Arouwaan, of  Chinese;</l>
        <l id="s10:l5">(Sou dit wel d'aenvang van ons Pinxter wesen?)</l>
        <l id="s10:l6">Althoos sijn spraack wy duydelijck verstaan.</l>
      </lg>
      <lg id="s11" type="stanza">
        <l id="s11:l1">Die heeft den Berg van s' Heeren Huys gelegen</l>
        <l id="s11:l2">Op aller Bergen top in 't oog gekregen,</l>
        <l id="s11:l3">En vloeyt met sijn geselschap derwaarts aan.</l>
        <l id="s11:l4">Die schreeuwen, t'sa! t'sa! t' samen na den Heere!</l>
        <l id="s11:l5">En Holckenburg! kom ons sijn wege leere':</l>
        <l id="s11:l6">Wy willen wy sullen met u gaan.</l>
      </lg>
      <lg id="s12" type="stanza">
        <l id="s12:l1">Wie soude d' on-op-houdelijcke vlagen</l>
        <l id="s12:l2">Van sulken schreeu ontveinsend kunnen dragen?</l>
        <l id="s12:l3">Of 't lief geroep noch hooren daar door heen?</l>
        <l id="s12:l4">En wouden wy; hy treckt ons by de slippen</l>
        <l id="s12:l5">En segt, gy kunt, gy sult ons niet ontglippen</l>
        <l id="s12:l6">Voor wy den dorpel van Godts huys betre'en.</l>
      </lg>
      <lg id="s13" type="stanza">
        <l id="s13:l1">Dus sien wy Zion herelijck verheven</l>
        <l id="s13:l2">Met Moor en Indiaan, die op-geschreven</l>
        <l id="s13:l3">Sijn in 't getal der Burg'ren van die Stadt.</l>
        <l id="s13:l4">Com Noorden-wind, com Westen-mouson schigtig</l>
        <l id="s13:l5">En drijft ons haast: com Oost en Zuyden pligtig</l>
        <l id="s13:l6">Breng Sonen Gods, en Dogt'ren als een schat.</l>
      </lg>
      <lg id="s14" type="stanza">
        <l id="s14:l1">Nu brand ons' hert, en niet en sal 't beswalcken.</l>
        <l id="s14:l2">Verwondert u niet stuyrman, soo de balcken</l>
        <l id="s14:l3">Daar op wy drijven, snelder gaan als oit,</l>
        <l id="s14:l4">Want noit en trock de Noord-ster so u naalde,</l>
        <l id="s14:l5">Als nu die Oost-Zuyd-Oost-ster (die noit daalde)</l>
        <l id="s14:l6">Ons hert en schip treckt, en ons reis voltoit.</l>
      </lg>
      <lg id="s15" type="stanza">
        <l id="s15:l1">Verwondert u niet dat u seylen rond // staan;</l>
        <l id="s15:l2">'t Sijn niet dan sugten die uyt hert en mond // gaan</l>
        <l id="s15:l3">Van vromen, die voor ons den Opper-Heer</l>
        <l id="s15:l4">(Die wind en stromen magtig kan gebieden)</l>
        <l id="s15:l5">Al smekend' bidden, en voor uyt bedieden</l>
        <l id="s15:l6">Ons voor-de-wind, in't stigten van sijn Eer.</l>
      </lg>
      <lg id="s16" type="stanza">
        <l id="s16:l1">De son in 't suyden siet ons tot hem komen</l>
        <l id="s16:l2">Al beytlend' op de wanckelbare stroomen,</l>
        <l id="s16:l3">Hy wagt ons niet maar loopt ons te gemoet,</l>
        <l id="s16:l4">En tragt voor ons den Evenaer te krijgen:</l>
        <l id="s16:l5">Dus sien wy ons het ligt van Gracy stijgen,</l>
        <l id="s16:l6">En liefden-warmt verand'ren in een gloet.</l>
      </lg>
      <lg id="s17" type="stanza">
        <l id="s17:l1">En of, wanneer gy Java meent te vinden,</l>
        <l id="s17:l2">Gy vond u reeckning door d' onseeckre winden</l>
        <l id="s17:l3">Mis-maackt, en u verbystert op het lest:</l>
        <l id="s17:l4">Zijt niet verbaast ons' herte sal wel peylen</l>
        <l id="s17:l5">Hoe na wy sijn, en hoe verr nog te seylen,</l>
        <l id="s17:l6">Ia gissen op een uyrtjen Oost-en-West.</l>
      </lg>
      <lg id="s18" type="stanza">
        <l id="s18:l1">En of den droeven Hemel dan sijn sterren</l>
        <l id="s18:l2">Niet blincken, en u deed op zee verwerren:</l>
        <l id="s18:l3">Bruyck maar 't Compas van ons' hert tot geleydt;</l>
        <l id="s18:l4">En luister maar aandagtig, gy sult hooren</l>
        <l id="s18:l5">Een Land-geroep van duisend uit-verkooren</l>
        <l id="s18:l6">Die op ons komst ons Vader heeft bereydt.</l>
      </lg>
      <lg id="s19" type="stanza">
        <l id="s19:l1">Ach! Vader lief! dewijl wy tobbend' drijven</l>
        <l id="s19:l2">Op 't wanckle vogt, wilt immer by ons blijven</l>
        <l id="s19:l3">En 't hert op u onwanckelbaar doen staan.</l>
        <l id="s19:l4">Nu sien wy in de diepten uwe wond'ren</l>
        <l id="s19:l5">En hooren 't onder onse voeten dond'ren,</l>
        <l id="s19:l6">Dewijl wy d' Af-grond droogs-voets overgaan.</l>
      </lg>
      <lg id="s20" type="stanza">
        <l id="s20:l1">Daar rysen wy in steylten tot de wolcken;</l>
        <l id="s20:l2">Als of uw hand ons uyt de lage volcken</l>
        <l id="s20:l3">Woud nemen in u eeuwig Coningrijck:</l>
        <l id="s20:l4">Daar dalen wy weer; O! vervaarlijck dalen</l>
        <l id="s20:l5">In ongeloof! wil ons Heer weder-halen</l>
        <l id="s20:l6">Met Petro, dat ons siele niet beswijck.</l>
      </lg>
      <lg id="s21" type="stanza">
        <l id="s21:l1">Daar sien wy niet dan lucht en water Heere</l>
        <l id="s21:l2">Dat ons de Hooghte van u Goedheyt leere'</l>
        <l id="s21:l3">Sal, en den Af-grond van u toornicheyd:</l>
        <l id="s21:l4">Ach! dat het stadigh sien van Zee en wolcken</l>
        <l id="s21:l5">Ons on-op-houd'lijck die twe diepe kolcken</l>
        <l id="s21:l6">Bedencken de'en en spreken met beleyd!</l>
      </lg>
      <lg id="s22" type="stanza">
        <l id="s22:l1">De gansche werlt schijnt in dit Schip te wonen</l>
        <l id="s22:l2">En uwen knegt haar Leeraar: Laat hem tonen</l>
        <l id="s22:l3">Een ongemeene yver-geest, en kragt.</l>
        <l id="s22:l4">Ons Vader (want gy kunt het met een wenken)</l>
        <l id="s22:l5">Woud gy hem al die sielen goedig schencken</l>
        <l id="s22:l6">Dat hy die u in Christo weder-bragt.</l>
      </lg>
      <lg id="s23" type="stanza">
        <l id="s23:l1">Op uw gena en ons geloof wy drijven;</l>
        <l id="s23:l2">Laat uw gena ons schip en masten stijven;</l>
        <l id="s23:l3">Dat uw gena ons still' de woeste Zee;</l>
        <l id="s23:l4">Laat uw gena voor Monsters, stormen, Baren,</l>
        <l id="s23:l5">Laat uw gena voor stranden ons bewaren;</l>
        <l id="s23:l6">Door uw gena wijst ons een veyl'ge ree.</l>
      </lg>
      <lg id="s24" type="stanza">
        <l id="s24:l1">Maar allermeest laat ons geloov ons hoeden</l>
        <l id="s24:l2">Door uw gena in voorspoed, en uw roeden:</l>
        <l id="s24:l3">Laat uw gena ons voor der menschen schrik</l>
        <l id="s24:l4">Beschutten, en voor onser oogen lusten:</l>
        <l id="s24:l5">Laat uw gena in onrust ons doen rusten:</l>
        <l id="s24:l6">En in genaad neem onsen laatsten snik.</l>
      </lg>
    </lg>
  </text>
</song>
